<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Aleksandar Petrović"><enTete><xTitreCycle>Aleksandar Petrović&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>11 - 13 mars 2026&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Trois</xActionFilms>, par Mina Radović&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 11 mar 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Elle et lui</xActionFilms>, par Mina Radović&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 12 mar 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Il pleut dans mon village</xActionFilms>, par Mina Radović&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 12 mar 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Le Maître et Marguerite</xActionFilms>, par Mina Radović&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 13 mar 15h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><xPresentationTitre>La délicatesse d’un peintre&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Le nom d’Aleksandar Petrović est familier, qui allie de manière unique tradition classique et innovation esthétique avec toutes les qualités d’un grand peintre. Ses films se distinguent par une représentation de la vie intérieure et un traitement poétique des personnages, du drame et de la musique. Par leur regard à la fois aigu et expérimental sur les détails, par l’intérêt constant qu’ils portent à des communautés rarement représentées à l’écran. Les amants maudits d’<xPresentationParagraphe_Italic>Elle et lui</xPresentationParagraphe_Italic>, la prise de conscience face à la mort dans <xPresentationParagraphe_Italic>Trois</xPresentationParagraphe_Italic>, les Roms inoubliables de <xPresentationParagraphe_Italic>J’ai même rencontré des Tziganes heureux</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;: Petrović crée des poèmes sonores et visuels, un régal pour le cœur et l’esprit, des films qui touchent à l’âme en invitant des gens ordinaires au cœur du drame. Même lorsqu’il s’attaque à des géants de la littérature comme Dostoïevski (<xPresentationParagraphe_Italic>Il pleut dans mon village</xPresentationParagraphe_Italic>), Boulgakov (<xPresentationParagraphe_Italic>Le Maître et Marguerite</xPresentationParagraphe_Italic>) ou Crnjanski (<xPresentationParagraphe_Italic>Migrations</xPresentationParagraphe_Italic>), il se penche sur les traces que des inconnus laissent sur la trame de l’Histoire.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Né à Paris en 1929 dans une famille serbe, Petrović fait partie de la première génération qui a fréquenté la célèbre école de cinéma FAMU de Prague. Mais après la rupture entre Tito et Staline en 1948, il est contraint de retourner à Belgrade. Diplômé en histoire de l’art, il s’illustre d’abord dans des courts métrages et des documentaires, avant de se tourner vers les longs métrages de fiction en 1958. Il est aussi un scénariste prolifique, un critique de cinéma renommé, doublé d’un pédagogue et professeur de cinéma respecté. Au cours des années 60, il fait sensation à l’international&#xA0;: régulièrement présent à Cannes, il remporte le premier Grand Prix du festival, ce qui lui vaut d’autres distinctions aux Oscars, aux Golden Globes et à la Biennale de Venise. Il est aussi l’auteur d’une série d’œuvres cinématographiques marquantes, qui ont rendu célèbre la Vague noire yougoslave et ont propulsé le cinéma de son pays sur la scène mondiale. Des années 70 aux années 90, il se diversifie avec des coproductions internationales, tournées dans plusieurs langues, entre l’Italie, l’Allemagne de l’Ouest et la France. Des œuvres qui témoignent de sa maîtrise de l’épopée littéraire et historique, et d’une remarquable sensibilité interculturelle.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>La relation entre Aleksandar Petrović et la France le suivra toute sa vie&#xA0;: bilingue, il entretient des liens étroits avec Paris, où il revient régulièrement, où il a passe ses années de formation, et ses derniers jours. Figure incontournable de la Cinémathèque et du Festival de Cannes, il a été une personnalité culturelle de premier plan. À travers son cinéma, il a réaffirmé une tradition bien plus ancienne&#xA0;: le lien serbo-français qui remonte au XIX<sup>e</sup> siècle, aux rois serbes, à la dynastie Karađorđević et à l’héritage commun de la Grande Guerre. De la vie à la campagne aux topographies urbaines, des triptyques de guerre aux chants du cygne du peuple rom, des adaptations épiques de la littérature mondiale aux grandes coproductions portées par des stars telles qu’Isabelle Huppert, Romy Schneider ou Franco Nero, ce programme constitue la première rétrospective internationale consacrée à Aleksandar Petrović, un véritable maître du cinéma qu’il faut absolument redécouvrir.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Mina Radović&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="Elle et lui"><xTitre_First>Elle et lui&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Dvoje)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Aleksandar Petrović&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Yougoslavie. 1961. 88’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Beba&#xA0;Loncar, Miha&#xA0;Baloh, Milos&#xA0;Zutic.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Mirko et Jovana se rencontrent par hasard, font connaissance et tombent amoureux. Le premier film de Petrović, qui explore l’évolution des sentiments, de l’étincelle à l’amertume d’une relation jusqu’à sa dissolution. Une œuvre époustouflante, véritable déclaration d’amour à la ville de Belgrade, avec Beba Lončar et le génial Miha Baloh, portés par la caméra poétique d’Ivan Marinček. En lice pour la Palme d’or à Cannes, <xMiniTexte_Italic>Elle et lui</xMiniTexte_Italic> s’impose dès sa sortie comme un classique, qui annonce la vision audacieuse du cinéaste et inaugure le nouveau cinéma yougoslave.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 12 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;Cinémathèque française (LE)&#xA0;<xMention>Séance présentée par Mina Radović&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Il pleut dans mon village"><xTitre>Il pleut dans mon village&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Biće skoro propast sveta)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Aleksandar Petrović&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Yougoslavie-France. 1968. 82’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Annie&#xA0;Girardot, Ivan&#xA0;Palúch, Mija&#xA0;Aleksić.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans une région reculée de la Yougoslavie communiste, l’arrivée d’une jeune enseignante&#xA0;–&#xA0;rôle méconnu d’Annie Girardot&#xA0;–&#xA0;sème le chaos auprès des hommes du village. Petrović met en scène la misère sociale et la fragilité morale d’un microcosme rural, tandis qu’un chœur tzigane chante, en contrepoint de la narration, la fin du monde inexorable. Un portrait poignant, inspiré de Dostoïevski, un festin visuel et sonore, qui mêle magistralement les traditions de la peinture, de la littérature et de la musique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 12 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;Cinémathèque française (LE)&#xA0;<xMention>Séance présentée par Mina Radović&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="J'ai même rencontré des Tziganes heureux"><xTitre>J’ai même rencontré des Tziganes heureux&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Skupljači perja)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Aleksandar Petrović&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Yougoslavie. 1966. 82’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Olivera&#xA0;Vučo, Bekim&#xA0;Fehmiu, Bata&#xA0;Živojinović, Gordana&#xA0;Jovanović.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans le nord de la Serbie, un marchand se retrouve impliqué dans une histoire d’amour tragique avec une jeune fille qui cherche à échapper à la cruauté d’un beau-père dominateur. Vingt ans avant les films phénomènes de Kusturica et Gatlif, l’œuvre de Petrović connaît un impact considérable, qui tient moins à son récit qu’à sa description brute des relations entre les Roms et le monde extérieur. Un portrait de la culture tzigane, lauréat de deux Prix à Cannes, inscrit au patrimoine mondial de l’UNESCO, et qui confirme la place du cinéaste au panthéon européen.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 12 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;Christine Cinéma Club&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Le Maître et Marguerite"><xTitre>Le Maître et Marguerite&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Majstor i Margarita)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Aleksandar Petrović&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-Yougoslavie. 1972. 100’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ugo&#xA0;Tognazzi, Mimsy&#xA0;Farmer, Alain&#xA0;Cuny.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans l’Union soviétique de Staline, le maestro Nikolai Masoudov et son assistante Marguerite travaillent sur une pièce consacrée à Ponce Pilate, tandis qu’ils sont persécutés par Woland (Satan) et ses lieutenants. Plus qu’une adaptation du roman fleuve de Boulgakov, une œuvre essentielle du cinéma dissident yougoslave, qui entremêle magistralement le Moscou des années 30 et la Jérusalem biblique. Petrović combine critique sociale et épreuve de foi pour produire l’une de ses œuvres les plus existentialistes. Lauréat de l’Arène d’or du meilleur film à Pula et sélectionné pour le Lion d’or à Venise, <xMiniTexte_Italic>Le Maître et Marguerite</xMiniTexte_Italic>, par son intensité formelle, anticipe la fin de la Vague noire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 13 mar 15h30&#x202F;-&#x202F;Cinémathèque française (LE)&#xA0;<xMention>Séance présentée par Mina Radović&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Migrations"><xTitre>Migrations&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Aleksandar Petrović&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1987. 120’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Isabelle&#xA0;Huppert, Bernard&#xA0;Blier, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Cassel.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Adapté de l’œuvre fondatrice de Miloš Crnjanski, une coproduction franco-yougoslave qui suit le destin de deux frères pendant les guerres baroques du XVIII<xSup>e</xSup> siècle&#xA0;: Vuk, mercenaire serbe, parti combattre dans l’armée autrichienne, laisse sa jeune femme à la garde d’Archange qui va brûler de passion pour elle. Le dernier film de Petrović, fresque épique monumentale, achevée peu avant le conflit yougoslave, sur l’histoire et le destin d’une nation, un monde transformé par les actes de personnes ordinaires, trop souvent oubliées des livres d’histoire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 12 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;Christine Cinéma Club&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Trois"><xTitre>Trois&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Tri)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Aleksandar Petrović&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Yougoslavie. 1965. 80’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Velimir&#xA0;"Bata"&#xA0;Živojinović, Ali&#xA0;Raner, Slobodan&#xA0;Perovic.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Triptyque poétique, composé d’histoires qui se déroulent avant, pendant et après la Seconde Guerre mondiale, toutes reliées par le thème de l’action humaine face à la mort, et interprétées par le grand Velimir Bata Živojinović&#xA0;–&#xA0;tour à tour spectateur, victime puis bourreau, dans un drame fluide aussi effroyable que captivant. Lauréat du festival de Karlovy Vary et favori aux Oscars, doté d’une magnifique photographie de Tomislav Pinter, un film phare de la Vague noire yougoslave et un sérieux candidat au titre de l’un des plus grands films jamais réalisés.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 11 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;Cinémathèque française (LE)&#xA0;<xMention>Séance présentée par Mina Radović&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus></sousCycle></cycle>