<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Le ciné-club"><enTete><xTitreCycle>Le ciné&#x2011;club&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>6 janvier - 24 février 2021&#xA;</xDatesCycle><presentation><xPresentationParagraphe>La Cinémathèque montre beaucoup de films, on le lui reproche parfois, mais elle a aussi à cœur de les rendre plus proches, plus accessibles, en les accompagnant toute l’année de présentations, conférences et rencontres ou&#xA0;–&#xA0;dans ces pages et sur notre site Internet&#xA0;–&#xA0;d’articles, de vidéos et ou de podcasts.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Cette énergie, cette passion, déployées par l’institution pour accompagner les films a depuis longtemps intégré la soif du public pour de la contextualisation, des explications et des débats. Regarder un film pour l’aimer davantage, cela s’apprend. Jean Douchet nous l’a suffisamment démontré par son enseignement socratique, et notre goût exige qu’on le nourrisse sans cesse d’idées, d’informations et de discussions, voire de désaccords. Sa mort, il y a un an, nous a privés de son érudition gourmande, et d’un ciné-club comme lieu d’échanges et d’apprentissage. Après bien des atermoiements, j’ai décidé de m’y atteler, parce qu’il est bon que le directeur de la Cinémathèque s’expose et paie de sa personne, plus sérieusement parce que l’exercice sera l’occasion de confronter mes choix, mes goûts et ma façon de regarder les films à un public qui parfois les découvrira et les verra tout autrement.Comme il faut bien commencer quelque part, j’ai choisi le milieu du grand récit&#xA0;: la toute fin des années 50 et le début des années 60, la Nouvelle Vague française et l’avènement du cinéma «&#xA0;moderne&#xA0;»&#xA0;–&#xA0;ce sera aussi l’occasion de s’interroger sur ce mot-valise... <xPresentationParagraphe_Italic>À bout de souffle</xPresentationParagraphe_Italic> a exactement soixante ans. Jean Douchet y fait une apparition. Commençons par là...&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Frédéric Bonnaud&#xA;</xPresentationParagraphe></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><xTexteSousCycle>La Cinémathèque montre beaucoup de films, on le lui reproche parfois, mais elle a aussi à cœur de les rendre plus proches, plus accessibles, en les entourant de tout un ensemble didactique qui se décline dans ce programme papier, à la bibliothèque, sur le net et dans nos salles, avec force présentations, dialogues, conférences et rencontres. Cette action culturelle autour des films prend en compte l’allongement de l’histoire du cinéma, l’éloignement continu des films de leurs nouveaux spectateurs et le besoin de ceux-ci de contextualisation et d’explications. Regarder un film pour l’aimer d’avantage, cela s’apprend, Jean Douchet nous l’a suffisamment démontré par son enseignement socratique, et notre goût exige qu’on le nourrisse sans cesse d’idées, d’informations et de discussions, voire de désaccords. Depuis la mort de Jean, un ciné-club comme lieu d’échanges et d’apprentissage non académique manque à notre dispositif. Après bien des atermoiements, j’ai décidé de m’y «&#xA0;coller&#xA0;», parce qu’il est bon que le directeur de la Cinémathèque s’expose et paie de sa personne, plus sérieusement parce que l’exercice sera l’occasion de confronter mes choix, mes goûts et ma façon de regarder les films à un public qui souvent les découvrira et les verra tout autrement. Comme il faut bien commencer quelque part, j’ai choisi le milieu du grand récit&#xA0;: la toute fin des années 50 et le début des années 60, la Nouvelle Vague française et l’avènement du cinéma «&#xA0;moderne&#xA0;»&#xA0;–&#xA0;ce sera aussi l’occasion de s’interroger sur ce mot-valise... <xTexteSousCycle_Italic>À bout de souffle</xTexteSousCycle_Italic> a exactement soixante ans. Commençons par là...

Frédéric Bonnaud&#xA;</xTexteSousCycle><film title="À bout de souffle"><xTitre_First>À bout de souffle&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Jean-Luc Godard&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1959. 90’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Jean&#xA0;Seberg, Henri&#x2011;Jacques&#xA0;Huet, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Melville.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Me 06 jan 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Hiroshima, mon amour"><xTitre>Hiroshima, mon amour&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alain Resnais&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Japon. 1959. 91’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Emmanuelle&#xA0;Riva, Eiji&#xA0;Okada, Stella&#xA0;Dassas.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Me 03 fév 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Cléo de 5 à 7"><xTitre>Cléo de 5 à 7&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1962. 90’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Corinne&#xA0;Marchand, Antoine&#xA0;Bourseiller, Dominique&#xA0;Davray.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’histoire de ce film, celle d’une chanteuse que deux heures séparent du résultat de ses analyses médicales, semble coller à la géographie et au temps réels. Le personnage féminin, d’abord tout en superficialité, ouvre progressivement les yeux sur le monde alentour, notamment la guerre d’Algérie. Avec <xMiniTexte_Italic>Cléo de 5 à 7</xMiniTexte_Italic>, Agnès Varda anticipe d’une décennie le motif de l’errance qui caractérisera le cinéma des années 70, et les questionnements sur le <xMiniTexte_Italic>male gaze</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 24 fév 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>