<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Marguerite Duras"><enTete><xTitreCycle>Marguerite Duras&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>9 - 27 mai 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem>, La Femme du Gange + Dialogue avec Gabriel Trujillo&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 11 mai 16h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Agatha et les lectures illimitées"><xTitre_First>Agatha et les lectures illimitées&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Marguerite Duras&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1981. 87’&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Un dialogue entre un frère et une sœur, unis par un amour interdit, à l’heure de la séparation. Au gré de souvenirs entrelacés, Duras adapte sa propre pièce de théâtre, <xMiniTexte_Italic>Agatha</xMiniTexte_Italic>, et insiste sur la progression de la parole, qu’elle superpose avec élégance à une image entrecoupée de textes imprimés.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 19 mai 19h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Baxter, Vera Baxter"><xTitre>Baxter, Vera Baxter&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marguerite Duras&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1976. 90’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Réalisé en même temps que <xMiniTexte_Italic>Le Camion</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Baxter, Vera Baxter</xMiniTexte_Italic> illustre l’univers féminin de Duras, rempli de mystères et de troubles. La cinéaste filme le vide et l’ennui de la bourgeoisie dans une déambulation lancinante à travers une villa moderne, qui devient une fête des illusions perdues.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 26 mai 17h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Le Camion"><xTitre>Le Camion&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marguerite Duras&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1977. 78’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marguerite&#xA0;Duras, Gérard&#xA0;Depardieu.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Assise dans le salon de sa maison de campagne, Duras lit un scénario et raconte une histoire à Gérard Depardieu au cœur d’un film entièrement basé sur la parole, à mi-chemin entre la facétie et l’exercice de style. Devenus, à la fois, lecteurs, narrateurs et acteurs, ils construisent à deux un éloge de l’imagination et du jeu, qui sollicite l’esprit du spectateur et sa soif de créativité. Seuls quelques plans du camion et des moments interceptés sur la route accompagnent un échange ludique, brillant de complicité et d’intelligence.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 11 mai 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Des journées entières dans les arbres"><xTitre>Des journées entières dans les arbres&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marguerite Duras&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1976. 95’. 16&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Une mère fusionnelle et envahissante cherche à sauver son fils d’une vie précaire. Dans une évocation nostalgique du passé, la simplicité de la mise en scène s’associe à un ton burlesque, qui laisse entrevoir une tendresse cachée. Formidable en matriarche castratrice, Madeleine Renaud compose un personnage peu aimable, mais épatant de complexité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 26 mai 19h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Détruire, dit-elle"><xTitre>Détruire, dit-elle&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marguerite Duras&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1969. 90’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>De discussions à bâtons rompus en errances, Duras s’approprie le langage des images dans un film ténébreux, qui rompt avec les codes de la narration et du dialogue. Sa quête d’un «&#xA0;état zéro&#xA0;» se transforme en proposition audacieuse, visuellement envoûtante, dédiée à la jeunesse et ses fantasmes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 25 mai 17h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Dialogue de Rome"><xTitre>Dialogue de Rome&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Il Dialogo di Roma)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Marguerite Duras&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1982. 62’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anna&#xA0;Nogara, Paolo&#xA0;Graziosi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après <xMiniTexte_Italic>Césarée</xMiniTexte_Italic>, Duras rend un nouvel hommage à Bérénice grâce à l’histoire d’amour impossible entre un militaire romain et la reine de Samarie. Autour de la Via Appia et de la Piazza Navona, elle filme les lieux phares d’un centre-ville sinueux, sur un dialogue établi avec son propre compagnon, Yann Andréa.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 27 mai 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Enfants"><xTitre>Les Enfants&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marguerite Duras&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1984. 90’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alexander&#xA0;Bougosslavsky, Daniel&#xA0;Gélin, Tatiana&#xA0;Moukhine.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le dernier film réalisé par Duras, une fable philosophique sur les défaites du monde et l’enfance comme solution. Dans la lignée de <xMiniTexte_Italic>Candide</xMiniTexte_Italic>, elle adapte son propre conte, <xMiniTexte_Italic>Ah&#xA0;! Ernesto</xMiniTexte_Italic>, avec drôlerie et mélancolie, et célèbre la résistance à un système éducatif défaillant. De l’instruction obligatoire aux mystères de la vie, méthodes d’enseignement dépassées et inadéquation aux normes façonnent une dénonciation touchante, emmenée par Axel Bogousslavsky, parfait en inclassable clown blanc.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 15 mai 21h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Femme du Gange"><xTitre>La Femme du Gange&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marguerite Duras&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1972. 87’. Numérique&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Duras retrace, en 152 plans fixes, l’aventure passionnelle d’un homme avec une femme aujourd’hui disparue. Pour son cinquième film en tant que réalisatrice, elle choisit la simplicité et la radicalité dans ce qu’elle considère elle-même comme deux films, «&#xA0;le film de l’image et le film des voix&#xA0;».&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 17 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Hiroshima, mon amour"><xTitre>Hiroshima, mon amour&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alain Resnais&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Japon. 1959. 91’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Emmanuelle&#xA0;Riva, Eiji&#xA0;Okada, Stella&#xA0;Dassas.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Sa 18 mai 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="India song"><xTitre>India song&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marguerite Duras&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1974. 120’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Delphine&#xA0;Seyrig, Michael&#xA0;Lonsdale, Claude&#xA0;Mann.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans une critique métaphorique du colonialisme, Duras s’inspire de ses expériences d’enfance en Indochine, alors occupée par la France. La cinéaste chorégraphie un récit en forme de poème désynchronisé, qui rassemble les réminiscences et le spectre des amours impossibles. Utilisée comme une ponctuation, la musique vient rythmer une narration troublante, où tous les événements majeurs se déroulent hors-champ, retranscrits par les voix lointaines des personnages. Pièce maîtresse du film, Delphine Seyrig apporte une sensibilité bouleversante en femme torturée, devenue objet de convoitise.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 09 mai 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><film title="Jaune le soleil"><xTitre>Jaune le soleil&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marguerite Duras&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1971. 80’. 16&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>À partir d’un huis clos politique post-soixante-huitard, adaptation de son propre roman <xMiniTexte_Italic>Abahn Sabana David</xMiniTexte_Italic>, Duras analyse le capitalisme et le stalinisme au cœur d’une mise en scène de la parole à l’atmosphère cauchemardesque. Une exploration des systèmes d’expression et de pensée, qui referme la veine traditionnelle de son cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 27 mai 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Moderato cantabile"><xTitre>Moderato cantabile&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Peter Brook&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1960. 91’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jeanne&#xA0;Moreau, Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Jean&#xA0;Deschamps.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Ve 24 mai 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Musica"><xTitre>La Musica&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marguerite Duras, Paul Seban&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1966. 80’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Le premier film de Duras, adapté de sa pièce de théâtre éponyme, et coréalisé avec Paul Seban. Dans un dialogue nocturne voué à conjurer la solitude, elle utilise la ville d’Évreux comme personnage central pour raconter la fin d’une liaison et ses conséquences. Une manière de tordre le cou au classicisme qui convoque déjà Robbe-Grillet et Resnais.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 10 mai 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Nathalie Granger"><xTitre>Nathalie Granger&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marguerite Duras&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1972. 83’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lucia&#xA0;Bosè, Jeanne&#xA0;Moreau, Gérard&#xA0;Depardieu.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Au carrefour de sa filmographie, Duras fait le choix de la radicalité, d’un long métrage clivant, débarrassé du texte et centré sur la tension contenue dans l’indicible. Soutenue par le superbe noir et blanc de Ghislain Cloquet, elle filme les visages tourmentés de Lucia Bosè et Jeanne Moreau dans le cadre rassurant d’une maison, à l’abri du monde extérieur. Comme un hommage à sa propre mère, la cinéaste se confronte au temps réel, de la langueur à l’intimité, et transforme Nathalie, son héroïne, en troublant alter ego. Avec un jeune Gérard Depardieu, excellent en voyageur de commerce volubile.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 25 mai 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Le Navire Night"><xTitre>Le Navire Night&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marguerite Duras&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1978. 95’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Dans la solitude des nuits parisiennes, des hommes et des femmes utilisent des lignes téléphoniques anonymes, issues de l’occupation allemande, pour se parler. Inspiré d’une histoire vraie, <xMiniTexte_Italic>Le Navire Night</xMiniTexte_Italic> incarne la parole durassienne à travers des paysages urbains nocturnes et la mélopée obsédante d’un flot verbal ininterrompu. Grâce à l’alternance des voix, ponctuées par les visages de Dominique Sanda et Bulle Ogier, Duras crée une écoute atypique du récit, qui impose durablement sa volonté de se situer entre la littérature, le cinéma et le théâtre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 18 mai 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Son nom de Venise dans Calcutta désert"><xTitre>Son nom de Venise dans Calcutta désert&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marguerite Duras&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1976. 120’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Delphine&#xA0;Seyrig, Nicole&#xA0;Hiss, Sylvie&#xA0;Nuytten.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un faux remake d’<xMiniTexte_Italic>India Song</xMiniTexte_Italic>, qui reprend les lieux et la musique du film original pour questionner la mémoire et le passage du temps. Dans les ruines du Palais Rothschild, les acteurs ont disparu et sont désormais remplacés par des visions fantomatiques, des voix entrecoupées de mélodies d’époque. De panoramiques en travellings, Duras travaille sur le ressassement, la grâce contenue dans les images qui subsistent, et privilégie la remise à nu par l’épure. Un voyage hypnotisant sur la manière dont les mots résistent et continuent à vivre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 11 mai 19h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Une aussi longue absence"><xTitre>Une aussi longue absence&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Henri Colpi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1960. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alida&#xA0;Valli, Georges&#xA0;Wilson, Jacques&#xA0;Harden.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Me 22 mai 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Courts métrages"><xTitreSousCycle>Courts métrages&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre_First>Aurelia Steiner&#xA0;: Melbourne&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Marguerite Duras&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1978. 35’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Le premier court métrage consacré à Aurelia Steiner, une jeune fille juive née dans un camp nazi. En voix off, Duras lit l’une de ses lettres, écrite à dix-huit ans, à Melbourne, et qu’elle adresse à un homme disparu dans un four crématoire.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Aurélia Steiner&#xA0;: Vancouver&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Marguerite Duras&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1978. 48’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Duras retrouve Aurelia Steiner, l’une des figures récurrentes de ses romans, et illustre, à nouveau, un courrier qu’elle a, cette fois, écrit à ses parents. À l’aide de plans non exploités du <xMiniTexte_Italic>Navire Night</xMiniTexte_Italic>, la cinéaste s’efface derrière un personnage mystérieux, qui dévoile progressivement son histoire et son passé.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Ve 24 mai 21h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><programme title="[Sans titre] (3 films)"><xTitre>Césarée&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marguerite Duras&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1978. 11’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Sur une musique d’Amy Flamer, Duras superpose des images du jardin des Tuileries avec les réminiscences de Césarée, une ville antique détruite. Au milieu des ruines et des statues de Maillol, elle traque l’amour bafoué, sous les traits de la reine Bérénice.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>L’Homme Atlantique&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Marguerite Duras&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1981. 42’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Avec une parole entêtante, qui cannibalise l’image, Duras utilise les rushes d’Agatha et les lectures illimitées pour raconter la tristesse et la douleur d’une femme qui vient d’être quittée par l’homme qu’elle aime. Une évocation pudique du deuil amoureux, hantée par le visage de Yann Andréa.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Les Mains négatives&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Marguerite Duras&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1978. 18’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Un voyage furtif de la Bastille aux Champs-Élysées, qui offre une vision de Paris dépeuplé. Duras associe ses propres vers et des images tournées peu après Mai 68 dans une fascinante promenade en voiture.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Lu 27 mai 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><film title="Duras filme"><xTitre>Duras filme&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jérôme Beaujour, Jean Mascolo&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1981. 49’. Numérique&#xA;</xInfosTechniques><xInfosSeance>Di 19 mai 16h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Entretiens"><xTitreSousCycle>Entretiens&#xA;</xTitreSousCycle><film title="Le Cimetière anglais"><xTitre_First>Le Cimetière anglais&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Jérôme Beaujour, Jean Mascolo&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1984. 48’. Numérique&#xA;</xInfosTechniques><xInfosSeance>Di 12 mai 17h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Classe de la violence"><xTitre>La Classe de la violence&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jérôme Beaujour, Jean Mascolo&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1984. 48’. Numérique&#xA;</xInfosTechniques><xInfosSeance>Di 26 mai 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Couleur des mots"><xTitre>La Couleur des mots&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jérôme Beaujour, Jean Mascolo&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1984. 63’. Numérique&#xA;</xInfosTechniques><xInfosSeance>Di 12 mai 15h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Dame des Yvelines"><xTitre>La Dame des Yvelines&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jérôme Beaujour, Jean Mascolo&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1984. 59’. Numérique&#xA;</xInfosTechniques><xInfosSeance>Di 19 mai 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="La Femme du Gange + Dialogue avec Gabriel Trujillo"><xTitreConf>La Femme du Gange&#xA0;+&#xA0;Dialogue avec Gabriel Trujillo&#xA;</xTitreConf><xInfosSeance>Sa 11 mai 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>