<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Séances spéciales"><enTete><xTitreCycle>Séances spéciales</xTitreCycle><action><actionSection title="Avant-première"><xActionSectionTitre>Avant-première&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Minotaur&#xA;</xActionFilms></xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Lu 28 sep 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séance avec dialogue"><xActionSectionTitre>Séance avec dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Le Promeneur du Champ-de-Mars</xActionFilms>, François Mitterrand et le cinéma&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Lu 12 oct 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séance avec discussion"><xActionSectionTitre>Séance avec discussion&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Portobello</xActionFilms>, avec Fabrizio Gifuni et Marco Bellocchio (sous réserve)&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 26 sep 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séance présentée"><xActionSectionTitre>Séance présentée&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Faust</xActionFilms>, par Laurent Mannoni&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 17 oct 14h30</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Avant-première Marco Bellocchio"><xTitreSousCycle>Avant-première Marco Bellocchio&#xA;</xTitreSousCycle><xTexteSousCycle>Présentateur vedette de la RAI, Enzo Tortora est injustement accusé de liens avec la mafia napolitaine. D’après sa correspondance posthume, <xTexteSousCycle_Italic>Lettere a Francesca</xTexteSousCycle_Italic>, publiée en 2016, la série de six épisodes dissèque l’un des scandales judiciaires les plus retentissants de l’Italie des années 80. Présentée en avant-première à la Mostra de Venise 2025, une fresque politico-médiatique, brillamment interprétée par Fabrizio Gifuni.&#xA;</xTexteSousCycle><film title="Portobello"><xTitre_First>Portobello&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Marco Bellocchio&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 2025. 378’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Fabrizio&#xA0;Gifuni, Lino&#xA0;Musella, Romana&#xA0;Maggiora&#xA0;Vergano.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Sa 26 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Fabrizio Gifuni et Marco Bellocchio (sous réserve)</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Avant-première Andreï Zviaguintsev"><xTitreSousCycle>Avant-première Andreï Zviaguintsev&#xA;</xTitreSousCycle><xTexteSousCycle>Soirée spéciale consacrée au Grand Prix cannois 2026. Andreï Zviaguintsev avait déjà séduit la Croisette avec ses précédents longs (notamment <xTexteSousCycle_Italic>Léviathan</xTexteSousCycle_Italic>, prix du scénario en 2014, et <xTexteSousCycle_Italic>Faute d’amour</xTexteSousCycle_Italic>, Prix du jury en 2017). Avec <xTexteSousCycle_Italic>Minotaur</xTexteSousCycle_Italic>, le cinéaste, notoirement opposé à la guerre en Ukraine, s’inspire de la figure mythologique pour mettre en scène une famille russe bourgeoise dont le quotidien est bouleversé par le conflit. Son film glisse peu à peu vers le polar au fur et à mesure que la violence s’invite au cœur du foyer. Le récit, implacable, d’une implosion intime.&#xA;</xTexteSousCycle><film title="Minotaur"><xTitre_First>Minotaur&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Andreï Zviaguintsev&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Lettonie-Allemagne. 2026. 140’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dmitriy&#xA0;Mazurov, Iris&#xA0;Lebedeva, Boris&#xA0;Kudrin.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Lu 28 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Avant-première</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="François Mitterrand et le cinéma"><xTitreSousCycle>François Mitterrand et le cinéma&#xA;</xTitreSousCycle><groupe><conf title="François Mitterrand et le cinéma"><xTitreConf>François Mitterrand et le cinéma&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Table ronde&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>Dans le cadre du cycle «&#x202F;François Mitterrand, homme de lettres&#x202F;» qui commémore le 30<xSup>e</xSup> anniversaire de sa mort, nous avons voulu faire un pas de côté&#xA0;: organiser une soirée spéciale «&#x202F;François Mitterrand et le cinéma&#x202F;». La thématique ne vient pas spontanément à l’esprit, car on connaît surtout le Mitterrand grand lecteur, ami des écrivains, bibliophile et littérateur. Mais il avait ses goûts, ses coups de cœur de cinéphile. Homme politique, il s’est intéressé à la question du cinéma au cours de sa longue carrière. Mais plus encore, François Mitterrand est devenu un sujet de cinéma avec <xMiniTexte_Italic>Le Promeneur du Champ-de-Mars</xMiniTexte_Italic> ou encore tout récemment <xMiniTexte_Italic>L’Inconnu de la Grande Arche</xMiniTexte_Italic> et la série <xMiniTexte_Italic>Mitterrand confidentiel</xMiniTexte_Italic>. C’est que les années Mitterrand se rappellent à nous, et que le personnage continue de fasciner.&#xA0;—&#xA0;Jean Glavany (président de l’Institut François Mitterrand, ancien ministre)&#xA;</xMiniTexte></conf><film title="Le Promeneur du Champ-de-Mars"><xTitre_VSpaceMin>Le Promeneur du Champ-de-Mars&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Robert Guédiguian&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2005. 117’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michel&#xA0;Bouquet, Jalil&#xA0;Lespert, Philippe&#xA0;Fretun.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance_VSpace>Lu 12 oct 19h00&#x202F;-&#x202F;HL</xInfosSeance_VSpace></film></groupe></sousCycle><sousCycle title="La « Bible » du Faust de Murnau"><xTitreSousCycle>La «&#x202F;Bible&#x202F;» du Faust de Murnau&#xA;</xTitreSousCycle><xTexteSousCycle>Pour célébrer le centenaire du <xTexteSousCycle_Italic>Faust</xTexteSousCycle_Italic> de F. W. Murnau, Mubi éditions et la Cinémathèque française publient un ouvrage exceptionnel, <xTexteSousCycle_Italic>La Bible de Faust&#xA0;: La Création du chef-d’œuvre de Murnau</xTexteSousCycle_Italic>. Pour concevoir son film, le cinéaste s’est entouré, outre ses comédiens, d’artistes extraordinaires&#xA0;: les chefs décorateurs Robert Herlth et Walter Röhrig, le directeur de la photographie Carl Hoffmann, le producteur Erich Pommer. Traversé de visions romantiques et expressionnistes, imprégné par Goethe et la peinture de Rembrandt, hanté par des décors métaphysiques, <xTexteSousCycle_Italic>Faust</xTexteSousCycle_Italic> est riche en effets spéciaux d’une audace incroyable. Alors que Murnau n’aimait pas les visiteurs sur son plateau, et encore moins révéler ses secrets, une «&#x202F;bible&#x202F;», document unique composé de quelque 400 photos originales et dessins rassemblés par Robert Herlth, la plupart inédits, permet aujourd’hui d’expliquer presque pas à pas le tournage de ce film mythique. Cette pièce magistrale, redécouverte après un très long sommeil, est aujourd’hui éditée intégralement en fac-similé. À l’occasion de cette parution, la Cinémathèque propose une projection de <xTexteSousCycle_Italic>Faust</xTexteSousCycle_Italic> (version Filmmuseum München) en ciné-concert.&#xA;</xTexteSousCycle><film title="Faust"><xTitre_First>Faust&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Faust&#xA0;–&#xA0;Eine deutsche Volkssage)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Friedrich Wilhelm Murnau&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1926. 109’. DCP. INT. FR. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gösta&#xA0;Ekman, Emil&#xA0;Jannings, Camilla&#xA0;Horn.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Sa 17 oct 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Christine Ott et Mathieu Gabry. Séance présentée par Laurent Mannoni</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>