<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Aujourd'hui le cinéma"><sousCycle title="Esther Mysius et Camille Rouaud"><xTitreSousCycle>Esther Mysius et Camille Rouaud&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Gueule d’Isère&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Esther Mysius, Camille Rouaud&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2017. 30’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Camille Rouaud, Jonathan Couzinié, Jade Henot.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Alors qu’un loup décime les troupeaux et motive de grandes chasses nocturnes, Antoine revient avec sa copine Diane dans la cité minière où il a grandi. Pour les besoins d’un chantier de reconversion, il doit exproprier son ami d’enfance.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Blanc ninja&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Esther Mysius, Camille Rouaud&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2021. 27’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Camille Rouaud.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Abel, en mission solitaire dans la steppe mongole, est cartographe pour la plus grosse entreprise d’extraction minière du pays. Perdu dans le désert glacial, il tombe sur une bande de nomades, gang de motards, chasseurs de drones et mineurs illégaux&#x202F;: des ninjas.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Les Ardents&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Esther Mysius, Camille Rouaud&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2021. 39’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Daphné Patakia, Jonathan Couzinié, Noée Abita.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>France, XVI&lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt; siècle. Un mal étrange s’est emparé des habitants d’un village où arrive le petit Loup avec ses parents. Son père, le bourreau Simon, vient prêter main-forte à Toussaint, l’exécuteur local, lui aussi touché par la maladie.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 05 sep 19h30&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Camille Rouaud et Esther Mysius</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Lucas Delangle"><xTitreSousCycle>Lucas Delangle&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Jacky Caillou&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Lucas Delangle&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2021. 92’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Thomas Parigi, Edwige Blondiau.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Jacky Caillou vit dans un village de montagne avec sa grand-mère, une magnétiseuse-guérisseuse reconnue de tous. Alors qu’elle commence à lui transmettre son don, une jeune femme arrive de la ville pour consulter.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 12 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;|&#x202F;<xMention>Avant-première. Séance suivie d’une discussion avec Lucas Delangle</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Mihai Grecu / Élénore Weber"><xTitreSousCycle>Mihai Grecu / Élénore Weber&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Nicolae&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mihai Grecu&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2021. 45’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>En Roumanie, dans le village rural de Răhău, la population se voit confrontée au retour de Nicolae Ceaușescu sous la forme d’un hologramme.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Il n’y aura plus de nuit&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Éléonore Weber&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2020. 76’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nathalie Richard.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Retour sur des vidéos enregistrées par les armées américaine et française en Afghanistan, en Irak, au Pakistan... Le film détourne ces images du discours de propagande et montre où peut mener le désir de voir, lorsqu’il s’exerce sans limites.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 19 sep 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Eléonore Weber et Milhai Grecu</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Avant-première Blink Blank"><xTitreSousCycle>Avant-première Blink Blank&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Saules aveugles, femme endormie&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pierre Földes&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2021. 105’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Un chat perdu, une grenouille géante volubile et un tsunami aident un attaché commercial sans ambition, sa femme frustrée et un comptable schizophrène à sauver Tokyo d’un tremblement de terre, et à redonner un sens à leurs vies.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 26 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;|&#x202F;<xMention>Avant-première. Séance suivie d’une discussion avec Pierre Foldes</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Maxime Roy"><xTitreSousCycle>Maxime Roy&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Les Heroïques&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Maxime Roy&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2021. 99’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec François Creton, Richard Bohringer, Ariane Ascaride.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Michel, ancien junkie et éternel gamin, ne rêve que de motos et traîne avec son grand fils Léo et ses copains. À cinquante ans, il doit gérer le bébé qu’il vient d’avoir avec son ex, et se bat pour ne pas répéter les mêmes erreurs.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 03 oct 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Maxime Roy</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Jérôme Reybaud"><xTitreSousCycle>Jérôme Reybaud&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Poitiers&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jérôme Reybaud&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2022. 41’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Cyprien Farret, Patrice Gallet, Roxane Ottmann, Fabienne Babe.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Victor, 18 ans, perd ses parents dans un accident de voiture à trois mois du bac. Il est recueilli par son parrain Michel, un homme énigmatique qui vit dans la dépendance d’un château avec sa fille Caroline, une jeune femme d’une vingtaine d’années.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Qui êtes-vous Dorothée Blanck&#x202F;?&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Haydée Caillot&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1986. 27’. Numérique&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dorothée Blanck, Jacques Sternberg.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Portrait de l’actrice Dorothée Blanck, ancienne danseuse et modèle de peintres, interprète chez Renoir, Demy ou Varda.&#xA;</xSynopsis><xTitre>La Maison Tellier&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Max Ophuls&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1951. 32’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean Gabin, Danielle Darrieux, Madeleine Renaud, Pierre Brasseur.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Les pensionnaires d’une maison close accompagnent leur patronne en Normandie pour assister à la communion de sa nièce.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 17 oct 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Jérôme Reybaud</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Festival Biarritz Amérique latine"><xTitreSousCycle>Festival Biarritz Amérique latine&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Fantasma neon&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Leonardo Martinelli&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2021. 20’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dennis Pinheiro, Silvero Pereira.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Un jeune livreur rêve d’avoir une moto.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Tengo sueños eléctricos&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Valentina Maurel&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2022. 100’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Daniela Marín Navarro, Reinaldo Amien Gutiérrez.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Depuis le départ de son père, Eva, 15 ans, ne supporte pas que sa mère veuille rénover la maison et se défaire du chat qui, désorienté depuis le divorce, pisse partout. Eva veut vivre avec son père, qui, désorienté comme le chat, vit une deuxième adolescence. Eva le suit pendant que celui-ci essaie de renouer avec ses envies de devenir artiste et de retrouver l’amour. Mais comme quelqu’un qui traverse un océan d’adultes sans savoir nager, Eva va aussi découvrir la rage qui la ronge, qu’elle a, sans le savoir, hérité de lui.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 10 oct 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance présentée par Jean-Christophe Berjon</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Courts métrages Arte"><xTitreSousCycle>Courts métrages Arte&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Donovan s’évade&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Lucie Plumet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2021. 25’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Yoann Zimmer, Aurélia Petit, Sébastien Houbani.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Alors que des manifestations violentes ont lieu dans la région, Donovan, jeune garde du corps, est chargé de protéger la femme d’un ministre, en vacances avec des amis.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Écorchée&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Joachim Hérissé&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2021. 15’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Dans une vieille bâtisse perdue au milieu des marécages vivent deux étranges femmes, siamoises par une jambe. La nuit, l’Écorchée fait de terrifiants cauchemars où elle voit les chairs de sa sœur recouvrir son propre corps.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Idiot Fish&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Hakim Mao&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2021. 20’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sayyid El Alami, Arturo Giusi-Perier, Domhnall Herdman.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Sur la route des vacances, Jimmy et Guillaume remettent en jeu leur relation, l’un devient un autostoppeur perdu, l’autre un conducteur solitaire. Ils feignent de ne plus se connaître, pour se rencontrer et se séduire à nouveau. Jusqu’à ce qu’un troisième joueur rejoigne la partie.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Pachyderme&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Stéphanie Clément&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2021. 11’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Comme chaque été, Louise est confiée à ses grands-parents à la campagne. Entre l’herbe verte du jardin, la baignade au lac, la pêche avec grand-papa, tout semble aussi doux que les tartes aux fraises de mamie. Pourtant cette année, il va neiger en plein été et un monstre va mourir.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Crush&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Florian Kuhn&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2021. 26’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marie Ros, Léo Mazo.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Sarah, 14 ans, a hâte d’en finir avec le collège et ses camarades. Mika, 17 ans, le beau gosse et bad boy du quartier, semble s’intéresser à elle. Elle sèche les cours et se rend à un rendez-vous, qui va tourner au rapport sexuel forcé.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 24 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance présentée par Hélène Vayssières</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Fête de l'animation 2022"><xTitreSousCycle>Fête de l'animation 2022&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Unicorn Wars&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alberto Vázquez&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2021. 92’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>En ces contrées lointaines, Oursons et Licornes sont en guerre depuis toujours. Le soldat Célestin a soif du sang des Licornes, clé de la beauté éternelle selon le Grand Livre Sacré. Son frère Dodu, lui, n’aime pas la guerre, et préfère les myrtilles et les câlins. Mais la bataille finale approche.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 31 oct 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;|&#x202F;<xMention>Avant-première</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Yassine Qnia"><xTitreSousCycle>Yassine Qnia&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>De bas étage&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Yacine Qnia&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2019. 87’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Soufiane Guerrab, Souheila Yacoub.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Mehdi, la trentaine, est un perceur de coffres de petite envergure en pleine remise en question, d’autant plus qu’il tente de reconquérir Sarah, la mère de son enfant.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 07 nov 19h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Théo Jollet"><xTitreSousCycle>Théo Jollet&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Le Boug Doug&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Théo Jollet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2020. 25’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Wall$treet 2VS, Buzz, Cyril Boutchenik, Kiala Ogawa, Nicolas Anakis.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Dans une petite bourgade du centre de la France, Doug et sa bande errent autour du stade municipal et passent leurs journées entre freestyles rap et petits larcins. L’équilibre de leur petite communauté est bouleversé par l’apparition d’une entité mystique lors d’une partie de foot.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Gummo&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Harmony Korine&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1997. 90’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jacob Reynolds, Nick Sutton, Jacob Sewell, Chloë Sevigny.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Dans un monde dévasté par la pauvreté et les cataclysmes naturels, à Xenia dans l’Ohio, un groupe d’adolescents tente de survivre à l’ennui en inventant ses propres rites.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 14 nov 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Théo Jollet</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Valentin Noujaïm"><xTitreSousCycle>Valentin Noujaïm&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>L’Étoile bleue&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Valentin Noujaïm&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2019. 18’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ali Cherri, Annie Melza Tiburce.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Mêlant documents d’archive et collages, documentaire et science-fiction, un conte politique où osent s’aimer un homme à la peau foncée et une femme à la peau claire.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Les Filles destinées&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Valentin Noujaïm&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2021. 28’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Leana Zeitoun, Tya Deslauriers.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>La nuit de la fermeture de leur bar préféré, Eden, Crystal et Ibtissame, trois jeunes filles queer et racisées, vivent d’étranges événements.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Looking for Langston&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Isaac Julien&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1989. 45’. Numérique. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ben Ellison, Matthew Baidoo, Akim Mogaji.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Fresque onirique de la Harlem Renaissance, fête explosive ponctuée par la voix du poète Langston Hughes, où des hommes noirs s’enivrent de plaisirs.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 21 nov 19h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Laura Wandel"><xTitreSousCycle>Laura Wandel&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Un monde&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Laura Wandel&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2020. 73’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Maya Vanderbeque, Gunther Duret, Elsa Laforge, Lena Girard Voss.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Nora entre en primaire lorsqu’elle est confrontée au harcèlement dont son grand frère Abel est victime. Elle se retrouve tiraillée entre son père qui l’incite à réagir, son besoin de s’intégrer et son frère qui lui demande de garder le silence.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 28 nov 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Laura Wandel</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle></cycle>