<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="James Cameron"><enTete><xTitreCycle>James Cameron&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>1 juin - 19 juillet 2024&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="Abyss"><xTitre_First>Abyss&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(The Abyss)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>James Cameron&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1989. 171’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ed&#xA0;Harris, Mary&#xA0;Elizabeth&#xA0;Mastrantonio, Michael&#xA0;Biehn.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Budget considérable, innovations technologiques, effets spéciaux enchanteurs&#xA0;: Cameron, au sommet à Hollywood après <xMiniTexte_Italic>Terminator</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Aliens</xMiniTexte_Italic>, déploie tout son génie dans un huis clos à plus de 7&#xA0;000 mètres de fond. L’équipage d’une plateforme de forage est envoyé en mission de sauvetage auprès d’un sous-marin nucléaire en perdition au bord d’un abysse. Un blockbuster puissant et poétique, qui convoque Kubrick et <xMiniTexte_Italic>2001</xMiniTexte_Italic>, explore les peurs primales et fustige la bêtise humaine. Un sommet de science-fiction, pour une rencontre du troisième type en apnée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 28 juin 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Aliens, le retour"><xTitre>Aliens, le retour&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Aliens)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>James Cameron&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1985. 137’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sigourney&#xA0;Weaver, Michael&#xA0;Biehn, Lance&#xA0;Henriksen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Ripley revient&#xA0;! Avec ce deuxième volet de la saga, Cameron s’empare du mythe installé par Ridley Scott et y pose sa griffe, lui donnant une ampleur inattendue&#xA0;: après une première partie très martiale (les Marines caricaturaux missionnés pour sauver des colons aux prises avec les xénomorphes), Ripley reprend la main, à la fois terrorisée (humaine) et déterminée (surhumaine). Elle renoue avec sa propre maternité, tendue vers un seul but, sauver une fillette, et trouve le chemin de la rédemption dans un affrontement final de mère à mère. Monstrueux, intense, éblouissant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 08 juin 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Avatar"><xTitre>Avatar&#xA;</xTitre><xRealisateurs>James Cameron&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2007. 150’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sam&#xA0;Worthington, Zoe&#xA0;Saldana, Sigourney&#xA0;Weaver.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>Avatar</xMiniTexte_Italic>, ou tout simplement le plus grand succès au box-office de toute l’histoire du cinéma. Un ancien Marine est envoyé par un groupe industriel sur la planète Pandora, habitée par le peuple des Na’vi. Cameron emmène le spectateur très loin dans la mythologie et le rêve, compose une ode à la nature dans un univers unique, pensé dans ses moindres détails. Trouvailles visuelles splendides (végétation, personnages), effets spéciaux à couper le souffle (<xMiniTexte_Italic>motion capture</xMiniTexte_Italic>, 3D) d’un réalisme saisissant&#xA0;: du très grand divertissement, pour en prendre plein les yeux.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 23 juin 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Avatar : La Voie de l'eau"><xTitre>Avatar&#xA0;: La Voie de l’eau&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Avatar: The Way of Water)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>James Cameron&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2022. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sam&#xA0;Worthington, Zoe&#xA0;Saldana, Sigourney&#xA0;Weaver.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Projet pharaonique de James Cameron, le deuxième volet des aventures de Jake Sully est une épopée éblouissante, sur fond de récit initiatique. Une nouvelle fois, le maître des effets spéciaux repousse les frontières, orchestre un feu d’artifice visuel avec notamment des séquences de <xMiniTexte_Italic>performance capture</xMiniTexte_Italic> filmées sous l’eau. L’écran est pour lui l’écrin rêvé pour partager avec le spectateur sa passion pour la technologie et ses défis les plus fous. Davantage qu’un film, une expérience de cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 23 juin 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Terminator"><xTitre>Terminator&#xA;</xTitre><xRealisateurs>James Cameron&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1984. 107’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Arnold&#xA0;Schwarzenegger, Michael&#xA0;Biehn, Linda&#xA0;Hamilton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>2029, l’humanité est en guerre contre les machines, et la Résistance envoie l’un des siens dans le passé pour influer sur le cours de l’Histoire. Linda Hamilton est Sarah Connor, Michael Biehn son ange gardien, et Arnold Schwarzenegger le T-800, cyborg meurtrier. <xMiniTexte_Italic>Terminator</xMiniTexte_Italic> marque les débuts de la franchise avec un premier volet musclé&#xA0;: courses-poursuites efficaces, effets spéciaux impeccables, pour une réflexion sur l’intelligence artificielle qui trouve aujourd’hui un écho tout particulier. Une référence du cinéma d’anticipation, et la naissance du mythe Schwarzie (<xMiniTexte_Italic>«&#xA0;I’ll be back!&#xA0;»</xMiniTexte_Italic>), qui inscrit son nom au panthéon de la pop culture.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 01 juin 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Terminator 2 : Le Jugement dernier"><xTitre>Terminator 2&#xA0;: Le Jugement dernier&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Terminator 2: Judgment Day)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>James Cameron&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1990. 136’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Arnold&#xA0;Schwarzenegger, Linda&#xA0;Hamilton, Edward&#xA0;Furlong.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>«&#xA0;Hasta la vista, baby!&#xA0;»</xMiniTexte_Italic> Après le succès colossal du premier opus, la suite très attendue, avec un prologue de feu et d’acier, des effets spéciaux bluffants, et une poursuite d’anthologie en moto et camion, qui marquent le retour de Schwarzie&#xA0;–&#xA0;cette fois en héros, icône hollywoodienne oblige. Cameron donne davantage de profondeur à ses personnages, et Robert Patrick est un parfait T-1000, tout en métal liquide, qui traque le jeune John Connor (la révélation Edward Furlong). Un pur plaisir de spectateur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 05 juil 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Titanic"><xTitre>Titanic&#xA;</xTitre><xRealisateurs>James Cameron&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1996. 194’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Leonardo&#xA0;DiCaprio, Kate&#xA0;Winslet, Billy&#xA0;Zane.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Reconstitution minutieuse et grandiose du plus grand naufrage connu, à la fois le <xMiniTexte_Italic>magnum opus</xMiniTexte_Italic> de James Cameron, et <xMiniTexte_Italic>la</xMiniTexte_Italic> superproduction des années 90. Le film de tous les records, au budget colossal, installé plus d’une décennie en tête du box-office mondial, récompensé par 11 Oscars. Mais au-delà des chiffres, <xMiniTexte_Italic>Titanic</xMiniTexte_Italic> marque un nouveau tournant dans l’histoire des effets spéciaux et fait basculer Hollywood dans le tout numérique, à grands coups d’innovations techniques combinées à l’ingéniosité de son auteur. Une œuvre monumentale, qui célèbre autant l’amour fou de Jack et Rose que le cinéma comme art de l’invention, de l’illusion et de l’émerveillement.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 14 juin 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Ve 19 juil 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="True Lies"><xTitre>True Lies&#xA;</xTitre><xRealisateurs>James Cameron&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1994. 141’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Arnold&#xA0;Schwarzenegger, Jamie&#xA0;Lee&#xA0;Curtis, Tom&#xA0;Arnold.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>James Cameron adapte le scénario de <xMiniTexte_Italic>La Totale&#xA0;!</xMiniTexte_Italic> de Claude Zidi dans un film d’aventures doublé d’une comédie conjugale&#xA0;: espion d’élite pour le gouvernement américain, Harry Tasker tient sa femme à l’écart de ses activités. Un duo au sommet pour Arnold Schwarzenegger et Jamie Lee Curtis (récompensée par un Golden Globe), pur divertissement enlevé et énergique où les incontournables quiproquos alternent avec des scènes d’action ébouriffantes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 12 juil 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>