<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="James Cameron"><enTete><xTitreCycle>James Cameron&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>14 - 23 juin 2024&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="Avatar"><xTitre_First>Avatar&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>James Cameron&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2007. 150’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sam&#xA0;Worthington, Zoe&#xA0;Saldana, Sigourney&#xA0;Weaver.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>Avatar</xMiniTexte_Italic>, ou tout simplement le plus grand succès au box-office de toute l’histoire du cinéma. Un ancien Marine est envoyé par un groupe industriel sur la planète Pandora, habitée par le peuple des Na’vi. Cameron emmène le spectateur très loin dans la mythologie et le rêve, compose une ode à la nature dans un univers unique, pensé dans ses moindres détails. Trouvailles visuelles splendides (végétation, personnages), effets spéciaux à couper le souffle (<xMiniTexte_Italic>motion capture</xMiniTexte_Italic>, 3D) d’un réalisme saisissant&#xA0;: du très grand divertissement, pour en prendre plein les yeux.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 23 juin 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Avatar : La Voie de l'eau"><xTitre>Avatar&#xA0;: La Voie de l’eau&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Avatar: The Way of Water)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>James Cameron&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2022. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sam&#xA0;Worthington, Zoe&#xA0;Saldana, Sigourney&#xA0;Weaver.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Projet pharaonique de James Cameron, le deuxième volet des aventures de Jake Sully est une épopée éblouissante, sur fond de récit initiatique. Une nouvelle fois, le maître des effets spéciaux repousse les frontières, orchestre un feu d’artifice visuel avec notamment des séquences de <xMiniTexte_Italic>performance capture</xMiniTexte_Italic> filmées sous l’eau. L’écran est pour lui l’écrin rêvé pour partager avec le spectateur sa passion pour la technologie et ses défis les plus fous. Davantage qu’un film, une expérience de cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 23 juin 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Titanic"><xTitre>Titanic&#xA;</xTitre><xRealisateurs>James Cameron&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1996. 194’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Leonardo&#xA0;DiCaprio, Kate&#xA0;Winslet, Billy&#xA0;Zane.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Reconstitution minutieuse et grandiose du plus grand naufrage connu, à la fois le <xMiniTexte_Italic>magnum opus</xMiniTexte_Italic> de James Cameron, et <xMiniTexte_Italic>la</xMiniTexte_Italic> superproduction des années 90. Le film de tous les records, au budget colossal, installé plus d’une décennie en tête du box-office mondial, récompensé par 11 Oscars. Mais au-delà des chiffres, <xMiniTexte_Italic>Titanic</xMiniTexte_Italic> marque un nouveau tournant dans l’histoire des effets spéciaux et fait basculer Hollywood dans le tout numérique, à grands coups d’innovations techniques combinées à l’ingéniosité de son auteur. Une œuvre monumentale, qui célèbre autant l’amour fou de Jack et Rose que le cinéma comme art de l’invention, de l’illusion et de l’émerveillement.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 14 juin 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus></sousCycle></cycle>