<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Fenêtre sur les collections"><sousCycle title="Le RegalScope"><xTitreSousCycle>Le RegalScope&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Le Cri des Apaches&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ambush at Cimarron Pass)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Jodie Copeland&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1958. 67’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Clint Eastwood, Scott Brady, Margia Dean.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Des Yankees et des ex-Confédérés sont forcés de résister ensemble aux attaques des Indiens décidés à récupérer leur dû. Mais ils sont confrontés à la faim, la soif et la chaleur, qui compromettent leur fragile collaboration.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Ve 17 mar 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance présentée par Felicidad Guarda</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>The Black Whip&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Charles Marquis Warren&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1956. 81’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hugh Marlowe, Coleen Gray, Adele Mara.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Suspectées d’avoir aidé le chef du gang des Blacklegs à s’évader de prison, quatre entraîneuses de saloon trouvent refuge dans une auberge. Les Blacklegs s’y abritent à leur tour et sèment la terreur.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Ve 17 mar 20h15&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance présentée par Noémie Jean</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Hommage à la galerie Miyu et à l'animation contemporaine"><xTitreSousCycle>Hommage à la galerie Miyu et à l'animation contemporaine&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Le Criminel&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Gianluigi Toccafondo&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1993. 5’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Récit de la cavale d’un criminel à travers la ville.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Le Mont Chef&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Atama-yama)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kōji Yamamura&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2002. 10’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Après avoir avalé des noyaux de cerises, un homme avare voit pousser sur sa tête un cerisier. Les ennuis commencent...&#xA;</xSynopsis><xTitre>Je criais contre la vie ou pour elle&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Vergine Keaton&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2009. 9’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Dans une forêt, un troupeau de cerfs se retourne contre la meute de chiens qui le poursuivait jusque-là. De cette étrange course naissent des paysages s’élevant du sol.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Planet A&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Momoko Seto&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2008. 8’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Le monde est devenu une planète desséchée, où la culture excessive du coton est la cause principale de la désertification. Ce phénomène fait écho à la désertification de la mer d’Aral, avec toujours l’homme pour responsable.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Le Repas dominical&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Céline Devaux&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2015. 13’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Dimanche. Au cours du repas, Jean observe les membres de sa famille. Ils lui posent des questions sans écouter ses réponses, lui donnent des conseils qu’ils ne suivent pas, ils le frappent et le giflent, mais c’est normal&#x202F;: c’est le repas dominical.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Le Roi des aulnes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Erlkönig)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Georges Schwizgebel&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2015. 6’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Un père tenant son fils dans les bras chevauche dans la forêt. L’enfant malade croit voir le roi des aulnes l’inviter à venir à lui.&#xA;</xSynopsis><xTitre>La Chute&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Boris Labbé&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2018. 14’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Lorsque les êtres qui habitent le ciel viennent contaminer ceux de la terre, l’ordre du monde est bouleversé. C’est le début d’une chute tragique de laquelle naîtront les enfers et, à l’opposé, les cercles du paradis.&#xA;</xSynopsis><xTitre>The Empty&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jeong Dahee&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2016. 9’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Des souvenirs s’accumulent et disparaissent sans cesse comme de la poussière dans la chambre de la femme. L’homme y passe du temps, en créant de petits jeux inutiles avec ses souvenirs à elle.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Au premier dimanche d’août&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Florence Miailhe&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2000. 11’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Sud de la France, un dimanche d’août. Petit à petit, la place du village s’anime, les musiciens s’accordent, les enfants crient, la fête commence.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Les Journaux de Lipsett&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Theodore Ushev&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2010. 14’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Journal intime transfiguré en bombardement d’images et de sons, exploration d’une prodigieuse frénésie créatrice, tableau illustrant la chute vertigineuse d’un artiste dans la dépression et la folie.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Ve 21 avr 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>La Jeune fille sans mains&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sébastien Laudenbach&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2016. 73’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Sur l’écran, comme sur une page blanche, les dessins à l’aquarelle s’animent pour nous raconter l’histoire d’une jeune fille si pure qu’elle triomphera même du diable.&#xA;</xSynopsis><xSynopsis>Un meunier vend sa fille au diable contre une pluie d’or aussi brillant que sale. Le diable lui demande aussi de lui couper les mains.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Ve 21 avr 21h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Les as de la manivelle"><xTitreSousCycle>Les as de la manivelle&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Gendarme et cinématographe&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Anonyme&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1908. 4’. 35&#x202F;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Un gendarme est témoin d’une agression et s’interpose, sans réaliser qu’il s’agit d’une scène destinée au cinématographe. Malmené par l’équipe du film, il retourne piteusement déjeuner chez lui.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Start of the Gordon Bennett Balloon Race&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Anonyme&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1913. 1’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Le 12 octobre 1913 a lieu la deuxième course de ballons aux Tuileries, à l’initiative de Gordon Bennett, homme de presse américain. La foule observe le départ des participants, que filment des opérateurs présents sur place.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Le Raid Paris-Le Cap-Paris&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Albert Cohendy&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1928. 5’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Vues aériennes tournées par l’opérateur Albert Cohendy (dit «&#x202F;Coco&#x202F;»), extraites du reportage cinématographique de l’expédition organisée jusqu’en Afrique par <xItalic>Le Petit Parisien</xItalic> et Paramount à bord d’un triplace Caudron C-128.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Le Reportage cinématographique moderne&#x202F;: un incendie à Genève&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Anonyme&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1930. 3’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Un incendie est signalé à Genève. L’opérateur réunit son matériel, qu’il range facilement dans les sacoches de sa moto, et se rend sur les lieux où il peut filmer l’événement en direct.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Une cité cinématographique moderne&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Anonyme&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1929. 20’. 35&#x202F;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Visite des nouveaux studios des Cinéromans à Joinville, entre ateliers, magasins, et plateaux de tournage.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Une cité française du cinéma&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pierre Chenal&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1929. 10’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Les ateliers d’un laboratoire cinématographique révèlent les traitements successifs du film&#x202F;: développement des négatifs, séchage des films développés, développement et séchage des films Pathé-Baby, tirage des copies positives, pochoir et montage.&#xA;</xSynopsis><xTitre>La Conquête des Gaules&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marcel Yonnet, Yan B. Dyl&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1922. 54’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Les mésaventures du metteur en scène Jean Fortier sur le tournage de son nouveau film, <xItalic>La Conquête des Gaules</xItalic>. Fortier doit mener à bien la réalisation en dépit des obstacles&#x202F;: budget divisé par cent par le producteur, un César blessé, des badauds intervenant dans le champ parmi les figurants costumés en Romains...&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Ve 19 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance présentée par Priska Morrissey et Iris Deniozou</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Autour de La Cousine Bette&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Max de Rieux&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1928. 23’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Après un casting pour le film <xItalic>La Cousine Bette</xItalic>, les comédiens sélectionnés font une démonstration des costumes et des décors dans une salle de spectacle. Le tournage en extérieur sollicite plusieurs opérateurs et de nombreux figurants.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Autour de L’Argent&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean Dréville&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1929. 42’. 16&#x202F;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>En 1928, Jean Dréville filme le tournage de <xItalic>L’Argent</xItalic> de Marcel L’Herbier, dans les studios de la rue Francœur, à la Bourse de Paris et à Joinville.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Autour de La Fin du monde&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Eugène Deslaw&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1930. 15’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Abel Gance et son équipe se lancent dans le cinéma parlant. Leurs prouesses techniques permettent des prises de vue impressionnantes. Des essais d’acteurs et des plans coupés au montage s’interposent aux scènes de tournage.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Ve 19 mai 21h00&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance présentée par Priska Morrissey et Iris Deniozou</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle></cycle>