<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Une certaine histoire du cinéma flamand"><enTete><xTitreCycle>Une certaine histoire du cinéma flamand&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>5 - 9 mars 2025&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Daens"><xTitre_First>Daens&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Stijn Coninx&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Belgique. 1992. 138’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jan&#xA0;Decleir, Gérard&#xA0;Desarthe, Antje&#xA0;De&#xA0;Boeck.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Inspiré de la vie de l’abbé belge Adolf Daens qui œuvra pour améliorer les conditions de travail des ouvriers de la ville d’Alost, à la fin du XIX<xSup>e</xSup> siècle. Nommé pour l’Oscar du meilleur film en langue étrangère, <xMiniTexte_Italic>Daens</xMiniTexte_Italic> met en lumière la lutte des classes, le travail des enfants et la misère, mais aussi l’influence de l’Église et l’hégémonie du Parti catholique dans une Belgique en pleine révolution industrielle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 09 mar 18h30&#x202F;-&#x202F;LE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Malpertuis"><xTitre>Malpertuis&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Harry Kümel&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Belgique-France-RFA. 1971. 110’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mathieu&#xA0;Carrière, Susan&#xA0;Hampshire, Orson&#xA0;Welles, Michel&#xA0;Bouquet, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Cassel.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après le roman de Jean Ray, l’étrange réunion de famille au chevet de l’oncle Cassave (Orson Welles), propriétaire excentrique d’un mystérieux manoir. Baroque, fantastique et cauchemardesque, la demeure cache de lugubres secrets que dévoile peu à peu le héros, marin à la beauté diaphane (Mathieu Carrière). Une intrigue dédaléenne, au casting incroyable, qui convoque les dieux de la mythologie grecque, mêlés à une terrifiante affaire d’héritage.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 05 mar 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Mouettes meurent au port"><xTitre>Les Mouettes meurent au port&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Meeuwen sterven in de haven)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ivo Michiels, Rik Kuypers, Roland Verhavert&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Belgique. 1955. 94’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Julien&#xA0;Schoenaerts, Gisèle&#xA0;Peeters.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans la ville portuaire d’Anvers, l’errance d’un homme accablé de remords, après avoir assassiné sa femme adultère. En quête de rédemption, il trouve du réconfort auprès d’une orpheline et de deux femmes désabusées. Première grande œuvre de fiction tournée en Belgique, un drame urbain en noir et blanc, d’une force expressive singulière, qui rompt avec les codes du cinéma flamand alors en vigueur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 06 mar 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>