<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="David Fincher"><sousCycle title="Les films"><film title="Alien 3"><xTitre>Alien 3&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Fincher&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1991. 35&#x202F;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sigourney Weaver, Charles Dance, Charles S. Dutton.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Ellen Ripley a survécu au carnage provoqué par les Aliens sur la planète LV-426. Son vaisseau s’écrase sur Fiorina 161, une planète-prison où vit une vingtaine d’hommes, parmi les plus dangereux détenus de l’univers.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>ve 13 oct 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Etrange histoire de Benjamin Button"><xTitre>L’Etrange histoire de Benjamin Button&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Curious Case of Benjamin Button)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Fincher&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2006. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Brad Pitt, Cate Blanchett, Julia Ormond.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Benjamin Button,nait avec l’apparence d’un vieillard, il est abandonné par son père et recueilli par Queenie. Au fil des ans, alors qu’il voit ses compagnons âgés mourir, Benjamin Button rajeunit et profite de cette jouvence inattendue pour découvrir le monde.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>lu 16 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Fight Club"><xTitre>Fight Club&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Fincher&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1998. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Edward Norton, Brad Pitt.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Jack erre sans but réel dans sa vie. Las de son existence morne, il devient membre du Fight Club, une organisation de combats clandestins dirigée par Tyler Durden.

---

Le narrateur, sans identité précise, vit seul, travaille seul, dort seul, mange seul ses plateaux-repas individuels comme beaucoup d’autres personnes solitaires qui connaissent la misère humaine, morale et sexuelle. C’est pourquoi il va devenir membre du Fight Club et il va pouvoir retrouver sa virilité, l’échange et la communication.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>sa 14 oct 17h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Game"><xTitre>The Game&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Fincher&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1996&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael Douglas, Sean Penn.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Un riche magnat reçoit comme cadeau d’anniversaire de la part de son frère une invitation à participer à un jeu d’un genre nouveau. Ce fameux «&#x202F;Jeu&#x202F;» aura des répercussions vertigineuses dans sa vie, d’autant qu’aucune règle ne sera expliquée, ni son déroulement. ou Nicholas Van Orton, un richissime homme d’affaires reçoit comme cadeau d’anniversaire de la part de son frère Conrad une invitation à participer à un jeu d’un genre nouveau. D’abord sceptique, il se laisse tenter par cette aventure. Cette partie se révèle être un engrenage aux mécanismes diaboliques&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>ve 13 oct 19h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Gone Girl"><xTitre>Gone Girl&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Fincher&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2013&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ben Affleck, Rosamund Pike, Neil Patrick Harris.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Beaux, jeunes et riches, Amy et Nick forment un couple envié à New York. Alors que le couple s’apprête à célébrer son 5e anniversaire de mariage, la jeune femme disparaît sans laisser de trace. Nick est immédiatement suspecté.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>sa 21 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Killer"><xTitre>The Killer&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Fincher&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2023. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael Fassbender, Tilda Swinton, Charles Parnell.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>je 12 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>je 12 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>je 12 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Mank"><xTitre>Mank&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Fincher&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2019. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Le Hollywood des années 1930 raconté à travers la figure de Herman J. Mankiewicz, critique social et scénariste alcoolique, au moment où il s’efforce de terminer le script de Citizen Kane.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>di 22 oct 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Millénium : Les hommes qui n'aimaient pas les femmes"><xTitre>Millénium&#x202F;: Les hommes qui n’aimaient pas les femmes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Girl with the Dragon Tattoo)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Fincher&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2010. 35&#x202F;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Daniel Craig, Rooney Mara, Christopher Plummer.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Mikael Blomvkist, journaliste d’investigation, enquête à la demande de l’ancien industriel Henrik Vanger sur la disparition de sa nièce, Harriet. Lisbeth Salander, jeune femme rebelle mais enquêtrice exceptionnelle, est chargée de se renseigner sur Blomkvist, ce qui va finalement la conduire à travailler avec lui.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>sa 21 oct 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Panic Room"><xTitre>Panic Room&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Fincher&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2001. 35&#x202F;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jodie Foster, Forest Whitaker, Kristen Stewart.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Une mère et sa fille diabétique sont enfermées dans la chambre forte de leur maison, tandis que trois cambrioleurs tentent d’y accéder à tout prix.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>lu 16 oct 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Seven"><xTitre>Seven&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Fincher&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1995. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Brad Pitt, Morgan Freeman.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Proche retraité de la Police, l’inspecteur Somerset doit accueillir un jeune collègue, David Mills Or, une série de crimes énigmatiques, tous plus cruels les uns que les autres, perpétrés jour après jour au cours d’une semaine éprouvante, requiert leur équipe.

---

Pour conclure sa carrière, l’inspecteur Somerset, vieux flic blasé, tombe à sept jours de la retraite sur un criminel peu ordinaire, John Doe, qui a décidé de nettoyer la société des maux qui la rongent en commettant sept meurtres basés sur les sept péchés capitaux.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>ve 13 oct 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Social Network"><xTitre>The Social Network&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Fincher&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2009. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jesse Eisenberg, Andrew Garfield, Justin Timberlake.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Étudiant à Harvard, Mark Zuckerberg développe une idée qui fait de lui la star du web, lui attire des ennuis avec la justice et met fin à des amitiés.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>me 18 oct 17h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Zodiac"><xTitre>Zodiac&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Fincher&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2007. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jake Gyllenhaal, Robert Downey Jr., Mark Ruffalo.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>En 1969, un tueur en série sème la terreur à San Francisco. Revendiquant trente-sept meurtres, il prend un malin plaisir à narguer la police en envoyant des lettres codées à la presse.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>sa 14 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>