<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="David Fincher"><enTete><xTitreCycle>David Fincher&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>13-22 octobre 2023&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Alien 3"><xTitre>Alien 3&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Fincher&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1991. 114’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sigourney&#xA0;Weaver, Charles&#xA0;Dance, Charles&#xA0;S.&#xA0;Dutton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le premier film de David Fincher, renié depuis par le réalisateur. Échafaudé sur un script ambitieux de Walter Hill (Ripley aux prises avec un alien dans une prison de haute sécurité), émaillé de fulgurances visuelles, <xMiniTexte_Italic>Alien 3</xMiniTexte_Italic> se révèle une efficace série B malgré ses aléas de production.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 18 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Étrange Histoire de Benjamin Button"><xTitre>L’Étrange Histoire de Benjamin Button&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Curious Case of Benjamin Button)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Fincher&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2006. 166’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Brad&#xA0;Pitt, Cate&#xA0;Blanchett, Julia&#xA0;Ormond.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le plus mélancolique des films de Fincher, qui voit se croiser les destins de Daisy (Cate Blanchett) et Button (Brad Pitt), un homme né vieillard et qui rajeunit au fil des ans. Les discrets effets spéciaux servent au plus près l’ambition romanesque du film, poignante adaptation d’une nouvelle de F. Scott Fitzgerald.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 20 oct 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;-&#x202F;<xMention>Séance présentée par Guillaume Orignac</xMention>&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Fight Club"><xTitre>Fight Club&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Fincher&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1998. 135’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Edward&#xA0;Norton, Brad&#xA0;Pitt, Helena&#xA0;Bonham&#xA0;Carter.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#x202F;Il est interdit de parler du Fight Club&#x202F;», règle numéro un d’un film qui fit beaucoup parler à sa sortie. Démoli par la critique, rapidement retiré des écrans, <xMiniTexte_Italic>Fight Club</xMiniTexte_Italic> a depuis acquis sa légitimité culte&#xA0;–&#xA0;le terme n’est pour une fois pas galvaudé, tant l’adaptation du roman de Chuck Palahniuk est devenue au fil des ans le totem d’une certaine Amérique fin de siècle (le film est sorti en novembre 1999). Brillamment mis en scène, sûrement pris trop au sérieux par ses détracteurs, <xMiniTexte_Italic>Fight Club</xMiniTexte_Italic> est une comédie nihiliste qui joue malicieusement de l’ambiguïté de son propos, regard ambivalent porté sur le masculinisme et critique équivoque du capitalisme.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 19 oct 20h45&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;-&#x202F;<xMention>Séance présentée par Guillaume Orignac</xMention>&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="The Game"><xTitre>The Game&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Fincher&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1996. 128’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael&#xA0;Douglas, Sean&#xA0;Penn, Deborah&#xA0;Kara&#xA0;Unger.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Thriller paranoïaque au titre programmatique, <xMiniTexte_Italic>The Game</xMiniTexte_Italic> est le plus ludique des films de Fincher. Mais le jeu est funeste, formidable entreprise de machination qui met Michael Douglas à rude épreuve, jusqu’à un improbable twist final, dernière pièce d’un puzzle machiavélique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 19 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Gone Girl"><xTitre>Gone Girl&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Fincher&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2013. 149’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ben&#xA0;Affleck, Rosamund&#xA0;Pike, Neil&#xA0;Patrick&#xA0;Harris.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Étude mordante des mécanismes du couple et de leur épuisement, <xMiniTexte_Italic>Gone Girl</xMiniTexte_Italic> est un thriller à tiroirs. Fincher y joue des apparences et des faux-semblants grâce à un récit gigogne aux rebondissements savamment dosés, qui se mue dans sa deuxième moitié en un véritable jeu de massacre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 22 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;-&#x202F;<xMention>Séance présentée par Guillaume Orignac</xMention>&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Killer"><xTitre>The Killer&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Fincher&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2023. 158’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael&#xA0;Fassbender, Tilda&#xA0;Swinton, Charles&#xA0;Parnell.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’adaptation d’une série de BD française signée Matz et Luc Jacamon marque les retrouvailles de Fincher avec Andrew Kevin Walker, scénariste de <xMiniTexte_Italic>Seven</xMiniTexte_Italic>, et Tilda Swinton, treize ans après <xMiniTexte_Italic>L’Étrange Histoire de Benjamin Button</xMiniTexte_Italic>. Et pour la première fois devant sa caméra, Michael Fassbender, en tueur à gages qui perd lentement la raison.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 13 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Ve 13 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Ve 13 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Mank"><xTitre>Mank&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Fincher&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2019. 131’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gary&#xA0;Oldman, Amanda&#xA0;Seyfried, Lily&#xA0;Collins.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Tournée pour Netflix, sur un scénario du père de David Fincher, l’évocation du rôle ingrat des scénaristes dans le grand jeu de dupes hollywoodien&#xA0;–&#xA0;ici Herman J. Mankiewicz, aux manettes du script de <xMiniTexte_Italic>Citizen Kane</xMiniTexte_Italic>. Extraordinaire composition de Gary Oldman, reconstitution fastueuse, et constat un rien amer sur les coulisses de l’industrie des rêves.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 22 oct 21h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;-&#x202F;<xMention>Séance présentée par Guillaume Orignac</xMention>&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Millénium : Les Hommes qui n'aimaient pas les femmes"><xTitre>Millénium&#xA0;: Les Hommes qui n’aimaient pas les femmes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Girl with the Dragon Tattoo)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Fincher&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Suède. 2010. 155’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Daniel&#xA0;Craig, Rooney&#xA0;Mara, Robin&#xA0;Wright.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Seconde adaptation du best-seller de Stieg Larsson, <xMiniTexte_Italic>Millénium</xMiniTexte_Italic> teint les habituelles obsessions de Fincher&#xA0;–&#xA0;traque d’un tueur en série, enquête labyrinthique, héroïne forte&#xA0;–&#xA0;d’une patine métallique qui tranche avec l’esthétique viscérale de <xMiniTexte_Italic>Seven</xMiniTexte_Italic>. Impeccable Rooney Mara, incarnation idéale du cyberpunk.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 21 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Panic Room"><xTitre>Panic Room&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Fincher&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2001. 108’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jodie&#xA0;Foster, Kristen&#xA0;Stewart, Forest&#xA0;Whitaker.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Fincher dépoussière le motif classique du siège (<xMiniTexte_Italic>Rio Bravo</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Assaut</xMiniTexte_Italic>), qu’il déploie dans une demeure new-yorkaise high-tech. Sa mise en scène virtuose joue des contraintes du huis clos avec élégance, et dessine en creux le portrait d’une mère et de sa fille face à la brutalité des hommes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 21 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Seven"><xTitre>Seven&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Fincher&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1995. 130’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Brad&#xA0;Pitt, Morgan&#xA0;Freeman, Gwyneth&#xA0;Paltrow.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’un des meilleurs néo-noirs contemporains, relecture stylisée des archétypes du genre, passés ici au shaker d’une esthétique hybride. C’est son deuxième film, et Fincher impose déjà sa patte, une direction artistique sophistiquée, du générique d’ouverture à la photographie signée Darius Khondji.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 18 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="The Social Network"><xTitre>The Social Network&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Fincher&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2009. 120’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jesse&#xA0;Eisenberg, Andrew&#xA0;Garfield, Justin&#xA0;Timberlake.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le chef-d’œuvre <xMiniTexte_Italic>pixel perfect</xMiniTexte_Italic> de Fincher, palpitant biopic d’un personnage paradoxalement falot, <xMiniTexte_Italic>geek</xMiniTexte_Italic> lambda planqué derrière son ordinateur mais bientôt appelé à un destin extraordinaire&#xA0;: Mark Zuckerberg. Le rythme du film, parfois comparé à celui des comédies mitraillettes de Howard Hawks, doit autant au talent de conteur de Fincher qu’au script éblouissant d’Aaron Sorkin (<xMiniTexte_Italic>À la Maison Blanche</xMiniTexte_Italic>). En un parfait contrepoint, l’électro spleen du duo Reznor-Ross et la composition nuancée de Jesse Eisenberg font de ce portrait la plus juste incarnation à ce jour de l’ultra-moderne solitude des années Facebook.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 14 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;-&#x202F;<xMention>Séance présentée par Guillaume Orignac</xMention>&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><groupe><film title="Zodiac"><xTitre>Zodiac&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Fincher&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2007. 156’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jake&#xA0;Gyllenhaal, Robert&#xA0;Downey&#xA0;Jr., Mark&#xA0;Ruffalo.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le film de la maturité, récit rigoureux et ample d’une enquête longue de trente ans, menée par deux journalistes et deux enquêteurs sur les traces d’un insaisissable serial killer&#xA0;–&#xA0;le Zodiac, qui sévissait à San Francisco à la fin des sixties. Loin des effets de ses débuts, Fincher adopte la grande forme classique du cinéma américain des années 70, celle des Pakula et autres Pollack. La minutie maniaque de la reconstitution, magnifiée par la photographie du regretté Harry Savides, le suspense implacable de certaines scènes et le casting impeccable font de <xMiniTexte_Italic>Zodiac</xMiniTexte_Italic> l’un des grands films américains de son époque.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Leçon de cinéma de David Fincher"><xTitreConf>Leçon de cinéma de David Fincher&#xA;</xTitreConf><xMiniTexte>«&#x202F;Je connaissais bien cette histoire pour avoir grandi près de San Francisco&#xA0;: Zodiac hantait mes cauchemars de gosse. J’ai toujours pensé qu’il y avait eu une énorme chasse à l’homme pour trouver ce type. Il s’avère que c’était deux gars avec des téléphones à cadran et des stylos Bic. Même si la télé nous disait qu’ils examinaient des fichiers informatiques comparant les empreintes digitales, la réalité était que la technologie n’existait sous aucune forme, pas même un fax. Ce sont ces temps primitifs que nous avons voulu rappeler.&#x202F;» (David Fincher)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 14 oct 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe></sousCycle></cycle>