<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Ma petite Cinémathèque"><enTete><xTitreCycle>Ma petite Cinémathèque&#xA;</xTitreCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Alice au pays des merveilles"><xTitre_First>Alice au pays des merveilles&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Alice in Wonderland)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Clyde Geronimi, Hamilton Luske, Wilfred Jackson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1951. 75’. DCP. VF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>D’après l’œuvre de Lewis Carroll, Walt Disney orchestre une plongée dans l’absurde à travers les rêves de la jeune Alice. Où l’on croise un lapin pressé, un chat délirant, un chapelier fou et une Reine de cœur tranchante, créatures inoubliables d’un monde imaginaire coloré, drôle et surréaliste.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 02 juin 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xAge6>&#x202F;6+&#x202F;&#xA;</xAge6></xInfosSeance></film><film title="Drôle de frimousse"><xTitre>Drôle de frimousse&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Funny Face)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Stanley Donen&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1956. 103’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Audrey&#xA0;Hepburn, Fred&#xA0;Astaire, Kay&#xA0;Thompson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La rencontre entre un photographe et une jeune libraire qui joue les mannequins. Les costumes de Givenchy, la musique de George Gershwin, et le duo Audrey Hepburn/Fred Astaire au charme irrésistible, pour une peinture sarcastique des milieux de la mode parisienne dans un grand classique de la comédie musicale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 09 juin 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xAge10>&#x202F;10+&#x202F;&#xA;</xAge10></xInfosSeance></film><film title="Fantastic Mr. Fox"><xTitre>Fantastic Mr. Fox&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Wes Anderson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Grande-Bretagne. 2007. 87’. 35&#xA0;mm. VF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Un renard voleur de poules doit affronter trois redoutables fermiers. D’après Roald Dahl, un film d’aventures aux couleurs automnales, aux accents écologiques, en animation image par image de marionnettes, et qui aborde en douceur les thèmes de la famille et de la transmission chers à Wes Anderson.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 29 mai 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xAge6>&#x202F;6+&#x202F;&#xA;</xAge6></xInfosSeance></film><film title="Princes et Princesses"><xTitre>Princes et Princesses&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Michel Ocelot&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1988. 70’. 35&#xA0;mm. VF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Dans un cinéma abandonné, deux enfants et un vieux projectionniste imaginent six contes en ombres chinoises. Princesses, sorcières, princes et reine égyptienne prennent vie à travers les silhouettes en papier découpé, emblématiques de l’univers poétique imaginé par Michel Ocelot.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 16 juin 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xAge4>&#x202F;4+&#x202F;&#xA;</xAge4></xInfosSeance></film><film title="Ratatouille"><xTitre>Ratatouille&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Brad Bird&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2006. 110’. DCP. VF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Dans un Paris de carte postale magnifié par les images de synthèse, les facéties et maladresses de Rémy le rat et de son ami Alfredo, commis de cuisine d’un grand restaurant. L’immense succès des studios Pixar, hommage drôle et inventif à la gastronomie française, inspiré par les plus grands chefs.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 30 juin 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Sportif par amour"><xTitre>Sportif par amour&#xA;</xTitre><xTitreVo>(College)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>James W. Horne, Buster Keaton&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1927. 71’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Buster&#xA0;Keaton, Anne&#xA0;Cornwall, Flora&#xA0;Bramley.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un étudiant, intellectuel et plutôt chétif, joue les athlètes sportifs et essaie les disciplines les unes après les autres pour conquérir le cœur d’une jeune fille. Le roi du burlesque enchaîne les gags inventifs et effectue lui-même les cascades, dans une sympathique histoire d’amour.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 07 juil 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xAge6>&#x202F;6+&#x202F;&#xA;</xAge6></xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>