<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Roger Corman"><enTete><xTitreCycle>Roger Corman&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>16 - 25 octobre 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Séance présentée"><xActionSectionTitre>Séance présentée&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>The Intruder</xActionFilms>, par Mary Corman&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 16 oct 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Disparu en mai 2024, il était l’une des figures majeures du cinéma américain d’après-guerre, qu’il aura contribué à dessiner à la fois comme réalisateur et producteur. Derrière la caméra, il signe un nombre impressionnant de séries B, thrillers ou films d’épouvante fauchés, parmi lesquels quelques grandes réussites (<xOuvertureParagraphe_Italic>Le Masque de la mort rouge</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>The Intruder</xOuvertureParagraphe_Italic>). Comme producteur, il donne sa chance à de futurs grands noms d’Hollywood&#xA0;: Francis Ford Coppola, Martin Scorsese, James Cameron ou Jonathan Demme. Hommage en 12 films.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Qui êtes-vous... Roger Corman&#xA0;?&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Roger Corman est le produit d’une époque qui a vu arriver une nouvelle catégorie de spectateurs et une nouvelle manière de voir, produire et distribuer des films. Nous lui rendons hommage en douze films, chacun représentatif d’un moment d’une carrière qui a duré plus de six décennies.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>À la fin des années 50, les adolescents constituent une frange récente du public. Les drive-in, lieux de consommation rapide de films tournés à toute allure, d’échappatoire à la vie familiale et de flirts poussés sur banquette arrière, se multiplient. Tel est le terreau favorable à la naissance et à l’épanouissement d’une carrière hors norme, et au parcours d’un fabricant de films dits «&#xA0;d’exploitation&#xA0;», qui allait bousculer les marges de l’industrie cinématographique hollywoodienne, mais aussi inventer un laboratoire de formes et cultiver une pépinière de talents.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Roger Corman démarre au bas de l’échelle de la production, en vendant un scénario à la compagnie Allied Artists. Affligé par le résultat final, il crée lui-même sa propre compagnie. L’époque est favorable à la création de sociétés de production indépendantes. Si Corman aborde toutes sortes de genres comme le western, la dénonciation de la délinquance juvénile ou le film de gangsters, c’est dans la science-fiction que s’illustre particulièrement son talent. Il est vrai que celle-ci est à la mode en cette décennie de peurs nucléaires et de paranoïas diverses.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Il produit et réalise, à vil prix (généralement entre 50&#xA0;000 et 80&#xA0;000 dollars) et en un temps record <xPresentationParagraphe_Italic>It Conquered the World</xPresentationParagraphe_Italic>, où bestioles mutantes en plastique forment un univers dont la poésie repose parfois sur l’extrême austérité des conditions de fabrication. Le brouillard artificiel cache souvent la misère des décors, un supermarché peut être transformé en studio de tournage, le perchman, ou le scénariste, peuvent devenir l’acteur principal.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Épouvante psychanalytique et antiracisme&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>En 1960, Roger Corman se lance dans la réalisation d’une série de films adaptés d’Edgar Poe. L’épouvante est désormais en couleur, et le gothique à la mode. Les films britanniques produits par la Hammer remportent un succès non négligeable, ainsi que leurs variantes transalpines. Le cycle Poe apporte une réponse américaine à cette vague de frissons cinématographiques. Les films sont somptueusement photographiés&#xA0;: <xPresentationParagraphe_Italic>Le Masque de la mort rouge</xPresentationParagraphe_Italic> (1964), qui compte Nicolas Roeg comme chef opérateur, en est un des exemples les plus réussis. Cette série, qui donne la vedette à Vincent Price, génial histrion carnavalesque et shakespearien, fait resurgir des gloires du cinéma hollywoodien des années 30 comme Basil Rathbone, Peter Lorre ou Boris Karloff. L’épouvante cormanienne est très consciente de soi, nourrie de psychanalyse et de ce qu’on appellera plus tard une sorte d’ironie <xPresentationParagraphe_Italic>camp</xPresentationParagraphe_Italic>.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>En 1962, le cinéaste réalise son film peut-être le plus personnel, un projet qui pour une fois n’est pas guidé par des considérations mercantiles, et qui exprime sa sensibilité politique. <xPresentationParagraphe_Italic>The Intruder</xPresentationParagraphe_Italic> décrit les agissements d’un agitateur raciste qui débarque dans une petite ville du Sud des États-Unis pour s’opposer à l’intégration. Sélectionné à la Mostra de Venise, ce plaidoyer antiraciste, filmé à l’économie et dans des conditions risquées, dans une bourgade du Missouri, se heurte à la censure, et sera un échec commercial qui renverra Corman à ses histoires de terreur.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Vers le milieu des années 60, Corman, qui s’associe avec certains grands studios, délaisse progressivement le fantastique pour signer des films de guerre, des films de gangsters comme <xPresentationParagraphe_Italic>Bloody Mama</xPresentationParagraphe_Italic> (1970), et lance la mode des films de motards. <xPresentationParagraphe_Italic>The Trip</xPresentationParagraphe_Italic> (1967) constitue un essai psychédélique qui rapproche la marginalité relative de sa production d’une contre-culture alors en plein essor, dont le cinéma de Corman incarne une sorte de vulgarisation opportuniste.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Débuts du Nouvel Hollywood&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Guidé par la volonté de s’affranchir de sa relation avec son distributeur historique AIP, Roger Corman crée en 1970 la compagnie New World Pictures. Il délaisse la réalisation et se concentre sur la production-distribution de films de genre à petits budgets, spéculant sur les modes du moment&#xA0;–&#xA0;lorsqu’il ne les invente pas. Pour un certain nombre d’apprentis cinéastes, la troupe de Roger Corman représente une voie idéale, non académique, pour découvrir le métier. Cette petite fabrique de bandes fauchées, d’épouvante ou d’action, accueille toutes sortes de débrouillards bien décidés à faire carrière dans le cinéma. Une partie de la crème du Nouvel Hollywood débutera dans l’écurie Corman, tel Martin Scorsese avec <xPresentationParagraphe_Italic>Bertha Boxcar</xPresentationParagraphe_Italic>, en 1972.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Dans un lot de titres, produits à toute allure, se distinguent quelques perles&#xA0;: le méchant <xPresentationParagraphe_Italic>La Course à la mort de l’an 2000</xPresentationParagraphe_Italic>, de Paul Bartel (1975), qui imagine, dans un monde futur, une course automobile dont l’enjeu consiste à écraser le plus de piétons possibles, ou <xPresentationParagraphe_Italic>Cinq femmes à abattre</xPresentationParagraphe_Italic> (Jonathan Demme, 1974), l’un des chefs-d’œuvre de ce genre que Corman a beaucoup pratiqué, le film de prisons de femmes.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>S’il cesse de tourner lui-même au début des années 70, il retourne brièvement à la réalisation en 1990 avec une bizarre adaptation du roman de Brian Aldiss, <xPresentationParagraphe_Italic>Frankenstein Unbound</xPresentationParagraphe_Italic>.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Corman fut apprécié par la cinéphilie française, sans doute bien avant que ne se généralise un certain goût pop pour le cinéma d’exploitation. La manière dont il fit de l’économie une vertu, son inventivité, sa marginalité, son apparent refus de tout intellectualisme ont été les conditions d’une singularité corrosive à l’intérieur du système hollywoodien. À sa façon, le cinéma de Roger Corman a incarné un moment moderne du cinéma américain.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Jean-François Rauger&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Bloody Mama"><xTitre_First>Bloody Mama&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Roger Corman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1970. 90’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Shelley&#xA0;Winters, Pat&#xA0;Hingle, Don&#xA0;Stroud, Robert&#xA0;De&#xA0;Niro.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’itinéraire sanglant d’un clan de gangsters emmené par une redoutable matriarche. Hold-up, kidnappings, meurtres et inceste se succèdent au gré d’un film noir à l’humour grinçant, d’abord interdit à l’exploitation. Avec Shelley Winters, monumentale en mère castratrice, et Robert De Niro, dans l’un de ses premiers rôles.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 19 oct 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Horrible cas du docteur X"><xTitre>L’Horrible cas du docteur X&#xA;</xTitre><xTitreVo>(X-The Man With the X-Ray Eyes)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roger Corman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1963. 80’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ray&#xA0;Milland, Diana&#xA0;Van&#xA0;der&#xA0;Vlis, Harold&#xA0;J.&#xA0;Stone.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un chercheur met au point des gouttes oculaires, génératrices de rayons X. Décidé à les expérimenter lui-même, il acquiert le pouvoir de voir à travers la matière. Dans un tourbillon de formes et de couleurs acidulées, Corman opte pour le point de vue de son héros, qui se délecte de son privilège jusqu’à la mégalomanie. L’excellent Ray Milland module sa transformation de savant fou en voyeur surpuissant, bientôt terrorisé par l’existence, dans un final à la dimension cosmique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 19 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="The Intruder"><xTitre>The Intruder&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Roger Corman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1962. 84’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec William&#xA0;Shatner, Frank&#xA0;Maxwell, Beverly&#xA0;Lunsford.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Alors que vient d’y être votée une loi anti-ségrégationniste, un jeune homme débarque dans une ville sudiste pour semer le trouble en attisant le racisme larvé de la population. Un grand film politique, adaptation d’un roman de Charles Beaumont, prolifique scénariste pour <xMiniTexte_Italic>La Quatrième Dimension</xMiniTexte_Italic>, qui frappe à la fois par son réalisme et la crudité de son propos, réquisitoire violent contre la xénophobie de la population américaine. Trop virulent pour les spectateurs, le film sera le seul échec de toute la carrière de Corman cinéaste.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 16 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective. Séance présentée par Mary Corman&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><film title="It Conquered the World"><xTitre>It Conquered the World&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Roger Corman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1956. 71’. 16&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Peter&#xA0;Graves, Lee&#xA0;Van&#xA0;Cleef, Beverly&#xA0;Garland.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans l’espoir d’améliorer le sort de l’humanité, un scientifique guide une force extraterrestre qui prend secrètement le contrôle de la Terre. Monstre en caoutchouc, décors et effets spéciaux rudimentaires&#xA0;: Corman utilise les peurs paranoïaques de la Guerre froide pour signer une série B efficace, devenue un classique de la science-fiction des années 50.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 17 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Masque de la mort rouge"><xTitre>Le Masque de la mort rouge&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Masque of the Red Death)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roger Corman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne-États-Unis. 1964. 90’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Vincent&#xA0;Price, Hazel&#xA0;Court, Patrick&#xA0;Magee.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’histoire d’une peste médiévale qui s’abat sur les terres d’un comte décadent est la septième et la plus fameuse des huit adaptations du cycle Edgar Poe. Théâtralité de l’horreur et outrance chromatique, fumigènes et décors gothiques somptueusement éclairés par un jeune Nicolas Roeg. Roger Corman réinvente le cinéma d’épouvante. Vincent Price en est le monument.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 18 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Petite boutique des horreurs"><xTitre>La Petite boutique des horreurs&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Little Shop of Horrors)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roger Corman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1960. 70’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jonathan&#xA0;Haze, Jackie&#xA0;Joseph, Mel&#xA0;Welles.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une plante carnivore affamée devient l’attraction d’un magasin de fleurs en faillite. Tourné en quelques jours avec un budget dérisoire, le film doit son charme à l’esprit inventif et bricoleur de Corman. Sa comédie horrifique, dans laquelle le jeune Jack Nicholson apparaît en patient masochiste d’un dentiste sadique, inspira la comédie musicale à succès de Broadway, ainsi que la version de Frank Oz, qui acheva de l’inscrire dans la culture populaire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 18 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Résurrection de Frankenstein"><xTitre>La Résurrection de Frankenstein&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Frankenstein Unbound)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roger Corman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1990. 82’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Hurt, Raúl&#xA0;Juliá, Bridget&#xA0;Fonda.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Créateur d’une arme révolutionnaire, un scientifique découvre qu’elle permet de voyager dans le temps. Pour son dernier film, Corman adapte le roman éponyme de Brian Aldiss dans une variation autour du mythe de Frankenstein. Une série B audacieuse, portée par le duo John Hurt/Raúl Juliá.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 20 oct 18h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Trip"><xTitre>The Trip&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Roger Corman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1967. 85’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Peter&#xA0;Fonda, Susan&#xA0;Strasberg, Dennis&#xA0;Hopper, Bruce&#xA0;Dern.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Écrite par Jack Nicholson, l’aventure psychédélique d’un homme qui fait l’expérience de sa première prise de LSD. Corman utilise toute une série d’effets spéciaux visuels et sonores pour illustrer les obsessions, les désirs refoulés et les explosions d’ivresse de son héros. Une œuvre emblématique du Summer of Love et de la contre-culture des années 60, deux ans avant <xMiniTexte_Italic>Easy Rider</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 19 oct 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Roger Corman producteur"><xTitreSousCycle>Roger Corman producteur&#xA;</xTitreSousCycle><film title="Bertha Boxcar"><xTitre_First>Bertha Boxcar&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Boxcar Bertha)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Martin Scorsese&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1972. 105’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Barbara&#xA0;Hershey, David&#xA0;Carradine, Barry&#xA0;Primus.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La confirmation de Scorsese, engagé par Corman afin d’imaginer une fausse suite à <xMiniTexte_Italic>Bloody Mama</xMiniTexte_Italic>, d’après l’autobiographie fictive de Bertha Thompson. Violent, amer et rageur, <xMiniTexte_Italic>Bertha Boxcar</xMiniTexte_Italic> évoque les années de la Grande Dépression à travers la fugue sauvage de deux êtres en quête de liberté, qui s’inspire autant de <xMiniTexte_Italic>Joe Hill</xMiniTexte_Italic> que de <xMiniTexte_Italic>Bonnie and Clyde</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 25 oct 21h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Cinq femmes à abattre"><xTitre>Cinq femmes à abattre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Caged Heat)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Jonathan Demme&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1974. 83’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Juanita&#xA0;Brown, Roberta&#xA0;Collins, Erica&#xA0;Gavin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Cinq femmes décident de se venger après avoir subi des traitements sadiques en prison. Pour ses premiers pas de cinéaste, Jonathan Demme signe un film carcéral en forme de série B féministe, qui détourne les clichés du genre. Grâce à des ruptures de ton singulières, il met en valeur son excellent casting d’héroïnes, dont Juanita Brown et Barbara Steele.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 23 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Cockfighter"><xTitre>Cockfighter&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Monte Hellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1974. 83’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Warren&#xA0;Oates, Richard&#xA0;B.&#xA0;Shull, Harry&#xA0;Dean&#xA0;Stanton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un passionné de combats de coqs fait vœu de silence pendant le championnat qu’il espère gagner. Après <xMiniTexte_Italic>Macadam à deux voies</xMiniTexte_Italic>, Hellman filme un duel de losers magnifiques, où Warren Oates, impeccable de mutisme, et Harry Dean Stanton s’affrontent avec panache. Une peinture de l’Amérique rurale aux airs de docu-fiction.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 20 oct 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Course à la mort de l'an 2000"><xTitre>La Course à la mort de l’an 2000&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Death Race 2000)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Paul Bartel&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1975. 80’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec David&#xA0;Carradine, Sylvester&#xA0;Stallone, Simone&#xA0;Griffeth.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une course automobile intercontinentale aux règles anarchiques&#xA0;–&#xA0;écraser des enfants ou des vieillards permet d’encaisser des bonus&#xA0;–&#xA0;oppose Machine Gun Joe Viterbo à quatre autres pilotes. Du pain, des jeux, et des bolides&#xA0;: l’uchronie déjantée de Paul Bartel, au fort sous-texte politique, se révèle aujourd’hui visionnaire. Une petite bombe vrombissante avec David Carradine et un tout jeune Sylvester Stallone.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 23 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>