<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" name="Raretés des collections"><item><filmTitre>Artères de France&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Jean Epstein, René Lucot&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1939. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Documentaire sur les voies de communication pour la section française de l’Exposition internationale de New York.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Cessez de rire, voici l’Angleterre&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Stop laughing&#x202F;–&#x202F;This is England)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Douglas Hickox&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1963. DCP. STF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Portrait amusé des Anglais au travail et lors de leurs loisirs dans le Nord industriel du pays.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Comment s’en sortir sans sortir&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Raoul Sangla&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1988. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Ghérasim Luca.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Ghérasim Luca, auteur d’origine roumaine, a marqué le champ de la poésie sonore en langue française. Raoul Sangla filme le poète et ses textes, dans un récital télévisuel qui tient de la performance.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Crossroads&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Bruce Conner&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1976. 35&#x202F;mm&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>En pleine guerre froide, Conner montre l’explosion nucléaire test de 1945 sur l’Atoll de Bikini sous 27 angles différents, dans un ralenti extrême, et accompagnée par les compositions sonores avant-gardistes de Patrick Gleeson et Terry Riley.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>La Damnation de Caïn&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(La Dannazione di Caïno)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Luigi Maggi&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>Italie. 1911. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Luigi Maggi, Giulietta De Riso.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Deux fermiers aiment la même femme, qui choisi l’un d’eux. Le prétendant rejeté se venge et provoque l’accident mortel de son rival.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Mickey Mouse au Vietnam&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Mickey Mouse in Vietnam)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Lee Savage&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1969. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Dans ce dessin animé indépendant, ni validé ni produit par Disney, Mickey s’engage dans l’armée américaine et se rend au Vietnam en bateau durant la guerre. Quelques instants après son arrivée, il est tué d’une balle dans la tête.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>La Montagne infidèle&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Jean Epstein&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1923. DCP. INT. FR.&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>En juin 1923, en Sicile, deux cratères de l’Etna s’ouvrent à nouveau. Jean Epstein et son opérateur Paul Guichard filment avec grande témérité la spectaculaire coulée de lave et les dévastations qu’elle produit.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Padro Home Movie Marrakech&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Frédéric Pardo&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1968. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Tina Aumont, Michel Auder, Sylvina Boissonnas.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Le film débute sur des plans à Venise, des passants saisis depuis une chambre d’hôtel, avec Tina Aumont. Il se poursuit au Maroc pendant le tournage du <span aid:cstyle="Italic">Lit de la vierge</span>, dans une chambre d’hôtel, les gens discutent, jouent de la guitare, fument.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Pardo Home Movie&#x202F;: Tina Aumont&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Frédéric Pardo&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1968. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Tina Aumont.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Montage de found footage de fiction en italien et de plans de Tina Aumont et Pardo dans le jardin du Luxembourg et à la campagne dans un cimetière. Puis plan d’un déjeuner dans le jardin d’une maison de campagne, on y voit Tina et le père de F. Pardo.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Pardo New York&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Frédéric Pardo&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1968. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Tina Aumont, Nico.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Jackie Raynal et Tina Aumont dans Central Park. Vues depuis un appartement, depuis une voiture, Nico à la fenêtre au-dessus de Tina Aumont. Jackie Raynal, enceinte, s’habille dans un appartement, Tina lit allongée. Promenades dans les rues de NYC à la tombée du jour.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Le Retour&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Henri Cartier-Bresson&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1945. 35&#x202F;mm. VF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Les caméramans de l’U.S. Army Signal Corps et le photographe Henri Cartier-Bresson filment la libération de prisonniers et de déportés des camps nazis, leur transfert dans des hôpitaux temporaires et les retrouvailles avec leurs familles à Paris.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Thaïs&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Anton Giulio Bragaglia&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>Italie. 1916. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Augusto Bandini, Alberto Casanova, Thais Galitzky.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>La comtesse russe Thaïs Galitzy aguiche des hommes mariés avant de les ruiner. Ayant séduit le mari de sa meilleure amie, elle est prise de remords lorsque celle-ci meurt.&#xA;</filmSynopsis></item></cycle>