<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="La comédie hollywoodienne classique, 25 indispensables"><enTete><xTitreCycle>La comédie hollywoodienne classique, 25 indispensables&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>13 - 31 décembre 2023&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>L'Extravagant Mr. Ruggles</xActionFilms>, par Marc Cerisuelo&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 15 déc 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>L'Impossible Monsieur Bébé</xActionFilms>, par Marc Cerisuelo&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 16 déc 20h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Dame du vendredi</xActionFilms>, par Marc Cerisuelo&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 17 déc 17h45&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Ninotchka</xActionFilms>, par Marc Cerisuelo&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 17 déc 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>The Lady Eve</xActionFilms>, par Marc Cerisuelo&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 20 déc 20h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Lubitsch, Hawks, Capra, Sturges, Wilder, Cukor, La Cava et McCarey... Mais aussi Cary Grant, Katharine Hepburn, James Stewart ou Jean Arthur. Les plus grands noms de la comédie hollywoodienne réunis dans une sélection de 25 classiques hilarants et débridés, à (re)découvrir sur grand écran.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Immortelle comédie américaine&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>En France, en Italie, en Espagne, et même aux États-Unis, les amoureux du cinéma communient autour du genre rassembleur, de la forme aimée entre toutes&#xA0;: la comédie américaine. Lubitsch, Hawks, Capra, Sturges, Cukor, La Cava ou McCarey en sont les grands prêtres, mais ils ne seraient rien sans les acteurs et les scénaristes, anges ou démons qui ont démontré dès le début du parlant que le cinéma n’avait décidément rien à voir avec le théâtre filmé.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Histoire d’une forme&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Bien des épithètes désignent les aspects de cette forme aimable&#xA0;: la comédie en terre états-unienne se révèle tout aussi bien sophistiquée, <xPresentationParagraphe_Italic>screwball</xPresentationParagraphe_Italic>, sentimentale, romantique, de remariage... Autant de familles qui parfois se recoupent mais se tiennent le plus souvent à respectueuse distance. Tel est le cas du couple le plus fameux qui couche rarement dans le même lit&#xA0;: la comédie sophistiquée et la <xPresentationParagraphe_Italic>screwball comedy</xPresentationParagraphe_Italic>. La première, à l’époque classique, se résume presque totalement à l’œuvre d’Ernst Lubitsch. La carrière de ce Berlinois de génie, arrivé dès 1922 à Hollywood, montre clairement que la comédie américaine commence dans le muet&#xA0;–&#xA0;à Berlin autant qu’à Los Angeles. Le jeu subtil sur le regard et le hors-champ, sur les associations d’idées et les fameuses portes&#xA0;–&#xA0;devant lesquelles piaffe le spectateur&#xA0;–, tout l’arsenal stylistique de Lubitsch existait au temps du muet. Il ne lui manquait que la parole et Lubitsch crée à son propre usage à la Paramount une véritable industrie de l’adaptation. Le cinéaste puise allègrement dans le répertoire théâtral européen et transforme en films américains les pièces à succès jouées à Vienne, Budapest, Berlin, Londres et Paris (<xPresentationParagraphe_Italic>la</xPresentationParagraphe_Italic> ville, pour Lubitsch). C’est aussi en cela que la comédie est «&#xA0;sophistiquée&#xA0;»&#xA0;: elle présente l’Europe à l’Amérique et devient ainsi universelle. <xPresentationParagraphe_Italic>Haute Pègre</xPresentationParagraphe_Italic> (1932) et <xPresentationParagraphe_Italic>Sérénade à trois</xPresentationParagraphe_Italic> (1933) seront les premiers chefs-d’œuvre «&#xA0;parisiens&#xA0;» d’une décennie prodigieuse&#xA0;; de jeunes scénaristes (Charles Brackett et un certain Billy Wilder) lui offriront d’autres moments français avec <xPresentationParagraphe_Italic>La Huitième Femme de Barbe-Bleue</xPresentationParagraphe_Italic> (1938) et <xPresentationParagraphe_Italic>Ninotchka</xPresentationParagraphe_Italic> (1939). Le même tandem écrira <xPresentationParagraphe_Italic>La Baronne de minuit</xPresentationParagraphe_Italic> (1939), autre comédie parisienne, pour un héritier de Lubitsch, Mitchell Leisen, merveilleux styliste au sens visuel hors pair qui fit travailler à la Paramount les meilleurs scénaristes. Outre Brackett et Wilder, Preston Sturges écrivit pour lui <xPresentationParagraphe_Italic>Easy Living</xPresentationParagraphe_Italic> (1937)&#xA0;: au tout début du film, Jean Arthur reçoit, interloquée, un manteau de vison sur la tête, tandis qu’un Hindou enturbanné lui dit que c’est le destin. Il serait dommage de raconter la suite...&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Avatars d’un genre&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Ce type d’entame absurde prouve que nous avons quitté la pure sophistication pour les rivages de la comédie loufoque, épithète traduisant tant bien que mal <xPresentationParagraphe_Italic>screwball</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;: le terme provient du base-ball et désigne une balle vicieuse&#xA0;–&#xA0;et pour tout dire un peu «&#xA0;dingue&#xA0;». L’absence de traduction prévaut aujourd’hui. La <xPresentationParagraphe_Italic>screwball comedy</xPresentationParagraphe_Italic> (donc) est la forme originale, purement américaine, du genre. Elle hérite du cinéma burlesque poursuites et chutes, gags et situations délirantes. <xPresentationParagraphe_Italic>L’Impossible monsieur Bébé</xPresentationParagraphe_Italic> (1938) est sans conteste l’enfant chéri de la famille, et pas uniquement parce qu’il est l’œuvre de Howard Hawks et qu’il réunit Katharine Hepburn et Cary Grant, les deux emblèmes de la comédie américaine. Le film n’invente pas non plus la formule appelée à un brillant avenir, celle du couple qui se chamaille tout le long du film pour s’embrasser au dernier plan. Frank Capra lui avait donné ses lettres de noblesse dès 1934 avec <xPresentationParagraphe_Italic>New York-Miami</xPresentationParagraphe_Italic>, acte de naissance du genre et premier film à remporter les cinq principaux Oscars à Hollywood. La magie du film de Hawks tient plutôt à l’enfance retrouvée&#xA0;: emportés dans des aventures insensées avec un chien et un léopard&#xA0;–&#xA0;les animaux, autres traces du burlesque&#xA0;–, le très sérieux professeur d’histoire naturelle et sa tintinnabulante compagne comprennent que l’amusement et le seul plaisir d’être ensemble valent toutes les réussites sociales et autres arrangements avec la vie. Le film porte ainsi très haut la philosophie du genre. Il partage ces cimes avec <xPresentationParagraphe_Italic>Indiscrétions</xPresentationParagraphe_Italic> (George Cukor, 1940), autre film porté par le couple Grant-Hepburn, <xPresentationParagraphe_Italic>Cette sacrée vérité</xPresentationParagraphe_Italic> (Leo McCarey, 1937), <xPresentationParagraphe_Italic>The Lady Eve</xPresentationParagraphe_Italic> (Preston Sturges, 1941) ou <xPresentationParagraphe_Italic>La Dame du vendredi</xPresentationParagraphe_Italic> (Howard Hawks, 1940), autant de «&#xA0;comédies du remariage&#xA0;», sous-genre passionnant de la <xPresentationParagraphe_Italic>screwball comedy</xPresentationParagraphe_Italic> où il ne s’agit plus de voir consoler un jeune couple, mais bien plutôt de faire se retrouver des époux séparés.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>À partir de <xPresentationParagraphe_Italic>Grande Dame d’un jour</xPresentationParagraphe_Italic> (1933) et de <xPresentationParagraphe_Italic>New York-Miami</xPresentationParagraphe_Italic> l’année suivante, Frank Capra occupa une place de choix dans l’histoire du genre. Son comparse Robert Riskin écrivit pour lui une série de fables de la crise, contes de fée réalistes, voire populistes, qui donnent à la comédie un aplomb social et font émerger de prodigieux comédiens, à commencer par James Stewart dans <xPresentationParagraphe_Italic>Vous ne l’emporterez pas avec vous</xPresentationParagraphe_Italic> (1938) et <xPresentationParagraphe_Italic>Mr Smith au Sénat</xPresentationParagraphe_Italic> (1939). Gregory La Cava, personnage haut en couleur, a pour sa part fait résonner de singulière façon la même fibre, notamment avec <xPresentationParagraphe_Italic>Mon homme Godfrey</xPresentationParagraphe_Italic> (1936), où le clochard recueilli par les riches pourrait ménager quelques surprises. Il en va de même, mais avec une ampleur sans pareille, pour <xPresentationParagraphe_Italic>L’Extravagant Mr Ruggles</xPresentationParagraphe_Italic> (Leo McCarey, 1935), chef-d’œuvre picaresque dans lequel Charles Laughton, impeccable majordome anglais, découvre l’Amérique et la liberté. Et l’on n’aura fait qu’effleurer le sujet si l’on se garde d’évoquer les merveilleux seconds rôles du genre, véritables caractères illuminés&#xA0;: Edward Everett Horton, Eugene Pallette, Charlie Ruggles, Roland Young, William Demarest, Franklin Pangborn... On les retrouve souvent chez Preston Sturges, premier scénariste devenu cinéaste et auteur d’une œuvre qui renouvela puissamment le genre par ses emprunts au burlesque et au dessin animé (<xPresentationParagraphe_Italic>The Lady Eve</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Madame et ses flirts</xPresentationParagraphe_Italic>). Avec lui s’achève l’âge glorieux d’un genre dont la survivance est une bénédiction ou, pour le dire avec Stendhal, une authentique promesse de bonheur.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Marc Cerisuelo&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Arsenic et vieilles dentelles"><xTitre_First>Arsenic et vieilles dentelles&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Arsenic and Old Lace)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Frank Capra&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1941. 118’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Cary&#xA0;Grant, Raymond&#xA0;Massey, Priscilla&#xA0;Lane.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux tantes meurtrières, désormais associées du crime, face à leurs douze cadavres dans l’adaptation d’une pièce à succès de Broadway. Au cœur d’un huis clos aussi immoral qu’absurde, Cary Grant plonge à corps perdu dans la folie d’une comédie burlesque joyeusement macabre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 30 déc 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Baronne de minuit"><xTitre>La Baronne de minuit&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Midnight)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mitchell Leisen&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1939. 94’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Claudette&#xA0;Colbert, Don&#xA0;Ameche, John&#xA0;Barrymore.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pétillante <xMiniTexte_Italic>screwball comedy</xMiniTexte_Italic> signée Billy Wilder et Charles Brackett. De rebondissements saugrenus en quiproquos, le vaudeville galant s’invite dans le quotidien d’une bourgeoisie désœuvrée. Une relecture fantaisiste du mythe de Cendrillon, qui offre l’un de ses derniers rôles à John Barrymore.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 20 déc 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Cette sacrée vérité"><xTitre>Cette sacrée vérité&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Awful Truth)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Leo McCarey&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1937. 91’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Irene&#xA0;Dunne, Cary&#xA0;Grant, Ralph&#xA0;Bellamy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un couple déchiré joue au chat et à la souris dans une irrésistible comédie de remariage faite de répliques enlevées et incisives. Après avoir dirigé les Marx Brothers dans <xMiniTexte_Italic>La Soupe au canard</xMiniTexte_Italic>, McCarey décroche l’Oscar du meilleur réalisateur avec cette confrontation au sommet entre Cary Grant et Irene Dunne.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 23 déc 17h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Dame du vendredi"><xTitre>La Dame du vendredi&#xA;</xTitre><xTitreVo>(His Girl Friday)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Howard Hawks&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1940. 92’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Cary&#xA0;Grant, Rosalind&#xA0;Russell, Gene&#xA0;Lockhart.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une brillante comédie de mœurs devenue chef-d’œuvre du timing comique. Dialogues hilarants et joutes verbales se succèdent à un débit de mitraillette, et Hawks compose un hommage au cinéma muet, doublé d’une critique des médias. En pleine guerre des sexes, il révèle la piquante Rosalind Russell, qui tient tête à Cary Grant et Ralph Bellamy.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 17 déc 17h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Marc Cerisuelo&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Easy Living"><xTitre>Easy Living&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mitchell Leisen&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1937. 88’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#xA0;Arthur, Edward&#xA0;Arnold, Ray&#xA0;Milland.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un milliardaire jette du balcon un manteau de fourrure, bientôt récupéré par une jeune secrétaire sans-le-sou. Évocation malicieuse d’une Amérique en crise, <xMiniTexte_Italic>Easy Living</xMiniTexte_Italic> dévoile le tempérament comique de Jean Arthur dans une histoire rocambolesque. Un joyau de la comédie romantique, imaginé par l’un des fidèles collaborateurs de Cecil B. DeMille.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 14 déc 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Extravagant Mr. Ruggles"><xTitre>L’Extravagant Mr. Ruggles&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ruggles of Red Gap)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Leo McCarey&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1935. 90’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Charles&#xA0;Laughton, Charles&#xA0;Ruggles, Mary&#xA0;Boland.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La révélation de McCarey avec un chef-d’œuvre ludique et subversif. De situations cocasses en discours politique, le cinéaste s’amuse des différences culturelles et rend un vibrant hommage à la démocratie américaine. Pour son premier rôle comique, Charles Laughton s’illustre dans une performance mémorable, tout en dérision et empathie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 15 déc 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Marc Cerisuelo&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Grande Dame d'un jour"><xTitre>Grande Dame d’un jour&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Lady for a Day)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Frank Capra&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1933. 96’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec May&#xA0;Robson, Warren&#xA0;William, Guy&#xA0;Kibbee.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un conte de fées moderne à la mise en scène lumineuse, qui vaudra à Capra sa première nomination à l’Oscar du meilleur réalisateur. Sous la caricature d’une société, c’est un New York en crise qui se dessine, de la comédie au drame, à travers des protagonistes d’une humanité bouleversante, nourris par leur soif de solidarité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 15 déc 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Haute Pègre"><xTitre>Haute Pègre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Trouble in Paradise)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1932. 83’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Miriam&#xA0;Hopkins, Kay&#xA0;Francis, Herbert&#xA0;Marshall.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;Du seul point de vue du style, je pense n’avoir rien fait de meilleur, ou d’aussi bon, que <xMiniTexte_Italic>Haute Pègre</xMiniTexte_Italic>.&#xA0;» Le film préféré de Lubitsch suit les palpitantes aventures de deux escrocs indomptables. Une comédie de haut vol, à la fois sophistiquée et ciselée, qui mêle la perversité et la malice des jeux de désir.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 13 déc 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="La Huitième Femme de Barbe-Bleue"><xTitre>La Huitième Femme de Barbe-Bleue&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Bluebeard’s Eighth Wife)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1938. 85’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gary&#xA0;Cooper, Claudette&#xA0;Colbert, Edward&#xA0;Everett&#xA0;Horton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le dernier film réalisé par Lubitsch pour Paramount, l’un de ses rares échecs commerciaux, réhabilité avec le temps. Billy Wilder et Charles Brackett concoctent un récit tendre et enlevé, émaillé de réparties cinglantes et de séquences cultes. Un chassé-croisé amoureux à l’énergie communicative, porté par Gary Cooper, survolté en milliardaire blasé.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 21 déc 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Impossible Monsieur Bébé"><xTitre>L’Impossible Monsieur Bébé&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Bringing up Baby)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Howard Hawks&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1938. 103’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Katharine&#xA0;Hepburn, Cary&#xA0;Grant, Charles&#xA0;Ruggles.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un feu d’artifices de dialogues savoureux et de quiproquos mené tambour battant par l’irrésistible duo Cary Grant/Katharine Hepburn. Hawks imagine la rencontre entre deux mondes que tout oppose, dans un spectacle qui fait la part belle à un personnage féminin émancipé, furieusement moderne pour l’époque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 16 déc 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Marc Cerisuelo&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Di 31 déc 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Indiscrétions"><xTitre>Indiscrétions&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Philadelphia Story)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1940. 115’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Katharine&#xA0;Hepburn, Cary&#xA0;Grant, James&#xA0;Stewart.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une référence de la comédie de remariage, flamboyant portrait de femme moderne qui signe le retour de Katharine Hepburn, tombée en disgrâce à Hollywood. Dialogues subtils, mise en scène raffinée, elle embrase l’écran face à Cary Grant et James Stewart&#xA0;–&#xA0;futur Oscar du meilleur acteur&#xA0;–, à l’apogée de leur drôlerie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 27 déc 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Jeux de mains"><xTitre>Jeux de mains&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Hands Across the Table)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mitchell Leisen&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1935. 80’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Carole&#xA0;Lombard, Fred&#xA0;MacMurray, Ralph&#xA0;Bellamy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le premier succès commercial de Leisen, comédie pittoresque qui flirte avec le drame social. Sur fond de Grande Dépression, Carole Lombard, tout en espièglerie, incarne une manucure arriviste, prête à tout pour faire un mariage d’argent. L’actrice déploie des trésors d’inventivité dans ce qui deviendra le tournant de sa carrière.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 14 déc 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Lady Eve"><xTitre>The Lady Eve&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Preston Sturges&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1941. 97’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Barbara&#xA0;Stanwyck, Henry&#xA0;Fonda, Charles&#xA0;Coburn.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour son troisième film, Sturges signe l’une des dernières grandes comédies loufoques des années 30. Dans une alchimie frénétique, ses deux acteurs, Barbara Stanwyck et Henry Fonda, tissent une <xMiniTexte_Italic>madcap comedy</xMiniTexte_Italic>, qui passe du burlesque à la comédie romantique. Une satire réjouissante sur la guerre des sexes, devenue un succès public et critique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 20 déc 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Marc Cerisuelo&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Lune de miel mouvementée"><xTitre>Lune de miel mouvementée&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Once Upon a Honeymoon)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Leo McCarey&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1942. 115’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Cary&#xA0;Grant, Ginger&#xA0;Rogers, Walter&#xA0;Slezak.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un périple drolatique au cœur d’une Europe soumise au nazisme. Éclipsé par <xMiniTexte_Italic>To Be or Not to Be</xMiniTexte_Italic>, sorti la même année, le film enchaîne les situations abracadabrantes pour des personnages propulsés du rire aux larmes. Avec Cary Grant, génial en journaliste mondain pince-sans-rire et Ginger Rogers, mutine à souhait en épouse d’un espion nazi.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 27 déc 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Madame et ses flirts"><xTitre>Madame et ses flirts&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Palm Beach Story)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Preston Sturges&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1942. 88’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Claudette&#xA0;Colbert, Joel&#xA0;McCrea, Mary&#xA0;Astor.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Exquise comédie de remariage, à la fois élégante et cynique, où amour et argent ne font définitivement pas bon ménage. Fin dialoguiste, Sturges fait preuve d’un sens de la formule et du burlesque épatant. Sa mise en scène, semblable à des montagnes russes, use de tous les tempos pour offrir à Claudette Colbert l’un de ses meilleurs rôles.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 28 déc 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Mon homme Godfrey"><xTitre>Mon homme Godfrey&#xA;</xTitre><xTitreVo>(My Man Godfrey)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Gregory La Cava&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1936. 93’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec William&#xA0;Powell, Carole&#xA0;Lombard, Alice&#xA0;Brady.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur un scénario au cordeau, La Cava réunit le couple Powell/Lombard, ex-époux à la ville, dans une lutte des classes jubilatoire. D’une folie rafraîchissante, le duo donne corps à des personnages excentriques lors d’une bataille menée à grands coups d’improvisation. Un classique de la comédie de mœurs hollywoodienne, resté l’un des sommets du cinéaste.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 21 déc 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Mon mari le patron"><xTitre>Mon mari le patron&#xA;</xTitre><xTitreVo>(She Married Her Boss)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Gregory La Cava&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1935. 85’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Claudette&#xA0;Colbert, Melvyn&#xA0;Douglas, Michael&#xA0;Bartlett.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Amoureuse en secret de son patron, une sémillante secrétaire (Claudette Colbert, impeccable de subtilité) finit par l’épouser, sans savoir les ennuis qui l’attendent. Dans l’une de ses comédies les plus réussies, La Cava transforme la vie d’un foyer recomposé en hilarant numéro d’équilibriste, serti d’ironie et de répliques bien senties.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 28 déc 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="New York-Miami"><xTitre>New York-Miami&#xA;</xTitre><xTitreVo>(It Happened One Night)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Frank Capra&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1934. 105’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Clark&#xA0;Gable, Claudette&#xA0;Colbert, Walter&#xA0;Connolly.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Film fondateur de la <xMiniTexte_Italic>screwball comedy</xMiniTexte_Italic>, le premier à avoir reçu les cinq statuettes les plus convoitées des Oscars. L’alchimie entre Clark Gable et Claudette Colbert, l’impertinence ravageuse des comédiens et des situations, une bonne dose de féminisme et les dialogues à double tranchant qui se jouent du code Hays font de ce road movie drolatique un bijou incontournable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 30 déc 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Ninotchka"><xTitre>Ninotchka&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1939. 110’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Melvyn&#xA0;Douglas, Béla&#xA0;Lugosi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les premiers pas comiques de Greta Garbo dans une amusante satire politique. Pour leur deuxième collaboration, Lubitsch et Wilder dévoilent la fantaisie et l’humour de l’actrice, métamorphosée en impitoyable commissaire soviétique. Un grand succès qui permettra à <xMiniTexte_Italic>La Belle de Moscou </xMiniTexte_Italic>de voir le jour en 1957.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 17 déc 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Marc Cerisuelo&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Sérénade à trois"><xTitre>Sérénade à trois&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Design for Living)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1933. 90’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Fredric&#xA0;March, Gary&#xA0;Cooper, Miriam&#xA0;Hopkins.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un triangle amoureux en forme de vaudeville audacieux, adapté d’une pièce signée Noël Coward. En pleine Amérique puritaine des années 30, Lubitsch entremêle émancipation féminine et refus du conformisme dans une comédie délicieusement amorale, qui manie avec intelligence l’art de la suggestion.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 30 déc 19h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Shop Around the Corner"><xTitre>The Shop Around the Corner&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1939. 97’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Stewart, Margaret&#xA0;Sullavan, Frank&#xA0;Morgan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’alliance parfaite du cynisme, de la tendresse et de la mélancolie dans une indémodable comédie romantique. L’époque est à la peinture de la grande bourgeoisie américaine, mais ici Lubitsch met en scène des héros ordinaires, confrontés au quotidien et à la crise, pour un sommet de délicatesse et d’humanité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 23 déc 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Sylvia Scarlett"><xTitre>Sylvia Scarlett&#xA;</xTitre><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1935. 97’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Katharine&#xA0;Hepburn, Cary&#xA0;Grant, Brian&#xA0;Aherne.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un savant mélange des genres, véritable échec commercial à son époque, Cukor travestit Katharine Hepburn, son actrice fétiche, en héroïne avant-gardiste. Cinq ans avant <xMiniTexte_Italic>Indiscrétions</xMiniTexte_Italic>, elle envoûte Cary Grant durant une quête identitaire, qui oscille habilement du mélo à la comédie familiale rocambolesque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 16 déc 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="To Be or Not To Be"><xTitre>To Be or Not To Be&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1942. 99’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Carole&#xA0;Lombard, Jack&#xA0;Benny, Robert&#xA0;Stack.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Persuadé que l’on peut rire de tout, Lubitsch utilise ici le théâtre comme une arme burlesque pour inventer une satire au suspense haletant, qui associe dialogues incisifs et caricature implacable. Une pertinente charge antinazi aux multiples jeux de dupes et autres quiproquos, dans la lignée du <xMiniTexte_Italic>Dictateur</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 29 déc 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Vacances"><xTitre>Vacances&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Holiday)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1938. 96’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Katharine&#xA0;Hepburn, Cary&#xA0;Grant, Doris&#xA0;Nolan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Huis clos théâtral désopilant, qui marque les retrouvailles de Cukor avec Cary Grant et Katharine Hepburn, trois ans après <xMiniTexte_Italic>Sylvia Scarlett</xMiniTexte_Italic>. Sur un scénario inventif, la mise en scène élégante souligne l’excellence des dialogues et une impeccable galerie de seconds rôles dans une critique acérée du capitalisme.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 22 déc 20h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Vous ne l'emporterez pas avec vous"><xTitre>Vous ne l’emporterez pas avec vous&#xA;</xTitre><xTitreVo>(You Can’t Take It With You)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Frank Capra&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1938. 127’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#xA0;Arthur, Lionel&#xA0;Barrymore, James&#xA0;Stewart.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une fable sociale sur l’Amérique des années 30, orchestrée par un cinéaste au zénith de sa carrière. Oscar du meilleur réalisateur, Capra réunit une remarquable troupe d’acteurs autour d’un scénario admirablement ficelé, qui fustige le pouvoir de l’argent face aux relations humaines.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 17 déc 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Ve 22 déc 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>