<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Le documentaire, 25 indispensables"><xDatesCycle>21 juin-9 juillet 2023&#x2029;</xDatesCycle><sousCycle title="Les films"><film title="1974, une partie de campagne"><xTitre>1974, une partie de campagne&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Raymond Depardon&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1974. 90’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Valéry&#x202F;Giscard&#x202F;d'Estaing.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>1974. Valéry Giscard d’Estaing, alors ministre de l’Économie et des Finances, se lance dans une campagne «&#x202F;à l’américaine&#x202F;». Raymond Depardon suit le fringant candidat à la présidentielle et capte des instants rares et historiques de la classe politique française.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 08 juil 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Le Chagrin et la Pitié"><xTitre>Le Chagrin et la Pitié&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Marcel Ophuls&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Suisse-RFA. 1969. 270’. 35&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Emmanuel&#x202F;d'Astier&#x202F;de&#x202F;la&#x202F;Vigerie, Georges&#x202F;Bidault, Matthäus&#x202F;Bleibinger.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Entre 1940 et 1944, Clermont-Ferrand est occupée par les Nazis. Le film dresse la chronique de cette occupation et des différentes réactions de la population&#x202F;: certains vont s’engager dans la Résistance pendant que d’autres choisissent la collaboration.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Ve 23 juin 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;<xMention>Séance présentée par Jean-François Rauger</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Chronique d'un été"><xTitre>Chronique d’un été&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Jean Rouch, Edgar Morin&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1960. 86’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Paris, été 1960. Edgar Morin, sociologue, et Jean Rouch, cinéaste et ethnologue, enquêtent sur la vie quotidienne de personnes de milieux et d’âges différents. Ouvriers, étudiants, employés évoquent leurs préoccupations et leurs espoirs, et tentent de répondre à la question&#x202F;: «&#x202F;Êtes-vous heureux&#x202F;?&#x202F;»&#x2029;</xSynopsis></film><conf title="Film + Dialogue avec Frédérique Berthet"><xTitreConf>Film + Dialogue avec Frédérique Berthet&#x2029;</xTitreConf><xMentionAnimation>Rencontre animée par Bernard Benoliel&#x2029;</xMentionAnimation><xSynopsis>«&#x202F;<xItalic>Chronique d’un été</xItalic> remporte le prix de la critique internationale du festival de Cannes, puis sort discrètement en salle en France, à l’automne, le 20 octobre 1961. Il dure une heure vingt-six. Une petite vingtaine de participants y figurent. Ils ont accepté l’expérience mi-sérieuse mi-factieuse lancée par Rouch et Morin en 1960&#x202F;: une recherche filmée sur la façon dont, à Paris, «&#x202F;on se débrouille avec la vie&#x202F;». Marceline [Loridan] pourrait être une interprète parmi les autres. Pourtant, elle seule porte, dans <xItalic>Chronique d’un été</xItalic>, une histoire qui n’est pas celle de “tout le monde”.&#x202F;» «&#x202F;L’intuition du film&#x202F;: faire des lambeaux de souvenirs de Marceline les pièces magistralement ajustées d’un manteau&#x202F;; une intuition qui va contribuer à ce que <xItalic>Chronique</xItalic>, selon la jolie formule qu’emploie Anatole Dauman en 1990, “défie les années”.&#x202F;» (Frédérique Berthet, <xItalic>La Voix manquante</xItalic>, P.O.L, 2018)&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 01 juil 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></conf></groupe><film title="Les Deux Marseillaises"><xTitre>Les Deux Marseillaises&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Jean-Louis Comolli, André S. Labarthe&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1968. 108’. 16&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>À l’occasion de la campagne pour les élections législatives de juin 1968 à Asnières, Jean-Louis Comolli et André S. Labarthe filment au jour le jour les réunions, meetings et allocutions des trois principaux candidats&#x202F;: Albin Chalandon (UDR), Claude Denis (PCF) et Roger Hanin (FGDS).&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Me 21 juin 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;<xMention>Ouverture de la rétrospective. Séance présentée par Luc Béraud</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Les Dieux du stade, partie 1 : La Fête des peuples"><xTitre>Les Dieux du stade, partie 1&#x202F;: La Fête des peuples&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Olympia, 1. Teil&#x202F;–&#x202F;Fest der Völke)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Leni Riefenstahl&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1938. 103’. DCP. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Réalisé pour la propagande nazie lors des Jeux olympiques de Berlin en 1936, le film expérimente de nombreuses innovations techniques (ralentis, travellings, contre-plongées) pour mettre en valeur la musculature des athlètes.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Di 02 juil 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xMention>Séance présentée par Jérôme Prieur</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Les Dieux du stade, partie 2 : Jeunesse olympique"><xTitre>Les Dieux du stade, partie 2&#x202F;: Jeunesse olympique&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Olympia, 2. Teil&#x202F;–&#x202F;Fest der Schönheit)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Leni Riefenstahl&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1938. 127’. DCP. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Seconde partie du film réalisé pour la propagande nazie lors des Jeux olympiques de Berlin en 1936.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Di 02 juil 21h15&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Le Dix-septième parallèle"><xTitre>Le Dix-septième parallèle&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Joris Ivens, Marceline Loridan&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Vietnam. 1967. 119’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>La lutte quotidienne du village de Vin-Linh, sur le 17<xSup>e</xSup> parallèle, dans la zone «&#x202F;démilitarisée&#x202F;» qui sépare en deux le Vietnam. Tourné avec du matériel léger et en son direct, le film suit au plus près la vie des habitants réfugiés dans des caves.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Je 06 juil 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Être et avoir"><xTitre>Être et avoir&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Nicolas Philibert&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2002. 104’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Immersion au cœur de l’école d’un petit village d’Auvergne, dans son unique classe, qui va de la maternelle au CM2. Jour après jour, on suit le quotidien de cette petite communauté d’enfants qui s’organise autour de l’instituteur.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 24 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;<xMention>Séance présentée par Nicolas Philibert</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="L'Exode"><xTitre>L’Exode&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Grass)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Merian C. Cooper, Ernest B. Schoedsack&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1925. 41’. DCP. INT. FR.&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Trois journalistes partent à la rencontre d’un peuple kurde oublié, les Bakhtiar. Ils l’accompagnent dans sa grande migration vers des pâturages plus verts de la Perse. Un film épique, avec 50&#x202F;000 hommes et 500&#x202F;000 têtes de bétail affrontant la montagne, le froid, la neige et le désert.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Di 09 juil 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Le Fils du garde de chasse"><xTitre>Le Fils du garde de chasse&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Alice Guy&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1906. 5’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Un garde-chasse suscite la fierté de son fils aîné, tant et si bien que celui-ci aide son père à venir à bout de deux braconniers.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 01 juil 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xMention>Séance présentée par Barbet Schroeder (sous réserve)</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Général Idi Amin Dada"><xTitre>Général Idi Amin Dada&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Suisse. 1974. 92’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Portrait du général Idi Amin Dada, président à vie de l’Ouganda après son coup d’État de 1971. Devant la caméra de Barbet Schroeder, le dictateur se met en scène avec gourmandise, tour à tour naïf et lucide, drôle et sinistre.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 01 juil 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xMention>Séance présentée par Barbet Schroeder (sous réserve)</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Les Glaneurs et la Glaneuse"><xTitre>Les Glaneurs et la Glaneuse&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2000. 82’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Un peu partout en France, Agnès a rencontré des glaneurs et glaneuses, récupérateurs, ramasseurs et trouvailleurs. Par nécessité, hasard ou choix, ils sont en contact avec les restes des autres. Leur univers est surprenant.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Di 25 juin 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;<xMention>Séance présentée par Florence Tissot</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="L'Homme à la caméra"><xTitre>L’Homme à la caméra&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Tchelovek s kinoapparatom)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Dziga Vertov&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1929. 70’. DCP. INT. FR.&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Un homme parcourt une ville avec une caméra en bandoulière, documentant la vie urbaine, le travail, les loisirs. Œuvre essentielle de l’avant-garde soviétique, entre expérimentations techniques et virtuosité du montage, le film est une mise en abîme du cinéma.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Je 06 juil 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Le Joli Mai"><xTitre>Le Joli Mai&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Chris Marker, Pierre Lhomme&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1962. 165’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Yves&#x202F;Montand.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Paris, mai 1962. La guerre d’Algérie vient de s’achever. Les Parisiens témoignent de leurs angoisses, leurs bonheurs, leurs espoirs. Peu à peu se dessine un portrait pris sur le vif de la France à l’aube des années 1960.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Di 25 juin 20h45&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;<xMention>Séance présentée par Luc Béraud</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="La Jungle plate"><xTitre>La Jungle plate&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(De Platte jungle)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Johan van der Keuken&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Pays-Bas. 1978. 90’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>La Waddenzee, «&#x202F;mer des terres humides&#x202F;», est une région naturelle unique, zone côtière des Pays-Bas, de l’Allemagne et du Danemark qui, selon les marées, est tantôt mer ou tantôt terre. Johan van der Keuken filme cette «&#x202F;jungle plate&#x202F;», sa faune, sa flore et ses habitants.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Me 05 juil 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="La Marâtre"><xTitre>La Marâtre&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Alice Guy&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1906. 7’&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Une belle-mère s’en prend au fils de son mari. Librement inspiré de la pièce de Balzac.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 01 juil 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Nanouk l'esquimau"><xTitre>Nanouk l’esquimau&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Nanook of the North)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert J. Flaherty&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1922. 50’. DCP. INT. FR.&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Le quotidien d’une famille d’Inuits dans le Grand Nord canadien, filmé pour la première fois. Nanouk pêche et chasse pour se nourrir, il doit aussi se déplacer souvent et reconstruire son igloo.&#x2029;</xSynopsis></film><conf title="Film + Dialogue avec Pierre Gabaston"><xTitreConf>Film + Dialogue avec Pierre Gabaston&#x2029;</xTitreConf><xMentionAnimation>Rencontre animée par Bernard Benoliel&#x2029;</xMentionAnimation><xSynopsis>«&#x202F;Révillon Frères, bailleur de fonds, commandite toute l’entreprise de <xItalic>Nanouk</xItalic>. Une dotation de 3&#x202F;000 dollars libère les Inuits de leurs obligations de chasse et de pêche pendant le tournage du film. Les voilà à l’entière disposition de leur metteur en scène. Il va leur faire rejouer les activités dont ils viennent de se délier. Le 15 août 1919, Flaherty and C<xSup>ie</xSup> pénètre dans l’embouchure de l’Innusuk. (...) Un stupéfiant tournage de quinze mois commence.&#x202F;» (Pierre Gabaston, <xItalic>Nanouk l’esquimau</xItalic>, Les Enfants de cinéma, 2004) «&#x202F;Loin de Hollywood, de ses studios qu’il fuit et où il étoufferait, bannissant les clairs-obscurs de l’Expressionnisme, Flaherty&#x202F;–&#x202F;le réfractaire&#x202F;–&#x202F;éclaire sa toile de fond concrète d’une élémentaire source lumineuse&#x202F;: l’astre du jour garde sa confiance. Luit seul, le soleil. Sous son empire, une origine, blancheur, silence et infini se répondent en une symphonie parfaite.&#x202F;» (Pierre Gabaston, <xItalic>Trafic</xItalic>, printemps 2016)&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Di 25 juin 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></conf></groupe><film title="Nuit et Brouillard"><xTitre>Nuit et Brouillard&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Alain Resnais&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1955. 32’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Alain Resnais, à la demande du Comité d’histoire de la Seconde Guerre mondiale, se rend à Orianenbourg, Auschwitz, Dachau, Ravensbrück, Belsen, où des milliers d’hommes, de femmes et d’enfants ont perdu la vie dans les camps d’extermination.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Di 09 juil 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Pour la suite du monde"><xTitre>Pour la suite du monde&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Pierre Perrault, Michel Brault&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Canada. 1963. 105’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Documentaire poétique et ethnographique sur la vie des habitants de l’Isle-aux-Coudres, leur langue, et la légendaire pêche au marsouin. Abandonnée depuis trente-huit ans, la technique de pêche ancestrale est reconstituée pour le film par les habitants.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Me 28 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Primary"><xTitre>Primary&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Robert Drew&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1960. 60’. DCP. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Chronique de la campagne du futur président Kennedy et du sénateur Humphrey pour les élections primaires du Wisconsin, en 1960.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Me 05 juil 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Récréations"><xTitre>Récréations&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Claire Simon&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1993. 54’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Par l’observation distante d’une cour de récréation de maternelle, Claire Denis révèle les lois et la violence qui régissent ce petit monde de jeux enfantins.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Di 09 juil 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Reprise"><xTitre>Reprise&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Hervé Le Roux&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1996. 180’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Le 10 juin 1968, des étudiants en cinéma filment la reprise du travail aux usines Wonder de Saint-Ouen. Une jeune ouvrière dit qu’elle ne rentrera pas. Un quart de siècle plus tard, la recherche de cette femme prend le tour d’une enquête quasi obsessionnelle.&#x2029;</xSynopsis></film><conf title="Film + Dialogue avec David Faroult"><xTitreConf>Film + Dialogue avec David Faroult&#x2029;</xTitreConf><xMentionAnimation>Rencontre animée par Bernard Benoliel&#x2029;</xMentionAnimation><xSynopsis>Juin 1968&#x202F;: une jeune ouvrière des usines Wonder de Saint-Ouen refuse de reprendre le travail&#x202F;; des étudiants en cinéma sont là, qui filment son cri de révolte. 1997&#x202F;: le cinéaste Hervé Le Roux part à la recherche de cette belle inconnue en rencontrant d’anciens ouvriers, militants et syndicalistes, en leur donnant la parole, longuement, précisément, chaleureusement, et exhumant alors un pan enfoui d’histoire sociale, politique et culturelle... «&#x202F;Wonder, Wonderland, Alice à l’Usine, l’Usine en Pays des Merveilles. Le film a été tourné par des étudiants de l’IDHEC, on y voit des ouvrières qui reprennent le travail après trois semaines de grève. Et cette femme. Qui reste là. Et qui crie. Elle dit qu’elle rentrera pas, qu’elle y foutra plus les pieds dans cette tôle... Les années ont passé. L’usine est fermée. Mais j’arrive pas à oublier le visage, la voix de cette femme. J’ai décidé de la retrouver. Parce qu’elle n’a eu droit qu’à une prise. Et que je lui en dois une deuxième.&#x202F;» (Hervé Le Roux)&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 08 juil 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></conf></groupe><film title="Sobibor, 14 octobre 1943, 16 heures"><xTitre>Sobibor, 14 octobre 1943, 16 heures&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Claude Lanzmann&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2001. 95’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Sobibor, 14 octobre 1943, 16 heures&#x202F;: lieu, date, et heure de la seule révolte réussie d’un camp d’extermination nazie en Pologne. 365 prisonniers parvinrent à s’évader, mais seuls 47 d’entre eux survécurent aux atrocités de la guerre.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Lu 03 juil 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xMention>Séance présentée par Laura Koeppel</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Sois belle et tais-toi"><xTitre>Sois belle et tais-toi&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Delphine Seyrig&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1977. 111’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ellen&#x202F;Burstyn, Jane&#x202F;Fonda, Anne&#x202F;Wiazemsky.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Vingt-quatre actrices françaises et américaines parlent de leurs expériences professionnelles en tant que femmes, leurs rôles et leurs rapports avec les réalisateurs et les équipes techniques. Bilan collectif sur une profession qui a produit de nombreux rôles stéréotypés.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Lu 03 juil 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xMention>Séance présentée par Emilie Cauquy</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Les Statues meurent aussi"><xTitre>Les Statues meurent aussi&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Alain Resnais, Chris Marker&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1953. 29’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Documentaire sur l’art africain, pamphlet anticolonialiste et première collaboration entre Alain Resnais et Chris Marker. Le film fut censuré pendant onze ans.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Di 09 juil 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Sud"><xTitre>Sud&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Chantal Akerman&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Belgique. 1999. 70’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Voyage dans le sud des États-Unis, avec comme fil rouge le meurtre par lynchage du musicien noir James Byrd Jr.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 01 juil 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xMention>Séance présentée par Claire Atherton et Alice Winocour</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Terre sans pain"><xTitre>Terre sans pain&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Las Hurdes, tierra sin pan)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Luis Buñuel&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Espagne. 1932. 27’. DCP. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Documentaire consacré aux miséreux de la région de Las Hurdes en Estrémadure, confrontés à la maladie, aux dangers et à la mort.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Di 09 juil 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Vues d'Espagne"><xTitre>Vues d’Espagne&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Alice Guy&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1905. 10’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Séries de vues documentaires tournées en Espagne. Dans l’une d’entre elles, Alice Guy apparaît à l’image.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 01 juil 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xMention>Séance présentée par Claire Atherton et Alice Winocour</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Welfare"><xTitre>Welfare&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Frederick Wiseman&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1975. 167’. DCP. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Un panorama du système de santé et de sécurité sociale américain, à travers les problèmes de logement, de chômage, de divorce, de maltraitance d’enfants. Dans un bureau new-yorkais, les travailleurs sociaux comme les usagers se retrouvent démunis face à un système qui gouverne leur travail et leur vie.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 24 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;<xMention>Séance présentée par Frederick Wiseman</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Programme Georges Franju"><xTitreSousCycle>Programme Georges Franju&#x2029;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Les Poussières&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Georges Franju&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1954. 22’. 16&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Après avoir identifié les diverses sources de poussière, ce documentaire s’attache à observer l’effet qu’elles provoquent sur la santé de l’homme, en particulier dans le cadre de son travail.&#x2029;</xSynopsis><xTitre>Hôtel des Invalides&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Georges Franju&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1951. 22’. 35&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michel&#x202F;Simon.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Un film sur le musée de l’Armée à l’Hôtel des Invalides, qui se transforme en réquisitoire contre la guerre.&#x2029;</xSynopsis><xTitre>Monsieur et madame Curie&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Georges Franju&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1953. 14’. 16&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nicole&#x202F;Stéphane, Lucien&#x202F;Hubert, Lucien&#x202F;Barjon.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Portrait de Pierre et Marie Curie, chercheurs de génie, dont les travaux menèrent à la découverte du radium et de la radioactivité.&#x2029;</xSynopsis><xTitre>Le Sang des bêtes&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Georges Franju&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1949. 21’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Documentaire consacré aux abattoirs parisiens de Vaugirard et de la Villette dans les années d’après-guerre.&#x2029;</xSynopsis><xTitre>Mon chien&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Georges Franju&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1955. 25’. 35&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jacqueline&#x202F;Lemaire.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Une famille habitant une maison bourgeoise de la banlieue parisienne part en vacances. Sur la route, les parents abandonnent le chien de leur petite fille dans la forêt.&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 26 juin 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xMention>Séance présentée par Joël Daire</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Programme Jean Painlevé"><xTitreSousCycle>Programme Jean Painlevé&#x2029;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>La Pieuvre&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Jean Painlevé&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1928. 13’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Étude de la pieuvre dans son habitat. Le premier documentaire de vulgarisation scientifique de Jean Painlevé.&#x2029;</xSynopsis><xTitre>L’Hippocampe&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Jean Painlevé&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1933. 16’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Les images spectaculaires d’un hippocampe mâle enceint donnant naissance à ses petits, qui témoignent du charme délicat de cette créature fascinante.&#x2029;</xSynopsis><xTitre>Acéra ou le bal des sorcières&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Jean Painlevé&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1972. 17’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Présentation de l’acéra, mollusque bisexué qui nage à l’aide d’un repli formant un manteau autour du corps. Sa nage ressemble à une danse, la danse serpentine mise à la mode par Loïe Fuller.&#x2029;</xSynopsis><xTitre>Hyas, sténorinque, spirographe&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Jean Painlevé&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1929. 13’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Présentation de petits crustacés dont la particularité est de se couvrir, selon leur gré, de colonies végétales ou animales.&#x2029;</xSynopsis><xTitre>Les Amours de la pieuvre&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Jean Painlevé&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1965. 13’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Les déplacements, la respiration, la nutrition, l’accouplement et la ponte de la pieuvre qui se niche dans le creux des rochers.&#x2029;</xSynopsis><xTitre>Cristaux liquides&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Jean Painlevé&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1978. 6’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Étude au microscope des dispositions moléculaires multicolores des cristaux liquides.&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Me 28 juin 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xMention>Séance présentée par Brigitte Berg</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></programme></sousCycle></cycle>