<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Mike Leigh"><enTete><xTitreCycle>Mike Leigh&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>26 mars - 7 avril 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Leçon de cinéma"><xActionSectionTitre>Leçon de cinéma&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Mike Leigh par Mike Leigh, une leçon de cinéma&#xA;</xActionTitre></xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 29 mar 16h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="All or Nothing"><xTitre_First>All or Nothing&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 2001. 128’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>L’existence désastreuse d’un chauffeur de taxi, de sa femme, caissière de supermarché, et de leurs enfants obèses. Un brin cruel, toujours dénué de pitié, Mike Leigh décrit l’Angleterre prolétaire, brutale et sombre, avec quelques touches de tendresse et d’humour.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 31 mar 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Another Year"><xTitre>Another Year&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 2009. 129’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jim&#xA0;Broadbent, Lesley&#xA0;Manville, Ruth&#xA0;Sheen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Quatre saisons dans la vie d’un couple de sexagénaires, complices et bienveillants, <xMiniTexte_Italic>Another Year</xMiniTexte_Italic> est une réflexion subtile sur la famille et l’amitié, l’amour et le réconfort. Existence agréable, le quotidien de Tom et Gerri passe d’une promenade au jardin à l’organisation d’un dîner entre amis, moments de bonheurs troublés par les visites impromptues d’un fils célibataire ou d’une collègue malheureuse. Légère, amusante, la comédie de Mike Leigh cède peu à peu à la tristesse, la gravité, pour dévoiler un drame poignant, qui exprime la solitude et le temps qui passe inexorablement.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 30 mar 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Be Happy"><xTitre>Be Happy&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Happy-Go-Lucky)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 2007. 118’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>La trentaine pétillante, Poppy est une institutrice ouvertement optimiste, qui livre bataille contre le défaitisme et les rancœurs. Philosophique, excentrique, un <xMiniTexte_Italic>feel-good movie</xMiniTexte_Italic> sur les normes sociales et le rapport au bonheur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 06 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Bleak Moments"><xTitre>Bleak Moments&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1971. 110’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>La vie taciturne d’une secrétaire, qui partage son temps entre une sœur handicapée mentale, une collègue de bureau perturbée et un petit ami mal à l’aise. Dialogues laconiques, moments de gêne, silences pesants, le premier long métrage de Mike Leigh, acclamé par la critique à sa sortie, est une étude captivante de l’isolement social, où chacun peine à exprimer ses émotions et à tisser des liens véritables. Un jalon du cinéma britannique, qui inaugure le style naturaliste du cinéaste, qu’il ne cessera de développer au cours de ses 50 ans de carrière. Léopard d’or à Locarno.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 27 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Je 03 avr 17h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Deux filles d'aujourd'hui"><xTitre>Deux filles d’aujourd’hui&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Career Girls)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1996. 87’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Katrin&#xA0;Cartlidge, Lynda&#xA0;Steadman, Kate&#xA0;Byers.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les retrouvailles de deux copines d’université, qui se remémorent leurs années de colocation et font le point sur ce qu’elles sont devenues. Tendre et lucide, le portrait revigorant d’une amitié de jeunesse, faite de joies et de névroses.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 07 avr 18h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Hard Truths"><xTitre>Hard Truths&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 2024&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Après deux films en costumes et six ans d’absence, Mike Leigh revient sur sa terre natale&#xA0;: une rue de la banlieue de Londres, où vivent Pansy et sa famille, prise dans la tourmente des colères incontrôlées de l’héroïne. Une étude du monde contemporain, post-pandémie, pour laquelle le cinéaste retrouve Marianne Jean-Baptiste, révélation de <xMiniTexte_Italic>Secrets et Mensonges</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 26 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="High Hopes"><xTitre>High Hopes&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1988. 112’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Les espoirs et les divergences d’une famille londonienne dans une société en pleine mutation. Une critique mordante sur les inégalités sociales, où couples précaires, bourgeois arrogants, marxiste désabusé et mère délaissée, forment une galerie de personnages aussi drôles que mélancoliques.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 27 mar 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 05 avr 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Life Is Sweet"><xTitre>Life Is Sweet&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1990. 103’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Premier succès international de Mike Leigh, la description tragi-comique d’une famille de la classe ouvrière du nord de Londres. Avec ses personnages hauts en couleur&#xA0;–&#xA0;parents et jumelles que tout oppose&#xA0;–, une comédie douce-amère, où les rêves les plus modestes prennent une dimension des plus profondes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 30 mar 20h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Mr. Turner"><xTitre>Mr. Turner&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 2013. 149’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Des triomphes publics des années 1820 aux œuvres expérimentales de la fin de sa vie, un biopic du peintre William Turner, au sommet de son art, porté par l’interprétation grandiose de Timothy Spall.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 07 avr 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Naked"><xTitre>Naked&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1993. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec David&#xA0;Thewlis, Lesley&#xA0;Sharp, Katrin&#xA0;Cartlidge.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après les comédies de ses débuts (<xMiniTexte_Italic>High Hopes</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Life is Sweet</xMiniTexte_Italic>), Mike Leigh opère un tournant sombre et signe un film grinçant, violent, à l’atmosphère blafarde. Avec les errances nocturnes d’un Ulysse, affreux, sale et méchant, <xMiniTexte_Italic>Naked</xMiniTexte_Italic> plonge le spectateur dans la vision cauchemardesque d’une Angleterre exsangue après la décennie thatchérienne. Une époque où les rapports humains, aux deux extrémités du spectre social, ne sont plus que brutalité et indifférence. Son interprète, David Thewlis, reçoit le Prix d’interprétation à Cannes, et le cinéaste le Prix de la mise en scène.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 29 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Je 03 avr 20h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Peterloo"><xTitre>Peterloo&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 2018&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>De 1815 à 1819, quatre années de luttes populaires qui prirent fin avec le massacre de Peterloo à Manchester. Reconstitution historique grandiose et plastiquement superbe, le film célèbre la classe ouvrière dans l’un des épisodes politiques les plus sanglants de l’histoire britannique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 02 avr 20h45&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Secrets et Mensonges"><xTitre>Secrets et Mensonges&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Secrets and Lies)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1995. 142’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Timothy&#xA0;Spall, Phyllis&#xA0;Logan, Brenda&#xA0;Blethyn.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Observateur hors pair des dynamiques familiales, Mike Leigh atteint un niveau rare de sentiments mêlés, avec la rencontre d’une jeune opticienne noire et de sa mère biologique, ouvrière blanche d’un quartier modeste de Londres. Douleur, joie, malaise. Une onde de choc dans une famille déjà fragilisée. Incarné par un ensemble d’acteurs de premier plan, rompus aux méthodes de répétition et d’improvisation du cinéaste, <xMiniTexte_Italic>Secrets et Mensonges</xMiniTexte_Italic> est un condensé d’émotions et d’humour grinçant. Un drame intimiste sur les non-dits et la compassion, d’une authenticité désarmante, récompensé à Cannes par la Palme d’or.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 28 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 05 avr 20h45&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Topsy-Turvy"><xTitre>Topsy-Turvy&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1998. 160’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jim&#xA0;Broadbent, Allan&#xA0;Corduner, Timothy&#xA0;Spall.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Mike Leigh ranime l’univers coloré de Gilbert et Sullivan, célèbre duo musical de l’époque victorienne, à travers les coulisses de leur opéra-comique <xMiniTexte_Italic>The Mikado</xMiniTexte_Italic>. Mise en scène luxuriante, casting en or, maquillage et costumes somptueux, une fresque inattendue sur la création et les défis artistiques.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 05 avr 17h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Vera Drake"><xTitre>Vera Drake&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne-France. 2004. 125’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Une plongée dans l’Angleterre des années 50, qui suit le destin d’une femme de ménage des quartiers riches, par ailleurs avorteuse clandestine, poussée par une bonté désintéressée. Dans la lignée des grands films réalistes du cinéaste, une œuvre politique, multiprimée, sur l’hypocrisie d’une société à deux vitesses.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 29 mar 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Films pour la télévision"><xTitreSousCycle>Films pour la télévision&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (3 films)"><xTitre_First>A Sense of History&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1992. 25’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Un faux documentaire de la BBC suit un aristocrate excentrique (Jim Broadbent) dont le récit familial devient de plus en plus suspect au fil du tournage.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>The Short and Curlies&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1987. 17’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Des tranches de vie entre une coiffeuse volubile et un garçon qui ne communique qu’en faisant des blagues, dans une série de vignettes pleines d’esprit.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>A Running Jump&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 2012. 35’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Le regard amusé de Leigh sur le sport, via le quotidien frénétique d’un vendeur de voitures et de sa famille.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 06 avr 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><film title="Meantime"><xTitre>Meantime&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1983. 102’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Les débuts de Gary Oldman et Tim Roth dans un film réalisé pour Channel 4, l’histoire d’une famille de l’East End londonien, qui tente de rester à flot au début des années Thatcher. Le chômage et la crise sociale, vus à travers le regard implacable et souvent drôle de Mike Leigh.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 02 avr 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Nuts in May"><xTitre>Nuts in May&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1976&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Les vacances au camping d’un couple d’écologistes rigides, en quête de nature et de sérénité, tournent au fiasco à l’arrivée de campeurs indisciplinés. Une satire hilarante, écrite pour la BBC, qui se moque d’individus imbus d’eux-mêmes, bourrés de certitudes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 06 avr 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Mike Leigh par Mike Leigh, une leçon de cinéma"><xTitreConf>Mike Leigh par Mike Leigh, une leçon de cinéma&#xA;</xTitreConf><xMiniTexte>«&#xA0;Je ne fais pas de films prescriptifs, ni de films à thèse. Vous ne sortez pas de la salle avec une idée claire de ce qui est bien ou mal. Mes films sont ambivalents. Vous repartez avec du travail à faire. Mes films sont des sortes d’enquêtes. Ils posent des questions... Parfois, j’entends dire qu’un studio hollywoodien s’intéresse à moi. Puis ils découvrent que je suis le type qui travaille sans scénario, sans discussions sur le casting, sans ingérence, et que j’ai le dernier mot sur le montage. Et là, c’est fini.&#xA0;» (Mike Leigh)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 29 mar 16h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>