<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Mike Leigh"><enTete><xTitreCycle>Mike Leigh&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>26 mars - 7 avril 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Leçon de cinéma"><xActionSectionTitre>Leçon de cinéma&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Mike Leigh par Mike Leigh, une leçon de cinéma&#xA;</xActionTitre></xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 29 mar 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Discussions"><xActionSectionTitre>Discussions&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Deux sœurs</xActionFilms>, avec Mike Leigh&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 26 mar 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Secrets et Mensonges</xActionFilms>, avec Mike Leigh&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 28 mar 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Vera Drake</xActionFilms>, avec Mike Leigh&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 30 mar 17h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Homme de théâtre, il remporte le Léopard d’or de Locarno pour son premier film (<xOuvertureParagraphe_Italic>Bleak Moments</xOuvertureParagraphe_Italic>, 1971), un bonheur qu’il renouvellera au fil d’innombrables sélections en festivals, avec entre autres le Prix de la mise en scène puis la Palme d’or à Cannes pour <xOuvertureParagraphe_Italic>Naked</xOuvertureParagraphe_Italic> et <xOuvertureParagraphe_Italic>Secrets et Mensonges</xOuvertureParagraphe_Italic>, ou encore le Lion d’or pour <xOuvertureParagraphe_Italic>Vera Drake</xOuvertureParagraphe_Italic>. Pourfendeur du libéralisme, fin portraitiste des classes populaires anglaises qu’il dépeint en touches subtiles, graves et touchantes, c’est aussi l’un des plus grands directeurs d’acteurs de sa génération. Retour sur une carrière lumineuse, à l’occasion de la sortie de son nouveau film, <xOuvertureParagraphe_Italic>Deux sœurs</xOuvertureParagraphe_Italic>.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Psychopathologie de la vie quotidienne&#xA0;: le petit monde de Mike Leigh&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Mike Leigh est un cinéaste reconnu. Ses œuvres télévisuelles notamment ont marqué le public britannique, et il reste une référence pour de nombreux réalisateurs malgré, parfois, un contre-modèle dans sa manière, jugée claustrophobe, de filmer les cités. Pourtant, il a souvent eu du mal à financer ses films. Excepté lorsque le thème est dicté par le caractère biopic du genre (<xPresentationParagraphe_Italic>Topsy-Turvy</xPresentationParagraphe_Italic> sur le duo des librettiste et compositeur Gilbert et Sullivan, le peintre Turner dans le film éponyme) ou par le choix d’un sujet précis comme l’adoption (<xPresentationParagraphe_Italic>Secrets et Mensonges</xPresentationParagraphe_Italic>), le fait de ne pas avoir de synopsis à soumettre aux producteurs en raison de sa méthode, véritable maïeutique avec ses acteurs, peut expliquer sa longue période de travail à la BBC, et le laps de temps entre ses deux premiers films&#xA0;: <xPresentationParagraphe_Italic>Bleak Moments</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1971) et <xPresentationParagraphe_Italic>High Hopes</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1988).&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Lors de son retour au cinéma, Mike Leigh a été associé à Ken Loach ou Stephen Frears, parce que leur succès contribua à relancer le cinéma britannique et qu’ils partageaient une vision critique du thatchérisme qui bouleversait alors l’économie et les rapports de classes de ce pays. Dans <xPresentationParagraphe_Italic>High Hopes</xPresentationParagraphe_Italic>, dont le titre sonne comme une antiphrase, le plus gros cactus de la collection de Shirley porte le nom de la Première ministre. Ses autres films (<xPresentationParagraphe_Italic>Life Is Sweet</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Naked</xPresentationParagraphe_Italic>) et téléfilms (<xPresentationParagraphe_Italic>Meantime</xPresentationParagraphe_Italic>) de l’époque évoquent les effets désastreux des débuts du néolibéralisme sur la classe ouvrière et la petite classe moyenne du Royaume-Uni. Ils restent dans l’esprit de ses téléfilms ou pièces filmées des années 70, dont la tonalité humoristique, voire caustique, entre comédies de mœurs et contes moraux, lui valurent d’être étiqueté «&#xA0;satiriste de la bourgeoisie&#xA0;» ou «&#xA0;de la banlieue pavillonnaire&#xA0;». <xPresentationParagraphe_Italic>Nuts in May</xPresentationParagraphe_Italic> en est un exemple savoureux, où un camping du Dorset devient le théâtre de frictions entre ex-hippies embourgeoisés, prolos en goguette et paysans locaux goguenards.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>À l’image de certains de ses personnages qui oscillent entre socialisme et écologisme, Mike Leigh montre dans tous ses films une sensibilité politiquement marquée à gauche et sa perception des rapports de classes&#xA0;: la plupart sont structurés autour de tranches de vie de deux ou trois strates sociales liées par la famille ou le lieu de travail. Dans ses films historiques, la lutte des classes devient frontale. <xPresentationParagraphe_Italic>Peterloo</xPresentationParagraphe_Italic> retrace les quelques jours qui aboutirent au massacre ainsi surnommé en référence à la boucherie de Waterloo, lorsque la cavalerie réprima dans le sang une manifestation pacifiste pour étendre le droit de vote aux ouvriers et réformer la carte électorale qui desservait les nouveaux grands centres industriels comme Manchester.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Cependant, si ses films s’inscrivent tous dans une veine sociale, voire naturaliste, ses comédies et ses drames contemporains (de <xPresentationParagraphe_Italic>Secrets et Mensonges</xPresentationParagraphe_Italic>, Palme d’or 1996, à <xPresentationParagraphe_Italic>Another Year</xPresentationParagraphe_Italic> en passant par <xPresentationParagraphe_Italic>All or Nothing</xPresentationParagraphe_Italic>) comme ses films d’époque (<xPresentationParagraphe_Italic>Topsy-Turvy</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Vera Drake</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Mr. Turner</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Peterloo</xPresentationParagraphe_Italic>) ne sont pas strictement partisans. Mike Leigh l’a souvent rappelé&#xA0;: il déteste le didactisme idéologique et demeure empathique, même s’il ne s’interdit pas quelques sarcasmes, par exemple à propos de la gentrification des quartiers de l’Est londonien dans <xPresentationParagraphe_Italic>High Hopes</xPresentationParagraphe_Italic> ou <xPresentationParagraphe_Italic>Deux filles d’aujourd’hui</xPresentationParagraphe_Italic>. L’une d’elles demande au yuppie qui cherche à vendre son loft cossu au sommet d’une de ces tours qui ont poussé le long des anciens docks si, par beau temps, il a une belle vue sur la lutte des classes.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Ce qui intéresse le réalisateur, c’est la matière humaine, la façon dont les individus se confrontent aux normes en cours, dont ils arrivent, ou pas, à tomber le masque imposé par le jeu social, et à se dépêtrer de divers déterminismes économiques, mais aussi socioculturels ou éducatifs, thématique qu’on retrouve jusque dans ses charges contre un académisme étouffant dans ses biopics. Les portraits psychologiques des personnages qui peuplent son cinéma visent donc une forme d’universalisme en lien avec la condition humaine. Ses thèmes de prédilection sont d’ordre existentiel&#xA0;: la vie, l’amour, le temps qui passe, la mort, le deuil. La question du désir ou du refus d’enfant qui hante sa filmographie trouve son point d’orgue avec <xPresentationParagraphe_Italic>Vera Drake</xPresentationParagraphe_Italic>, la faiseuse d’anges innocente.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Cette possible méprise sur sa nature profonde a conduit le cinéaste à être attaqué du fait de l’ironie ou de la caricature perçue dans certains films. Malgré sa dénonciation des pédants de toutes sortes et du patriarcat (machisme ordinaire tourné en ridicule, nombreux portraits de femmes fortes même si souvent victimes des schémas de domination familiale et institutionnelle), il fut taxé de misogynie, et son style de «&#xA0;réalisme survolté&#xA0;» (<xPresentationParagraphe_Italic>heightened realism</xPresentationParagraphe_Italic>). Sa direction d’acteurs trahirait un surplomb ou une arrogance de classe. Mike Leigh n’a jamais caché le fait que certains de ses personnages étaient inspirés de la galerie de patients que son père, médecin dans un quartier populaire de Manchester, recevait dans son cabinet au-dessus duquel vivait la famille. Mais les tics physiques ou verbaux, les maniérismes, les voix suraiguës frisant parfois l’hystérie, loin d’être les signes d’une vision condescendante ou cynique, sont les symptômes, au même titre que les maladies de peau, les troubles du comportement alimentaire ou la dépendance à l’alcool et à la cigarette, d’une humanité souffrante. Prisonnière d’une errance mentale qui, paradoxalement, prend la forme d’un enfermement, son incommunicabilité est soulignée par des plans où les personnages supposés se parler sont assis côte à côte, plutôt que face à face.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Plus qu’un moraliste, Mike Leigh est un humaniste, et l’amour qu’il porte à ses acteurs et actrices, avec lesquels il passe de longues semaines à créer les personnages et l’univers diégétique de ses films, au cours d’improvisations puis de répétitions sans scénario formalisé jusqu’à la dernière minute avant le tournage, semble réciproque. À l’instar de cinéastes comme Robert Guédiguian, il s’est constitué une famille de cinéma que le spectateur voit évoluer et s’agrandir au fil du temps. Il a contribué à lancer la carrière d’artistes qui ont depuis connu un succès international (Tim Roth, Gary Oldman, Katrin Cartlidge, Sally Hawkins) et dont certains restent fortement associés à lui tant ils sont devenus des piliers de son cinéma (Timothy Spall, Jim Broadbent, Phil Davis, Alison Steadman, Marion Bailey, Lesley Manville, Ruth Sheen). Ses films magnifient la qualité de ses interprètes par des gros plans sur des visages qui laissent observer toutes les nuances des émotions humaines, ce qui a d’ailleurs valu de nombreuses récompenses à ses acteurs et actrices&#xA0;–&#xA0;dont le Prix d’interprétation féminine à Cannes pour Brenda Blethyn et ses <xPresentationParagraphe_Italic>«&#xA0;Sweetheart&#xA0;»</xPresentationParagraphe_Italic> inoubliables dans <xPresentationParagraphe_Italic>Secrets et Mensonges</xPresentationParagraphe_Italic>.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Exception faite de <xPresentationParagraphe_Italic>Be Happy</xPresentationParagraphe_Italic>, comédie centrée sur le personnage solaire de Poppy, son goût pour la vie anodine des gens ordinaires a pris un caractère davantage mélodramatique depuis les années 2000, un retour aux sources de <xPresentationParagraphe_Italic>Bleak Moments</xPresentationParagraphe_Italic> dont le titre («&#xA0;mornes&#xA0;» ou «&#xA0;sombres moments&#xA0;») a valeur programmatique, puisque le film s’attache à dépeindre la vie de Sylvia et de sa sœur handicapée mentale. Ce ton parfois cafardeux, accentué par un saxophone lancinant ou un violoncelle mélancolique, n’empêche pas l’humour et la résilience de personnages hauts en couleur voire excentriques, dont les logorrhées (<xPresentationParagraphe_Italic>Naked</xPresentationParagraphe_Italic>) ou les ping-pongs verbaux (<xPresentationParagraphe_Italic>High Hopes</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Deux filles d’aujourd’hui</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Be Happy</xPresentationParagraphe_Italic>) vont au-delà de la politesse du désespoir. Entre rire jaune et humour noir, la comédie humaine chez Mike Leigh est à la fois thérapeutique et subversive.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Anne-Lise Marin-Lamellet&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="All or Nothing"><xTitre_First>All or Nothing&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 2002. 128’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Timothy&#xA0;Spall, Lesley&#xA0;Manville, Alison&#xA0;Garland.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’existence désastreuse d’un chauffeur de taxi, de sa femme, caissière de supermarché, et de leurs enfants obèses. Un brin cruel, toujours dénué de pitié, Mike Leigh décrit l’Angleterre prolétaire, brutale et sombre, avec quelques touches de tendresse et d’humour.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 31 mar 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Another Year"><xTitre>Another Year&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 2010. 129’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jim&#xA0;Broadbent, Lesley&#xA0;Manville, Ruth&#xA0;Sheen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Quatre saisons dans la vie d’un couple de sexagénaires, complices et bienveillants, <xMiniTexte_Italic>Another Year</xMiniTexte_Italic> est une réflexion subtile sur la famille et l’amitié, l’amour et le réconfort. Existence agréable, le quotidien de Tom et Gerri passe d’une promenade au jardin à l’organisation d’un dîner entre amis, moments de bonheurs troublés par les visites impromptues d’un fils célibataire ou d’une collègue malheureuse. Légère, amusante, la comédie de Mike Leigh cède peu à peu à la tristesse, la gravité, pour dévoiler un drame poignant, qui exprime la solitude et le temps qui passe inexorablement.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 29 mar 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Be Happy"><xTitre>Be Happy&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Happy-Go-Lucky)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 2008. 118’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sally&#xA0;Hawkins, Alexis&#xA0;Zegerman, Andrea&#xA0;Riseborough.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La trentaine pétillante, Poppy est une institutrice ouvertement optimiste, qui livre bataille contre le défaitisme et les rancœurs. Philosophique, excentrique, un <xMiniTexte_Italic>feel-good movie</xMiniTexte_Italic> sur les normes sociales et le rapport au bonheur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 06 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Bleak Moments"><xTitre>Bleak Moments&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1971. 110’. DCP. STF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sarah&#xA0;Stephenson, Anne&#xA0;Raitt.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La vie taciturne d’une secrétaire, qui partage son temps entre une sœur handicapée mentale, une collègue de bureau perturbée et un petit ami mal à l’aise. Dialogues laconiques, moments de gêne, silences pesants, le premier long métrage de Mike Leigh, acclamé par la critique à sa sortie, est une étude captivante de l’isolement social, où chacun peine à exprimer ses émotions et à tisser des liens véritables. Un jalon du cinéma britannique, qui inaugure le style naturaliste du cinéaste, qu’il ne cessera de développer au cours de ses 50 ans de carrière. Léopard d’or à Locarno.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 27 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Je 03 avr 17h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Deux filles d'aujourd'hui"><xTitre>Deux filles d’aujourd’hui&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Career Girls)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1997. 87’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Katrin&#xA0;Cartlidge, Lynda&#xA0;Steadman, Kate&#xA0;Byers.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les retrouvailles de deux copines d’université, qui se remémorent leurs années de colocation et font le point sur ce qu’elles sont devenues. Tendre et lucide, le portrait revigorant d’une amitié de jeunesse, faite de joies et de névroses.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 07 avr 18h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Deux sœurs"><xTitre>Deux sœurs&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Hard Truths)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 2024&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marianne&#xA0;Jean&#x2011;Baptiste, Michele&#xA0;Austin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après deux films en costumes et six ans d’absence, Mike Leigh revient sur sa terre natale&#xA0;: une rue de la banlieue de Londres, où vivent Pansy et sa famille, prise dans la tourmente des colères incontrôlées de l’héroïne. Une étude du monde contemporain, post-pandémie, pour laquelle le cinéaste retrouve Marianne Jean-Baptiste, révélation de <xMiniTexte_Italic>Secrets et Mensonges</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 26 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Mike Leigh&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="High Hopes"><xTitre>High Hopes&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1988. 112’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Phil&#xA0;Davis, Ruth&#xA0;Sheen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les espoirs et les divergences d’une famille londonienne dans une société en pleine mutation. Une critique mordante sur les inégalités sociales, où couples précaires, bourgeois arrogants, marxiste désabusé et mère délaissée, forment une galerie de personnages aussi drôles que mélancoliques.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 27 mar 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 05 avr 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Life Is Sweet"><xTitre>Life Is Sweet&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1990. 103’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alison&#xA0;Steadman, Jim&#xA0;Broadbent.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Premier succès international de Mike Leigh, la description tragi-comique d’une famille de la classe ouvrière du nord de Londres. Avec ses personnages hauts en couleur&#xA0;–&#xA0;parents et jumelles que tout oppose&#xA0;–, une comédie douce-amère, où les rêves les plus modestes prennent une dimension des plus profondes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 30 mar 20h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Mr. Turner"><xTitre>Mr. Turner&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 2014. 149’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Timothy&#xA0;Spall, Paul&#xA0;Jesson, Dorothy&#xA0;Atkinson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Des triomphes publics des années 1820 aux œuvres expérimentales de la fin de sa vie, un biopic du peintre William Turner, au sommet de son art, porté par l’interprétation grandiose de Timothy Spall.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 07 avr 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Naked"><xTitre>Naked&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1993. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec David&#xA0;Thewlis, Lesley&#xA0;Sharp, Katrin&#xA0;Cartlidge.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après les comédies de ses débuts (<xMiniTexte_Italic>High Hopes</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Life is Sweet</xMiniTexte_Italic>), Mike Leigh opère un tournant sombre et signe un film grinçant, violent, à l’atmosphère blafarde. Avec les errances nocturnes d’un Ulysse, affreux, sale et méchant, <xMiniTexte_Italic>Naked</xMiniTexte_Italic> plonge le spectateur dans la vision cauchemardesque d’une Angleterre exsangue après la décennie thatchérienne. Une époque où les rapports humains, aux deux extrémités du spectre social, ne sont plus que brutalité et indifférence. Son interprète, David Thewlis, reçoit le Prix d’interprétation à Cannes, et le cinéaste le Prix de la mise en scène.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Mike Leigh par Mike Leigh, une leçon de cinéma"><xTitreConf_VSpaceMin>Mike Leigh par Mike Leigh, une leçon de cinéma&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMiniTexte>«&#xA0;Je ne fais pas de films prescriptifs, ni de films à thèse. Vous ne sortez pas de la salle avec une idée claire de ce qui est bien ou mal. Mes films sont ambivalents. Vous repartez avec du travail à faire. Mes films sont des sortes d’enquêtes. Ils posent des questions... Parfois, j’entends dire qu’un studio hollywoodien s’intéresse à moi. Puis ils découvrent que je suis le type qui travaille sans scénario, sans discussions sur le casting, sans ingérence, et que j’ai le dernier mot sur le montage. Et là, c’est fini.&#xA0;» (Mike Leigh)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 29 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film&#xA0;+&#xA0;leçon de cinéma&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance_VSpace><xInfosSeance>Je 03 avr 20h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMentionGroupe>Film seul&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></conf></groupe><film title="Peterloo"><xTitre>Peterloo&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 2018&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rory&#xA0;Kinnear, Alastair&#xA0;Mackenzie.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>De 1815 à 1819, quatre années de luttes populaires qui prirent fin avec le massacre de Peterloo à Manchester. Reconstitution historique grandiose et plastiquement superbe, le film célèbre la classe ouvrière dans l’un des épisodes politiques les plus sanglants de l’histoire britannique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 02 avr 20h45&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Secrets et Mensonges"><xTitre>Secrets et Mensonges&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Secrets and Lies)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1996. 142’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Timothy&#xA0;Spall, Phyllis&#xA0;Logan, Brenda&#xA0;Blethyn.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Observateur hors pair des dynamiques familiales, Mike Leigh atteint un niveau rare de sentiments mêlés, avec la rencontre d’une jeune opticienne noire et de sa mère biologique, ouvrière blanche d’un quartier modeste de Londres. Douleur, joie, malaise. Une onde de choc dans une famille déjà fragilisée. Incarné par un ensemble d’acteurs de premier plan, rompus aux méthodes de répétition et d’improvisation du cinéaste, <xMiniTexte_Italic>Secrets et Mensonges</xMiniTexte_Italic> est un condensé d’émotions et d’humour grinçant. Un drame intimiste sur les non-dits et la compassion, d’une authenticité désarmante, récompensé à Cannes par la Palme d’or.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 28 mar 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Mike Leigh&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 05 avr 20h45&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Topsy-Turvy"><xTitre>Topsy-Turvy&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1999. 160’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jim&#xA0;Broadbent, Allan&#xA0;Corduner, Timothy&#xA0;Spall.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Mike Leigh ranime l’univers coloré de Gilbert et Sullivan, célèbre duo musical de l’époque victorienne, à travers les coulisses de leur opéra-comique <xMiniTexte_Italic>The Mikado</xMiniTexte_Italic>. Mise en scène luxuriante, casting en or, maquillage et costumes somptueux, une fresque inattendue sur la création et les défis artistiques.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 05 avr 17h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Vera Drake"><xTitre>Vera Drake&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne-France. 2004. 125’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Imelda&#xA0;Staunton, Richard&#xA0;Graham, Eddie&#xA0;Marsan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une plongée dans l’Angleterre des années 50, qui suit le destin d’une femme de ménage des quartiers riches, par ailleurs avorteuse clandestine, poussée par une bonté désintéressée. Dans la lignée des grands films réalistes du cinéaste, une œuvre politique, multiprimée, sur l’hypocrisie d’une société à deux vitesses.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 30 mar 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Mike Leigh&#xA;</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Films pour la télévision"><xTitreSousCycle>Films pour la télévision&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (3 films)"><xTitre_First>A Sense of History&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1992. 25’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jim&#xA0;Broadbent, Stephen&#xA0;Bill, Belinda&#xA0;Bradley.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un faux documentaire de la BBC suit un aristocrate excentrique (Jim Broadbent) dont le récit familial devient de plus en plus suspect au fil du tournage.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>The Short and Curlies&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1987. 17’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alison&#xA0;Steadman, Sylvestra&#xA0;Le&#xA0;Touzel, David&#xA0;Thewlis.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Des tranches de vie entre une coiffeuse volubile et un garçon qui ne communique qu’en faisant des blagues, dans une série de vignettes pleines d’esprit.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>A Running Jump&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 2012. 35’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Eddie&#xA0;Marsan, Samantha&#xA0;Spiro, Sam&#xA0;Kelly.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le regard amusé de Leigh sur le sport, <xMiniTexte_Italic>via</xMiniTexte_Italic> le quotidien frénétique d’un vendeur de voitures et de sa famille.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 06 avr 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><film title="Meantime"><xTitre>Meantime&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1983. 102’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gary&#xA0;Oldman, Alfred&#xA0;Molina, Tim&#xA0;Roth.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les débuts de Gary Oldman et Tim Roth dans un film réalisé pour Channel 4, l’histoire d’une famille de l’East End londonien, qui tente de rester à flot au début des années Thatcher. Le chômage et la crise sociale, vus à travers le regard implacable et souvent drôle de Mike Leigh.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 02 avr 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Nuts in May"><xTitre>Nuts in May&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1976&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alison&#xA0;Steadman, Roger&#xA0;Sloman, Anthony&#xA0;O’Donnell.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les vacances au camping d’un couple d’écologistes rigides, en quête de nature et de sérénité, tournent au fiasco à l’arrivée de campeurs indisciplinés. Une satire hilarante, écrite pour la BBC, qui se moque d’individus imbus d’eux-mêmes, bourrés de certitudes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 06 avr 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>