<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Panorama du cinéma indonésien"><enTete><xTitreCycle>Panorama du cinéma indonésien&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>10 - 21 décembre 2025&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="3 Days to Eternity"><xTitre_First>3 Days to Eternity&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(3 hari untuk selamanya)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Riri Riza&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Indonésie. 2007. 104’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nicholas&#xA0;Saputra, Tutie&#xA0;Kirana.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Au lendemain d’une fête trop arrosée, deux cousins ratent leur avion et entament un road trip imprévu de Jakarta à Yogyakarta. Dans une atmosphère naturaliste, Riri Riza signe une échappée contemplative, une observation sincère de la jeunesse du pays, ancrée dans les réalités sociales et les traditions familiales.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 14 déc 17h45&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Benyamin biang kerok"><xTitre>Benyamin biang kerok&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Nawi Ismail&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Indonésie. 1972. 90’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Benyamin&#xA0;Sueb, Ida&#xA0;Royani, Hamid&#xA0;Arief.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;Benjamin le trouble-fête&#xA0;», un jeune chauffeur, se fait passer pour un riche entrepreneur pour séduire les filles. Démasqué par son patron, il se retrouve sans le sou. Dans le rôle titre, la superstar de l’époque, Benyamin Sueb, acteur, comique, cinéaste, mais surtout chanteur réputé. Une comédie musicale populaire des années 70, tellement appréciée en Indonésie qu’elle a récemment été l’objet d’un remake éponyme, avec la superstar Reza Rahadian dans le rôle-titre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 14 déc 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Feuille sur un oreiller"><xTitre>Feuille sur un oreiller&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Daun di atas bantal)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Garin Nugroho&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Indonésie. 1998. 83’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kancil, Sugeng, Heru, Christine&#xA0;Hakim.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Yogyakarta, trois enfants des rues luttent pour subsister. Entre documentaire et fiction, Garin Nugroho explore la marginalisation sociale dans un récit de survie auquel il insuffle tendresse, solidarité et humanité. Par une narration expérimentale et poétique, il crée un itinéraire bouleversant, loin de tout misérabilisme, inspiré du néoréalisme italien et du cinéma d’auteur asiatique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 10 déc 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="The Long March"><xTitre>The Long March&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Usmar Ismail&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Indonésie. 1950. 128’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Del&#xA0;Juzar, Ella&#xA0;Bergen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le premier véritable film indonésien, une fresque militaire, doublée d’un mélodrame romantique, porteur de la mémoire collective. Considéré comme le père du cinéma local, Usmar Ismail déploie une odyssée réaliste et humaniste sur les joies et les peines de la guérilla, qui mélange intime et histoire dans un long métrage devenu symbole identitaire d’un pays.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 13 déc 19h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Love for Share"><xTitre>Love for Share&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Berbagi suami)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Nia Dinata&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Indonésie. 2006. 105’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jajang&#xA0;C.&#xA0;Noer, Shanty.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Trois femmes face à la polygamie dans l’Indonésie contemporaine. Fidèle à ses thèmes de prédilection&#xA0;–&#xA0;le genre et la sexualité&#xA0;–, Nia Dinata pose un regard satirique, critique et nuancé sur une question épineuse, centrale dans le pays. À travers ses héroïnes attachantes et sensibles, elle met en lumière des violences psychologiques et économiques dissimulées pour mieux évoquer l’importance du droit des femmes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 13 déc 17h15&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Marlina, la tueuse en quatre actes"><xTitre>Marlina, la tueuse en quatre actes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Marlina si pembunuh dalam empat babak)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mouly Surya&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Indonésie. 2017. 93’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marsha&#xA0;Timothy, Dea&#xA0;Panendra.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur l’île de Sumba, une veuve solitaire attaquée par un gang tue plusieurs hommes pour se défendre. Du réalisme cru à l’aura mythologique, Mouly Surya invente une légende contemporaine, féministe, poétique et brutale, qui détourne les codes du western spaghetti en érigeant une icône de résistance face au patriarcat. Une parabole sociale percutante et singulière.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 21 déc 17h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Narrow Bridge"><xTitre>Narrow Bridge&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Titian serambut dibelah tujuh)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Chaerul Umam&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Indonésie. 1982. 94’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec El&#xA0;Manik, Dewi&#xA0;Irawan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un enseignant, nouvellement débarqué dans un village, fait l’objets d’accusations mensongères, qui le mettent en marge de sa communauté. Écrite par Asrul Sani, célèbre scénariste et poète indonésien, une fresque ambitieuse en même temps qu’une dénonciation de l’ignorance, de la calomnie et des faux-semblants religieux.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 13 déc 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Satan's Slaves"><xTitre>Satan’s Slaves&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Pengabdi Setan)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Joko Anwar&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Indonésie. 2017. 107’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tara&#xA0;Basro, Bront&#xA0;Palarae.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans une maison isolée près de Jakarta, des phénomènes étranges se déroulent après le décès de la mère de famille. Devenu l’un des films d’horreur les plus vus de l’histoire du pays, <xMiniTexte_Italic>Satan’s Slaves</xMiniTexte_Italic> rassemble esthétique vintage, atmosphère gothique et folklore indonésien pour un ride ébouriffant, inspiré par James Wan et le cinéma japonais.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 21 déc 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Turang"><xTitre>Turang&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Bachtiar Siagian&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Indonésie. 1958. 87’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nizmah&#xA0;Zaglulsyah, Omar&#xA0;Bach.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après avoir résisté à l’armée néerlandaise, Rusli, combattante pour la liberté, est grièvement blessée. Auréolé de quatre prix au Festival du film indonésien en 1960, un hommage à la lutte pour l’indépendance et à la culture batak à la narration intimiste, centrée sur une émouvante héroïne. Le joyau de Bachtiar Siagian, figure de la littérature et du cinéma engagé.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 12 déc 18h30&#x202F;-&#x202F;LE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Une femme indonésienne"><xTitre>Une femme indonésienne&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Before, Now &amp; Then)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kamila Andini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Indonésie. 2022. 100’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Happy&#xA0;Salma, Rieke&#xA0;Diah&#xA0;Pitaloka.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le portrait troublant d’une survivante de la guerre civile en pleine Indonésie patriarcale. De la guérilla communiste au coup d’État de Suharto, une expérience méditative sur la solitude, le désir et la quête de liberté, qui rappelle Wong Kar-wai et Apichatpong Weerasethakul. Ours d’argent de la meilleure interprétation dans un second rôle à la Berlinale 2022.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 14 déc 20h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>