<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Panorama du cinéma indonésien"><enTete><xTitreCycle>Panorama du cinéma indonésien&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>10 - 21 décembre 2025&#xA;</xDatesCycle><ouverture><xOuvertureParagraphe>À l’occasion du 75<sup>e</sup> anniversaire de la coopération bilatérale entre la France et l’Indonésie, retour sur un large pan du cinéma indonésien, avec une série de raretés formidables, parmi lesquelles des comédies musicales, des films d’horreur, du cinéma expérimental et des œuvres plus graves évoquant à la fois le colonialisme néerlandais, l’identité nationale ou encore le statut des femmes dans la société.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Fragments de lumières sur le cinéma indonésien&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>«&#xA0;Il n’est plus temps de continuer à tout ignorer de ce cinéma&#xA0;», écrivait Serge Daney de retour de Djakarta dans les <xPresentationParagraphe_Italic>Cahiers du cinéma</xPresentationParagraphe_Italic> en... 1981. Quarante-quatre ans plus tard, on n’a pas fait beaucoup de progrès. Malgré le travail pionnier du Festival des 3 Continents notamment, la visibilité internationale du cinéma indonésien a connu une (très relative) émergence en 1998 seulement, avec la sélection au Festival de Cannes de <xPresentationParagraphe_Italic>Feuille sur un oreiller</xPresentationParagraphe_Italic> de Garin Nugroho. À ce moment-là, le cinéma indonésien existe depuis... la datation n’est en fait pas évidente.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Des films sont tournés dès les années 1920, dans ce qui s’appelle alors les Indes orientales néerlandaises, par des colons néerlandais, bientôt surtout par des membres de la communauté chinoise. L’occupation japonaise, de 1942 à 1945, puis la guerre de libération contre le colonisateur, jusqu’à l’établissement de la République indonésienne en 1950, donnent également lieu à une production où dominent les mélodrames et les «&#xA0;films de jungle&#xA0;». Malgré les efforts du cinéaste devenu fondateur et directeur de la Sinemathek, Misbach Yusa Biran (le Langlois indonésien), la quasi-totalité de ces films sont perdus.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>En phase avec la naissance de la nation indonésienne moderne, sous la présidence de Soekarno, père de l’indépendance et leader du mouvement des non-alignés, le cinéma national prend son essor avec un dynamisme certain. La grande figure de ce développement est le cinéaste Usmar Ismail, auteur d’une œuvre en phase avec cette période, mais jamais simplificatrice. En témoigne exemplairement <xPresentationParagraphe_Italic>La Longue Marche</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1950), film de guerre retraçant la lutte contre le colonisateur néerlandais, impressionnant par son ample mise en scène comme par la complexité des affects et des comportements de ses personnages, loin du manichéisme usuel en pareilles circonstances. Ismail, qui fonde la société de production nationale, la Perfini, est l’auteur de 28 longs métrages, souvent en écho à l’histoire politique et sociale du pays, et sera aussi le mentor d’une génération de jeunes réalisateurs.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Au cours des années 50, la production indonésienne connaît un développement important, avec aussi un cinéma commercial dynamique, où prospèrent les films fantastiques et d’horreur. Cet élan est en grande partie brisé par l’établissement, en 1967, après une période de graves violences, du régime de l’Ordre nouveau de Soeharto. Régime qui durera plus de 30 ans et dont, bien plus tard, au cinéma, <xPresentationParagraphe_Italic>L’Année de tous les dangers</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>The Act of Killing</xPresentationParagraphe_Italic> tireront le bilan.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Néanmoins, à partir des années 70, l’industrie reprend des forces, avec des films grand public, tandis que des auteurs interrogent la complexité de l’archipel aux 17&#xA0;000 îles, pays avec la plus grande population musulmane au monde, et où cohabitent ethnies, langues, religions, modèles économiques, sociaux et familiaux extraordinairement divers. Parmi ces auteurs, Sjumandjaja, ayant débuté à la Persani comme scénariste puis formé à Moscou, affronte la censure avec des films critiques sur l’état de la société, où le mélodrame et les scènes d’action soutiennent des interrogations sur l’engagement politique, la religion et la vie quotidienne.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Depuis l’indépendance, le meilleur du cinéma indonésien se développe en lien direct avec la littérature et le théâtre. À partir de 1968, le Teater Populer, fondé par Teguh Karya avec principalement une inspiration brechtienne en écho aux réalités du pays, est le creuset d’un ensemble de films qui mettrent en question mœurs dominantes et traditions. Le Teater Populer contribue aussi à la formation de nombreux acteurs, tandis que, comme cinéaste, Teguh Karya s’affirme comme une figure majeure des années 70-80, avec des films où peuvent s’associer réflexion sur le monde du spectacle, discussion de l’ordre familial et rebondissements intimes dans le style du soap opera.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Prolifique, l’industrie indonésienne des années 70-80 prospère notamment grâce à des comédies en phase avec l’entrée d’une partie du pays dans une ère de développement où fleurit une bourgeoisie urbaine&#xA0;–&#xA0;exemplairement ceux de Nawi Ismail&#xA0;–, comme avec des films aux confins de l’action, du fantastique et de la fable morale et religieuse&#xA0;–&#xA0;avec parfois d’inattendues transgressions et excès, comme dans <xPresentationParagraphe_Italic>Narrow Bridge</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1982) de Chaerul Umam, cinéaste qui demeure actif jusqu’au début des années 2010.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe_Italic>Feuille sur l’oreiller</xPresentationParagraphe_Italic> est déjà le dixième film de Garin Nugroho lorsqu’il lui vaut une visibilité méritée&#xA0;–&#xA0;mais fondée en partie sur un malentendu. Ce film d’inspiration néoréaliste, tourné parmi et avec les enfants d’un quartier déshérité, est d’une grande force visuelle et émotionnelle, mais loin de rendre compte de l’ampleur des talents du cinéaste. En témoignent notamment, parmi ses grands films, le courageux et stylisé <xPresentationParagraphe_Italic>Un poète</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2000), dénonciation de la dictature, la grande fresque <xPresentationParagraphe_Italic>Opéra Jawa</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2006), qui retraverse la culture de son île natale magnifiée par un cinéma inventif et contemporain, ou le très audacieux <xPresentationParagraphe_Italic>Mémoires de mon corps</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2018).&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Très dynamique depuis le début des années 2000, le cinéma grand public bénéficie d’un riche tissu de productions et d’un réseau de multiplexes en pleine extension, qui ambitionne de s’installer dans les grandes villes des provinces indonésiennes. En 2023, 115 millions d’entrées marquent une remontée significative après le gap de la pandémie, plus de la moitié de la fréquentation concernant des films indonésiens.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Le genre roi, qui profite aussi d’un important marché dans toute l’Asie du Sud-Est, reste le film fantastique et d’horreur, avec des références aux mythologies et démonologies locales. Parmi eux, <xPresentationParagraphe_Italic>Esclaves de Satan</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2017) de Joko Anwar, remake d’un succès de 1980, fait figure de référence, tandis que son réalisateur vient de produire une série dans le même registre pour Netflix, <xPresentationParagraphe_Italic>Nightmares and Daydreams</xPresentationParagraphe_Italic>. En 2023, <xPresentationParagraphe_Italic>KKN di Desa Penari</xPresentationParagraphe_Italic> d’Awi Suryadi, autre blockbuster fantastique, devient le film le plus rentable de toute l’histoire du cinéma indonésien.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Révélée par Teguh Karya, actrice dans <xPresentationParagraphe_Italic>Atheis</xPresentationParagraphe_Italic> de Sjumandjaja, Christine Akim, star du grand écran indonésien, est également devenue productrice pour <xPresentationParagraphe_Italic>Feuille sur l’oreiller</xPresentationParagraphe_Italic>. D’autres femmes occupent désormais une place majeure dans le cinéma du pays, suivant les traces de la pionnière Ratna Sarumpaet. Trois figures féminines majeures s’imposent ainsi dans les années 2000. Saluée pour le premier film figurant clairement l’homosexualité (<xPresentationParagraphe_Italic>Arisan!</xPresentationParagraphe_Italic>, 2003), Nia Dinata est aussi l’autrice de <xPresentationParagraphe_Italic>Love for Share</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2006), critique vigoureuse de la polygamie, et de l’instrumentalisation de l’Islam pour justifier un patriarcat dominateur. Mouly Surya a deux films à son actif quand elle tourne le très remarqué <xPresentationParagraphe_Italic>Marlina, la tueuse en quatre actes</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2017), qui remet en jeu avec humour et panache sous un éclairage féministe tous les codes des films de genre (thriller, horreur, western, fantastique...). Et Kamila Andini a déjà signé trois beaux films lorsqu’elle obtient une reconnaissance méritée avec <xPresentationParagraphe_Italic>Une femme indonésienne</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2022), retour sur l’histoire violente de son pays sous le signe des multiples formes de domination, militaire, masculine, générationnelle, spirituelle, traitées avec une grâce à la fois envoûtante et ironique.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Jean-Michel Frodon&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="3 Days to Eternity"><xTitre_First>3 Days to Eternity&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(3 hari untuk selamanya)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Riri Riza&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Indonésie. 2007. 104’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nicholas&#xA0;Saputra, Tutie&#xA0;Kirana.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Au lendemain d’une fête trop arrosée, deux cousins ratent leur avion et entament un road trip imprévu de Jakarta à Yogyakarta. Dans une atmosphère naturaliste, Riri Riza signe une échappée contemplative, une observation sincère de la jeunesse du pays, ancrée dans les réalités sociales et les traditions familiales.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 14 déc 17h45&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Benyamin biang kerok"><xTitre>Benyamin biang kerok&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Nawi Ismail&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Indonésie. 1972. 90’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Benyamin&#xA0;Sueb, Ida&#xA0;Royani, Hamid&#xA0;Arief.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;Benjamin le trouble-fête&#xA0;», un jeune chauffeur, se fait passer pour un riche entrepreneur pour séduire les filles. Démasqué par son patron, il se retrouve sans le sou. Dans le rôle titre, la superstar de l’époque, Benyamin Sueb, acteur, comique, cinéaste, mais surtout chanteur réputé. Une comédie musicale populaire des années 70, tellement appréciée en Indonésie qu’elle a récemment été l’objet d’un remake éponyme, avec la superstar Reza Rahadian dans le rôle-titre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 14 déc 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Esclaves de Satan"><xTitre>Esclaves de Satan&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Pengabdi Setan)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Joko Anwar&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Indonésie. 2017. 107’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tara&#xA0;Basro, Bront&#xA0;Palarae.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans une maison isolée près de Jakarta, des phénomènes étranges se déroulent après le décès de la mère de famille. Devenu l’un des films d’horreur les plus vus de l’histoire du pays, <xMiniTexte_Italic>Esclaves de Satan</xMiniTexte_Italic> rassemble esthétique vintage, atmosphère gothique et folklore indonésien pour un ride ébouriffant, inspiré par James Wan et le cinéma japonais.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 21 déc 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Feuille sur un oreiller"><xTitre>Feuille sur un oreiller&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Daun di atas bantal)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Garin Nugroho&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Indonésie. 1998. 83’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Christine&#xA0;Hakim, Kancil, Sugeng, Heru.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Yogyakarta, trois enfants des rues luttent pour subsister. Entre documentaire et fiction, Garin Nugroho explore la marginalisation sociale dans un récit de survie auquel il insuffle tendresse, solidarité et humanité. À travers une narration expérimentale et poétique, il crée un itinéraire bouleversant, loin de tout misérabilisme, inspiré du néoréalisme italien et du cinéma d’auteur asiatique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 10 déc 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="La Longue Marche"><xTitre>La Longue Marche&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Darah dan Doa)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Usmar Ismail&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Indonésie. 1950. 128’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Del&#xA0;Juzar, Ella&#xA0;Bergen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le premier véritable film indonésien, une fresque militaire, doublée d’un mélodrame romantique, porteur de la mémoire collective. Considéré comme le père du cinéma local, Usmar Ismail déploie une odyssée réaliste et humaniste sur les joies et les peines de la guérilla, qui mélange intime et histoire dans un long métrage devenu symbole identitaire d’un pays.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 13 déc 19h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Love for Share"><xTitre>Love for Share&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Berbagi suami)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Nia Dinata&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Indonésie. 2006. 105’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jajang&#xA0;C.&#xA0;Noer, Shanty.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Trois femmes face à la polygamie dans l’Indonésie contemporaine. Fidèle à ses thèmes de prédilection&#xA0;–&#xA0;le genre et la sexualité&#xA0;–, Nia Dinata pose un regard satirique, critique et nuancé sur une question épineuse, centrale dans le pays. À travers ses héroïnes attachantes et sensibles, elle met en lumière des violences psychologiques et économiques dissimulées pour mieux évoquer l’importance du droit des femmes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 13 déc 17h15&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Marlina, la tueuse en quatre actes"><xTitre>Marlina, la tueuse en quatre actes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Marlina si pembunuh dalam empat babak)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mouly Surya&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Indonésie. 2017. 93’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marsha&#xA0;Timothy, Dea&#xA0;Panendra.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur l’île de Sumba, une veuve solitaire attaquée par un gang tue plusieurs hommes pour se défendre. Du réalisme cru à l’aura mythologique, Mouly Surya invente une légende contemporaine, féministe, poétique et brutale, qui détourne les codes du western spaghetti en érigeant une icône de résistance face au patriarcat. Une parabole sociale percutante et singulière.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 21 déc 17h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Narrow Bridge"><xTitre>Narrow Bridge&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Titian serambut dibelah tujuh)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Chaerul Umam&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Indonésie. 1982. 94’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec El&#xA0;Manik, Dewi&#xA0;Irawan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un enseignant, nouvellement débarqué dans un village, fait l’objets d’accusations mensongères, qui le mettent en marge de sa communauté. Écrite par Asrul Sani, célèbre scénariste et poète indonésien, une fresque ambitieuse en même temps qu’une dénonciation de l’ignorance, de la calomnie et des faux-semblants religieux.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 13 déc 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Turang"><xTitre>Turang&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Bachtiar Siagian&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Indonésie. 1958. 87’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nizmah&#xA0;Zaglulsyah, Omar&#xA0;Bach.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après avoir résisté à l’armée néerlandaise, Rusli, combattante pour la liberté, est grièvement blessée. Auréolé de quatre prix au Festival du film indonésien en 1960, un hommage à la lutte pour l’indépendance et à la culture batak à la narration intimiste, centrée sur une émouvante héroïne. Le joyau de Bachtiar Siagian, figure de la littérature et du cinéma engagé.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 12 déc 18h30&#x202F;-&#x202F;LE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Une femme indonésienne"><xTitre>Une femme indonésienne&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Before, Now &amp; Then)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kamila Andini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Indonésie. 2022. 100’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Happy&#xA0;Salma, Rieke&#xA0;Diah&#xA0;Pitaloka.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le portrait troublant d’une survivante de la guerre civile en pleine Indonésie patriarcale. De la guérilla communiste au coup d’État de Suharto, une expérience méditative sur la solitude, le désir et la quête de liberté, qui rappelle Wong Kar-wai et Apichatpong Weerasethakul. Ours d’argent de la meilleure interprétation dans un second rôle à la Berlinale 2022.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 14 déc 20h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>