<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Panorama du cinéma indonésien"><enTete><xTitreCycle>Panorama du cinéma indonésien&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>10 - 19 décembre 2025&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="3 Days to Eternity"><xTitre_First>3 Days to Eternity&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(3 hari untuk selamanya)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Riri Riza&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Indonésie. 2007. 104’&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Au lendemain d’une fête trop arrosée, deux cousins ratent leur avion et entament un road trip imprévu de Jakarta à Yogyakarta. Dans une atmosphère naturaliste, Riri Riza signe une échappée contemplative, une observation sincère de la jeunesse du pays, ancrée dans les réalités sociales et les traditions familiales.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 14 déc 16h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Atheis"><xTitre>Atheis&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sjumandjaja&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Indonésie. 1974. 127’&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>À Bandung, durant l’occupation japonaise, un jeune musulman confronté à des idées modernes perd la foi. Sjumandjaja porte à l’écran une œuvre majeure de la littérature indonésienne, un roman philosophique, qui interroge la croyance et les coutumes. Une adaptation courageuse à la mise en scène puissante et maîtrisée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 12 déc 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Berbagi suami"><xTitre>Berbagi suami&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Nia Dinata&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Indonésie. 2006. 105’&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Trois femmes face à la polygamie dans l’Indonésie contemporaine. Fidèle à ses thèmes de prédilection&#xA0;–&#xA0;le genre et la sexualité&#xA0;–, Nia Dinata pose un regard satirique, critique et nuancé sur une question épineuse, centrale dans le pays. À travers ses héroïnes attachantes et sensibles, elle met en lumière des violences psychologiques et économiques dissimulées pour mieux évoquer l’importance du droit des femmes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 13 déc 19h15&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Darah dan doa"><xTitre>Darah dan doa&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Usmar Ismail&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Indonésie. 1950. 128’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Del&#xA0;Juzar, Ella&#xA0;Bergen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le premier véritable film indonésien, une fresque militaire, doublée d’un mélodrame romantique, porteur de la mémoire collective. Considéré comme le père du cinéma local, Usmar Ismail déploie une odyssée réaliste et humaniste sur les joies et les peines de la guérilla, qui mélange intime et histoire dans un long métrage devenu symbole identitaire d’un pays.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 10 déc 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Feuille sur un oreiller"><xTitre>Feuille sur un oreiller&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Daun di atas bantal)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Garin Nugroho&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Indonésie. 1997. 83’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kancil, Sugeng, Heru, Christine&#xA0;Hakim.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Yogyakarta, trois enfants des rues luttent pour subsister. Entre documentaire et fiction, Garin Nugroho explore la marginalisation sociale dans un récit de survie auquel il insuffle tendresse, solidarité et humanité. Par une narration expérimentale et poétique, il crée un itinéraire bouleversant, loin de tout misérabilisme, inspiré du néoréalisme italien et du cinéma d’auteur asiatique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 13 déc 17h15&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Ibunda"><xTitre>Ibunda&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Teguh Karya&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Indonésie. 1986. 103’&#xA;</xInfosTechniques><xInfosSeance>Sa 13 déc 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Marlina, la tueuse en quatre actes"><xTitre>Marlina, la tueuse en quatre actes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Marlina si Pembunuh dalam Empat Babak)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mouly Surya&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Indonésie. 2017. 93’&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Sur l’île de Sumba, une veuve solitaire attaquée par un gang tue plusieurs hommes pour se défendre. Du réalisme cru à l’aura mythologique, Mouly Surya invente une légende contemporaine, féministe, poétique et brutale, qui détourne les codes du western spaghetti en érigeant une icône de résistance face au patriarcat. Une parabole sociale percutante et singulière.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 19 déc 21h15&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Pengabdi Setan"><xTitre>Pengabdi Setan&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Joko Anwar&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Indonésie. 2017. 107’&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Dans une maison isolée près de Jakarta, des phénomènes étranges se déroulent après le décès de la mère de famille. Devenu l’un des films d’horreur les plus vus de l’histoire du pays, <xMiniTexte_Italic>Pengabdi Setan</xMiniTexte_Italic> rassemble esthétique vintage, atmosphère gothique et folklore indonésien pour un ride ébouriffant, inspiré par James Wan et le cinéma japonais.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 19 déc 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Turang"><xTitre>Turang&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Bachtiar Siagian&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Indonésie. 1958. 87’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Après avoir résisté à l’armée néerlandaise, Rusli, combattante pour la liberté, est grièvement blessée. Auréolé de quatre prix au Festival du film indonésien en 1960, un hommage à la lutte pour l’indépendance et à la culture batak à la narration intimiste, centrée sur une émouvante héroïne. Le joyau de Bachtiar Siagian, figure de la littérature et du cinéma engagé.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 12 déc 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Une femme indonésienne"><xTitre>Une femme indonésienne&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Before, Now &amp; Then)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kamila Andini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Indonésie. 2022. 100’&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Le portrait troublant d’une survivante de la guerre civile en pleine Indonésie patriarcale. De la guérilla communiste au coup d’État de Suharto, une expérience méditative sur la solitude, le désir et la quête de liberté, qui rappelle Wong Kar-wai et Apichatpong Weerasethakul. Ours d’argent de la meilleure interprétation dans un second rôle à la Berlinale 2022.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 14 déc 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>