<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Greta Garbo"><enTete><xTitreCycle>Greta Garbo&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>6 - 24 mai 2026&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Comme tu me veux</xActionFilms>, avec René de Ceccatty&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 09 mai 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Les mots semblent faibles quand ils viennent après ceux de Federico Fellini, moine-soldat de «&#xA0;la Divine&#xA0;», dont il aimait dire qu’elle «&#xA0;fut la fondatrice d’un ordre religieux appelé cinéma&#xA0;». Née en Suède, découverte par Mauritz Stiller, Garbo est de ces stars hollywoodiennes dont la vie secrète et l’aura mystique occultent l’œuvre, les films, le génie du jeu. Revoir <xOuvertureParagraphe_Italic>Mata Hari</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>La Reine Christine</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Le Roman de Marguerite Gautier</xOuvertureParagraphe_Italic> ou <xOuvertureParagraphe_Italic>Ninotchka</xOuvertureParagraphe_Italic>, ce sera aussi remettre dans la lumière non pas un mythe, mais une immense actrice.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Le Visage du siècle&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>1921​. Vendeuse dans un magasin de chapeaux à Stockholm, Greta Gustafsson n’a que 16 ans lorsque son employeur lui propose de poser comme mannequin pour son catalogue. Son visage, reproduit à des dizaines de milliers d’exemplaires, circule dans toute la Suède. La jeune fille enchaîne avec des spots publicitaires humoristiques signés Erik Petschler, le «&#xA0;Mack Sennett de la Suède&#xA0;», qui l’enjoint de tenter sa chance au Conservatoire royal de Stockholm. Mais sa formation est vite interrompue&#xA0;: Mauritz Stiller lui confie déjà un premier grand rôle, à 17 ans, celui de la comtesse Elizabeth Dohna dans <xPresentationParagraphe_Italic>La Légende de Gösta Berling</xPresentationParagraphe_Italic>, tiré d’un classique de Selma Lagerlöf. Profitant de son jeune âge, Stiller la forme, corps et âme. Il la rebaptise «&#xA0;Garbo&#xA0;», façonne son maquillage, lui inculque une méfiance absolue à l’égard des journalistes qui ne la quittera plus. L’immense succès du film lui ouvre les portes de la célébrité. Sidéré par sa cinégénie, l’Allemand G. W. Pabst la veut pour son ample tragédie réaliste, <xPresentationParagraphe_Italic>La Rue sans joie</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;: «&#xA0;Il arrive peut-être une fois tous les deux siècles de voir un visage comme le sien.&#xA0;» Si Stiller modèle Garbo, Pabst lui apprend la pureté dramatique, tirant d’elle un jeu moins démonstratif et plus intériorisé.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>En visite à Berlin, Louis B. Mayer, patron de la MGM, offre à Stiller et Garbo un passeport pour Hollywood. Tous deux arrivent à New York le 6 juillet 1926, mais l’actrice est mineure et les contrats sont bloqués. Lors de son errance new-yorkaise, la jeune femme accepte de poser pour le photographe Arnold Genthe. Le résultat, spectaculaire, est envoyé à la MGM qui, impressionnée par ce pur phénomène photographique, la fait quand même venir à Hollywood. L’actrice se transforme devant la caméra&#xA0;: elle se fait matière molle et luminescente, se pare d’une lassitude érotisée. L’intervalle entre son visage et l’objectif devient le lieu d’une grande intimité, parfois aux limites de l’obscène&#xA0;–&#xA0;quelque chose comme le réveil tardif d’une amante. Et si on peut mesurer l’importance d’une grande actrice au nombre de phrases splendides qu’elle aura inspirées, en voici une du critique Kenneth Tynan&#xA0;: «&#xA0;Ce que nous voyons chez les femmes quand nous sommes ivres, Garbo nous l’offre en toute lucidité.&#xA0;»&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Avec sa logique industrielle, la MGM tente de faire rentrer Garbo de force dans un «&#xA0;type&#xA0;» reconnaissable&#xA0;: elle sera la vamp qui annihile les hommes par là où ils sont les plus faibles&#xA0;–&#xA0;le sexe. Orchestrant le retour du refoulé féminin, donc du chaos, la vamp Garbo sème jalousies, duels, suicides. Elle détruit le puissant effort civilisateur de l’homme. Dans <xPresentationParagraphe_Italic>La Tentatrice</xPresentationParagraphe_Italic>, un barrage s’effondre sous le poids des rivalités amoureuses. Elle empêche la gent masculine de travailler, de s’aimer, transforme une amitié indéfectible en rivalité meurtrière dans <xPresentationParagraphe_Italic>La Chair et le Diable</xPresentationParagraphe_Italic>, immense succès qui voit naître son idylle avec John Gilbert. Ce film, traversé de séquences inflammables, donne la formule du génie de l’actrice&#xA0;: un événement cinématographique qui se produit dans le dos du scénario, du typage hollywoodien, de la mièvrerie romantique et des conclusions (presque) toujours punitives pour ses héroïnes. L’essentiel se joue sur une autre fréquence, dans une zone clandestine, muette, où se donnent rendez-vous la photochimie et l’inconscient du spectateur. Si d’ailleurs Garbo passe le cap du cinéma parlant sans embûche, quelque chose frappe pourtant&#xA0;: l’actrice reste d’essence muette. Elle semble condescendre à être sonore, qui plus est pour s’exprimer dans une langue qui n’est pas la sienne. Tout ce qu’elle offre comme actrice se place toujours à un niveau infralangagier, si ce n’est sous-marin.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Sans doute parce qu’elle était, comme Dietrich et plus tard Ingrid Bergman, un élément exogène et donc exotique pour l’industrie hollywoodienne, Garbo a été traitée, dans la fiction, comme un corps étranger qu’il n’était pas nécessaire d’intégrer à la société. Elle a endossé d’innombrables nationalités, dans des fictions aux quatre coins du monde, mais n’a jamais été assimilée à la vie américaine, que Lubitsch s’amuse à lui faire découvrir dans <xPresentationParagraphe_Italic>Ninotchka</xPresentationParagraphe_Italic>. Elle partage avec Dietrich les rôles de filles perdues (<xPresentationParagraphe_Italic>Anna Christie</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>La Courtisane</xPresentationParagraphe_Italic>), de femmes adultères (<xPresentationParagraphe_Italic>Terre de volupté</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Le Voile des illusions</xPresentationParagraphe_Italic>, deux adaptations d’<xPresentationParagraphe_Italic>Anna Karenine</xPresentationParagraphe_Italic>), ces rebuts du roman bourgeois du XIX<sup>e</sup> voués à l’exil ou à la mort. En ce sens, <xPresentationParagraphe_Italic>Mata Hari</xPresentationParagraphe_Italic> est le film paradigmatique de ce que la MGM voulait et pensait de l’actrice.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Malheureuse à Hollywood, traversant sa célébrité entre fatigue et indifférence, l’actrice subit beaucoup. En 1932 seulement, lorsqu’elle parvient à renégocier les termes de son contrat, elle prend le contrôle de sa carrière et de ses rôles. Le premier film de cette période, <xPresentationParagraphe_Italic>La Reine Christine</xPresentationParagraphe_Italic>, qui signe ses retrouvailles avec Gilbert, reste un sommet de pureté. Délestée de tout formatage scénaristique, de toute morale et de tout typage, l’énergie libidinale que suscite Garbo a tout le loisir de circuler librement dans le plan. C’est Hollywood à son meilleur, avec une star qui atteint sa phase apollinienne, cette recréation de soi arrivée à maturation. Son visage n’est plus qu’ombre et lumière, lignes géométriques. À propos du film, Roland Barthes écrira dans ses <xPresentationParagraphe_Italic>Mythologies</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;: «&#xA0;Il fallait que son visage n’eût jamais d’autre réalité que celle de sa perfection intellectuelle, plus encore que plastique. Le visage de Garbo est Idée.&#xA0;»&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>De star-ouvrière, elle devient enfin grande tragédienne&#xA0;: <xPresentationParagraphe_Italic>Anna Karenine</xPresentationParagraphe_Italic>, et son autre sommet, <xPresentationParagraphe_Italic>Le Roman de Marguerite Gautier</xPresentationParagraphe_Italic>, où elle tend la ligne de son cou (sa figure préférée), la fait s’épanouir telle une fleur de chair. Le désastre commercial de <xPresentationParagraphe_Italic>La Femme aux deux visages</xPresentationParagraphe_Italic> met un terme&#xA0;–&#xA0;qui aurait dû être temporaire&#xA0;–&#xA0;à sa carrière. Une adaptation de <xPresentationParagraphe_Italic>La Duchesse de Langeais</xPresentationParagraphe_Italic> aurait dû signer son retour, mais les années passant, cette probabilité devint de plus en plus incertaine et angoissante pour elle. Garbo renonça, sans regret au fond, puisqu’elle avait toujours pensé que «&#xA0;personne ne peut être heureux en faisant du cinéma&#xA0;».&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Peut-être qu’une grande star de cinéma relève d’un certain degré de résistance (et de tristesse) à l’industrie qui l’a fait naître&#xA0;–&#xA0;une complicité avec le public s’établit alors dans le dos des images. Comme Bardot (même retraite prématurée), comme Marilyn (morte à 36 ans, l’âge auquel Garbo arrête), son aura excédait sa stricte filmographie&#xA0;: elle aura été rumeurs, délires d’artistes, spéculations, obsessions, le tout ne cessant d’amplifier sous le poids du secret qu’elle cultivait moins par calcul que par mélancolie nordique, méfiance d’animal blessé. Elle aura refusé très tôt de se soumettre à l’indispensable commerce avec les journalistes, offrant ainsi aux foules le soin de combler par l’imagination tout ce qu’elles ne savaient pas et tout ce qu’elles auraient voulu savoir. Elle ne se sera jamais mariée, n’aura pas eu d’enfants, n’aura été filmée qu’en noir et blanc, et très peu d’images (en dehors de photographies volées) de son visage vieillissant circulent. Il y avait de quoi penser qu’elle n’était qu’Image, ou peut-être même Idée platonicienne de la Star, si ce n’est de la Femme.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Murielle Joudet&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Anna Christie"><xTitre_First>Anna Christie&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Clarence Brown&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1930. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Charles&#xA0;Bickford, George&#xA0;F.&#xA0;Marion.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;<xMiniTexte_Italic>Garbo talks!</xMiniTexte_Italic>&#xA0;» Première incursion de l’actrice dans le cinéma parlant, Anna Christie s’impose comme un portrait féminin d’une dureté inhabituelle à Hollywood, où Brown tisse une atmosphère lourde, faite de tabac froid, de bars enfumés et de ports boueux. Érigée en icône moderne, son héroïne donne au film toute sa puissance grâce à la performance brillamment théâtrale de Greta Garbo.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 09 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Anna Karénine"><xTitre>Anna Karénine&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Love)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Edmund Goulding&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1927. 82’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, John&#xA0;Gilbert, George&#xA0;Fawcett.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Première transposition hollywoodienne d’Anna Karénine, librement inspirée de Tolstoï. En faisant d’Anna une figure d’espoir et de fatalité, Edmund Goulding privilégie l’exaltation à l’analyse psychologique, et séduit par son lyrisme et l’incarnation mythique de Greta Garbo.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 17 mai 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Anna Karénine"><xTitre>Anna Karénine&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Anna Karenina)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Clarence Brown&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1935. 94’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Fredric&#xA0;March, Maureen&#xA0;O’Sullivan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après la version d’Edmund Goulding, Greta Garbo interprète pour la seconde fois l’héroïne de Tolstoï devant la caméra de Clarence Brown. Somptueuse, l’adaptation joue des regards et des non-dits au service de scènes grandioses&#xA0;–&#xA0;le prologue de neuf minutes et son nuage de vapeur&#xA0;–, qui racontent le poids des conventions sociales et la passion dévastatrice. Avec un mélange de force, de langueur et d’élan destructeur, l’actrice magnifie un récit romantique, méditation sur le désir, la liberté et le prix du bonheur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 10 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Baiser"><xTitre>Le Baiser&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Kiss)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Jacques Feyder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1929. 62’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Conrad&#xA0;Nagel, Lew&#xA0;Ayres.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après un troublant baiser, une femme mariée se retrouve prise dans un scandale meurtrier. Pour le dernier film muet de la MGM, Feyder sonde la culpabilité et l’ambiguïté morale avec une sobriété élégante, du long métrage de procès au drame passionnel. Un chant du cygne, où Greta Garbo livre une prestation envoûtante, bouleversante d’intériorité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 21 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Belle Ténébreuse"><xTitre>La Belle Ténébreuse&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Mysterious Lady)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Fred Niblo&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1928. 85’. 35&#xA0;mm. INT. ANG.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Conrad&#xA0;Nagel, Edward&#xA0;Connelly.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une espionne russe s’éprend d’un capitaine autrichien à qui elle est censée dérober des plans. En agente secrète séduisante et insaisissable, Greta Garbo sublime un théâtre du désir, hanté par le soupçon, où chaque mouvement peut basculer en piège. Un jeu de dupes sensuel, illuminé par le magnétisme de son actrice.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 16 mai 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Chair et le Diable"><xTitre>La Chair et le Diable&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Flesh and the Devil)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Clarence Brown&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1926. 110’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, John&#xA0;Gilbert, Lars&#xA0;Hanson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux amis d’enfance tombent amoureux de la même femme. Clarence Brown explore l’ivresse des sentiments dans une symphonie de gestes retenus et de regards dévorants. À l’écran, l’alchimie incendiaire entre Greta Garbo et John Gilbert, amants à la ville, anime un mélodrame incandescent d’une modernité saisissante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 06 mai 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective. Accompagnement musical par Adrien Leconte, Camille Maussion et Clémence Baillot d’Estivaux&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><groupe><film title="Comme tu me veux"><xTitre>Comme tu me veux&#xA;</xTitre><xTitreVo>(As You Desire Me)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Fitzmaurice&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1932. 70’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Erich&#xA0;von&#xA0;Stroheim, Melvyn&#xA0;Douglas.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Budapest, un peintre italien croit reconnaître la femme d’un de ses amis, disparue durant la guerre. Adapté de Pirandello, <xMiniTexte_Italic>Comme tu me veux</xMiniTexte_Italic> offre un face-à-face éblouissant entre Greta Garbo, superbe en héroïne désabusée, et Erich von Stroheim, intense dans la peau d’un amant manipulateur. Un échappée romantique, surprenante à l’époque pré-Code Hays.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec René de Ceccatty"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec René de Ceccatty&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>Comme tu me veux</xMiniTexte_Italic> est le film qui conclut le premier contrat léonin qui liait Greta Garbo à la MGM depuis 1925. La pièce de Pirandello avait été créée seulement deux ans auparavant et permettait à Garbo de tenir un double rôle. Juste après <xMiniTexte_Italic>Mata Hari</xMiniTexte_Italic>, George Fitzmaurice, réalisateur du muet, la dirige dans un répertoire qui continue à mettre en relief son irréalité ambiguë. Dans le milieu des cabarets européens. En blonde platine pour la seule fois. Ce qui accentue sa rivalité avec Marlene Dietrich, qui interprète au même moment <xMiniTexte_Italic>Blonde Vénus</xMiniTexte_Italic>. La présence d’Erich von Stroheim ajoute au climat de folie pirandellienne. Le film suivant de Garbo qui renouvelle son contrat sera entièrement contrôlé par elle, avec l’aide de son amie Salka Viertel, de Rouben Mamoulian et de John Gilbert&#xA0;: <xMiniTexte_Italic>La Reine Christine</xMiniTexte_Italic>. <xMiniTexte_Italic>Comme tu me veux</xMiniTexte_Italic> sera interprété trois quarts de siècle plus tard par une autre star du cinéma, Claudia Cardinale. Mais au théâtre.&#xA0;—&#xA0;René de Ceccatty&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 09 mai 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="La Courtisane"><xTitre>La Courtisane&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Susan Lenox (Her Fall and Rise))&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Z. Leonard&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1931. 74’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Clark&#xA0;Gable, Jean&#xA0;Hersholt.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une femme en fuite affronte humiliations et désillusions pour mieux reprendre le contrôle de son destin. La MGM réunit Greta Garbo et un jeune premier promis à un grand avenir, Clark Gable, devant la caméra de Robert Z. Leonard. Si les deux acteurs se méprisèrent hors plateau, le duo se déchaîne à l’écran, et fait sauter le carcan du drame mondain.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 18 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Droit d'aimer"><xTitre>Le Droit d’aimer&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Single Standard)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Stuart Robertson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1929. 82’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Nils&#xA0;Asther, Johnny&#xA0;Mack&#xA0;Brown, Joel&#xA0;McCrea, Robert&#xA0;Montgomery.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une héroïne engagée entame une relation libre, au risque de sombrer dans la marginalisation et la solitude. D’après Adela Rogers St. Johns, l’un des derniers grands rôles muets de Greta Garbo, et une évocation fascinante de la liberté féminine, où le jeu intérieur de l’actrice figure à merveille volonté d’émancipation et refus de l’hypocrisie sociale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 17 mai 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Femme aux deux visages"><xTitre>La Femme aux deux visages&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Two-Faced Woman)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1941. 94’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Melvyn&#xA0;Douglas, Constance&#xA0;Bennett.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une séquence de danse marquante, des descentes acrobatiques en ski&#xA0;: Karin se fait passer pour sa sœur jumelle afin de (re)séduire son propre mari. À grands coups de situations improbables, Cukor montre un plaisir évident pour le quiproquo dans une <xMiniTexte_Italic>screwball comedy</xMiniTexte_Italic> option reconquête, qui assume joyeusement son côté farce et son goût pour le double jeu. Avec le couple vedette du <xMiniTexte_Italic>Ninotchka</xMiniTexte_Italic> de Lubitsch, Melvyn Douglas parfaitement à l’aise dans le registre, et la grande Garbo dans son dernier rôle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 24 mai 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Grand Hôtel"><xTitre>Grand Hôtel&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Grand Hotel)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Edmund Goulding&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1932. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Joan&#xA0;Crawford, Lionel&#xA0;Barrymore.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Plusieurs destins se croisent dans un grand hôtel de Berlin. Goulding orchestre l’un des premiers grands films choraux hollywoodiens, conçu comme un ballet entre ascenseurs, couloirs et chambres. Sa mise en scène aiguisée saisit des instants de vie suspendus, qui entremêlent solitude, illusions et passions éphémères. En danseuse mélancolique clamant «&#xA0;<xMiniTexte_Italic>I want to be alone</xMiniTexte_Italic>&#xA0;», Greta Garbo livre une performance emblématique face à un casting mythique, qui réunit Joan Crawford et les Barrymore.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 20 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Inspiratrice"><xTitre>L’Inspiratrice&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Inspiration)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Clarence Brown&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1931. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Robert&#xA0;Montgomery, Lewis&#xA0;Stone.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec <xMiniTexte_Italic>L’Inspiratrice</xMiniTexte_Italic>, Clarence Brown offre à Greta Garbo l’une de ses compositions les plus nostalgiques&#xA0;: celle d’une courtisane parisienne, qui tombe amoureuse d’un homme trop pur pour elle. Inspiré par l’œuvre d’Alphonse Daudet, un mélodrame feutré, où la comédienne propose un jeu subtil, de fierté blessée en émotion retenue.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 17 mai 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Intrigues"><xTitre>Intrigues&#xA;</xTitre><xTitreVo>(A Woman of Affairs)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Clarence Brown&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1928. 98’. 35&#xA0;mm. INT. ANG.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, John&#xA0;Gilbert, Lewis&#xA0;Stone.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Basé sur le best-seller à scandale <xMiniTexte_Italic>The Green Hat</xMiniTexte_Italic> de Michael Arlen, Intrigues brosse un tableau désenchanté à l’étonnante modernité, qui met en lumière une femme prisonnière d’un passé persistant. Pour la troisième fois face à John Gilbert, étonnamment vulnérable, Greta Garbo joue une partition intense, d’une élégance troublante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 16 mai 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Marie Walewska"><xTitre>Marie Walewska&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Conquest)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Clarence Brown, Gustav Machatý&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1937. 111’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Charles&#xA0;Boyer, Reginald&#xA0;Owen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un film historique percutant, où Greta Garbo incarne la comtesse polonaise devenue maîtresse de Napoléon. Décors opulents, costumes somptueux et lumières caressantes servent une mise en scène raffinée, qui revisite l’Histoire par le prisme du cœur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 22 mai 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Mata Hari"><xTitre>Mata Hari&#xA;</xTitre><xRealisateurs>George Fitzmaurice&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1932. 16&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Ramón&#xA0;Novarro, Lionel&#xA0;Barrymore.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Devant la caméra de George Fitzmaurice, la célèbre espionne Mata Hari devient un mythe glamour, employé pour glorifier Garbo, rayonnante et énigmatique, dans une atmosphère parfumée de mystère. L’un de ses rôles les plus iconiques, aux couleurs d’un déconcertant fantasme MGM.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 20 mai 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Ninotchka"><xTitre>Ninotchka&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1939. 110’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Melvyn&#xA0;Douglas, Béla&#xA0;Lugosi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les premiers pas comiques de Greta Garbo dans une satire politique irrésistible. Pour leur deuxième collaboration, Ernst Lubitsch et Billy Wilder révèlent la fantaisie et l’humour de l’actrice, métamorphosée en impitoyable commissaire soviétique. Envoyée à Paris pour négocier l’acquisition de bijoux, elle est chargée de ramener dans le droit chemin des collègues qui ont succombé aux charmes du capitalisme décadent. Un grand succès qui fut l’objet d’un remake, <xMiniTexte_Italic>La Belle de Moscou</xMiniTexte_Italic>, en 1957.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 23 mai 17h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Reine Christine"><xTitre>La Reine Christine&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Queen Christina)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Rouben Mamoulian&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1933. 98’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, John&#xA0;Gilbert, Ian&#xA0;Keith.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur les traces de la reine Christine de Suède, Mamoulian insuffle une stupéfiante grandeur historique à un faux biopic, qui interroge le genre et les rapports humains. Avec une noblesse moderne, androgyne, équivoque et sensuelle, Garbo impose sa souveraineté et transforme chaque geste en déclaration d’indépendance. Face à elle, John Gilbert apporte une tendresse crépusculaire à leur poignante romance.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 13 mai 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Le Roman de Marguerite Gautier"><xTitre>Le Roman de Marguerite Gautier&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Camille)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1936. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Robert&#xA0;Taylor, Lionel&#xA0;Barrymore.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Paris, milieu du XIX<xSup>e</xSup>. L’histoire fulgurante de la Dame aux camélias, courtisane dévorée par la passion et la maladie. Cukor adapte avec grâce les mots de Dumas fils, dresse un sublime portrait de femme doublé d’une critique sociale. Attentive aux silences et aux sentiments, sa mise en scène débarrasse le texte de ses lourdeurs pour mieux le métamorphoser en une tragédie bouleversante de vérité. Et, dans son rôle préféré, Garbo est lumineuse, bouleversante, comme habitée d’un feu intérieur. Définitivement la Divine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 22 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 23 mai 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="La Rue sans joie"><xTitre>La Rue sans joie&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Die Freudlose Gasse)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Georg Wilhelm Pabst&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1925. 113’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Asta&#xA0;Nielsen, Greta&#xA0;Garbo, Werner&#xA0;Krauss.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Vienne après la guerre, deux jeunes femmes, exploitées par la tenancière d’une maison close, luttent pour survivre. Tableau sans concession d’une société en décomposition, <xMiniTexte_Italic>La Rue sans joie</xMiniTexte_Italic> mêle réalisme cru et poésie visuelle dans un drame social intense, qui expose la splendeur de Greta Garbo aux yeux du monde.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 16 mai 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Tentatrice"><xTitre>La Tentatrice&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Temptress)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Fred Niblo, Mauritz Stiller&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1926. 98’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Antonio&#xA0;Moreno, Lionel&#xA0;Barrymore.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Lors d’un bal masqué, un ingénieur argentin de passage à Paris tombe amoureux d’Elena, une femme mariée. Inspiré par le roman de Vicente Blasco Ibáñez, Fred Niblo signe un mélodrame flamboyant, l’un des jalons du mythe Garbo, magnétique dans un mélange saisissant de sensualité, de mélancolie et d’aura tragique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 15 mai 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Torrent"><xTitre>Le Torrent&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Torrent)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Monta Bell&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1926. 74’. 35&#xA0;mm. INT. ANG.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Ricardo&#xA0;Cortez, Gertrude&#xA0;Olmstead.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Devenue chanteuse d’opéra, une jeune paysanne retrouve son amour impossible. Premier film américain de Greta Garbo, <xMiniTexte_Italic>Le Torrent</xMiniTexte_Italic> affirme sa puissance silencieuse, son aura unique, faite de dignité et de vulnérabilité. Une entrée remarquable dans l’industrie hollywoodienne.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 18 mai 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Voile des illusions"><xTitre>Le Voile des illusions&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Painted Veil)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Richard Boleslawski&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1934. 86’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Herbert&#xA0;Marshall, George&#xA0;Brent.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Prisonnière d’un mariage étouffant, l’épouse infidèle d’un médecin-chercheur trouve sa rédemption dans une Chine frappée par le choléra. Boleslawski adapte Somerset Maugham le temps d’un récit introspectif, qui transforme subtilement une histoire de trahison conjugale en chemin vers la maturité et le pardon. Un itinéraire palpitant, éloigné des clichés romanesques.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 21 mai 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>