<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Greta Garbo"><enTete><xTitreCycle>Greta Garbo&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>6 - 24 mai 2026&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Comme tu me veux</xActionFilms>, Film + dialogue avec René de Ceccatty&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 09 mai 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Les mots semblent faibles quand ils viennent après ceux de Federico Fellini, moine-soldat de «&#xA0;la Divine&#xA0;», dont il aimait dire qu’elle «&#xA0;fut la fondatrice d’un ordre religieux appelé cinéma&#xA0;». Née en Suède, découverte par Mauritz Stiller, Garbo est de ces stars hollywoodiennes dont la vie secrète et l’aura mystique occultent l’œuvre, les films, le génie du jeu. Revoir <xOuvertureParagraphe_Italic>Mata Hari</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>La Reine Christine</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Le Roman de Marguerite Gautier</xOuvertureParagraphe_Italic> ou <xOuvertureParagraphe_Italic>Ninotchka</xOuvertureParagraphe_Italic>, ce sera aussi remettre dans la lumière non pas un mythe, mais une immense actrice.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Anna Christie"><xTitre_First>Anna Christie&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Clarence Brown&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1930. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Charles&#xA0;Bickford, George&#xA0;F.&#xA0;Marion.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;<xMiniTexte_Italic>Garbo talks!</xMiniTexte_Italic>&#xA0;» Première incursion de l’actrice dans le cinéma parlant, Anna Christie s’impose comme un portrait féminin d’une dureté inhabituelle à Hollywood, où Brown tisse une atmosphère lourde, faite de tabac froid, de bars enfumés et de ports boueux. Érigée en icône moderne, son héroïne donne au film toute sa puissance grâce à la performance brillamment théâtrale de Greta Garbo.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 09 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Anna Karénine"><xTitre>Anna Karénine&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Love)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Edmund Goulding&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1927. 82’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, John&#xA0;Gilbert, George&#xA0;Fawcett.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Première transposition hollywoodienne d’Anna Karénine, librement inspirée de Tolstoï. En faisant d’Anna une figure d’espoir et de fatalité, Edmund Goulding privilégie l’exaltation à l’analyse psychologique, et séduit par son lyrisme et l’incarnation mythique de Greta Garbo.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 17 mai 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Anna Karénine"><xTitre>Anna Karénine&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Anna Karenina)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Clarence Brown&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1935. 94’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Fredric&#xA0;March, Maureen&#xA0;O’Sullivan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après la version d’Edmund Goulding, Greta Garbo interprète pour la seconde fois l’héroïne de Tolstoï devant la caméra de Clarence Brown. Somptueuse, l’adaptation joue des regards et des non-dits au service de scènes grandioses&#xA0;–&#xA0;le prologue de neuf minutes et son nuage de vapeur&#xA0;–, qui racontent le poids des conventions sociales et la passion dévastatrice. Avec un mélange de force, de langueur et d’élan destructeur, l’actrice magnifie un récit romantique, méditation sur le désir, la liberté et le prix du bonheur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 10 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Baiser"><xTitre>Le Baiser&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Kiss)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Jacques Feyder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1929. 63’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Conrad&#xA0;Nagel, Lew&#xA0;Ayres.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après un troublant baiser, une femme mariée se retrouve prise dans un scandale meurtrier. Pour le dernier film muet de la MGM, Feyder sonde la culpabilité et l’ambiguïté morale avec une sobriété élégante, du long métrage de procès au drame passionnel. Un chant du cygne, où Greta Garbo livre une prestation envoûtante, bouleversante d’intériorité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 21 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Belle Ténébreuse"><xTitre>La Belle Ténébreuse&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Mysterious Lady)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Fred Niblo&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1928. 85’. 35&#xA0;mm. INT. ANG.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Conrad&#xA0;Nagel, Edward&#xA0;Connelly.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une espionne russe s’éprend d’un capitaine autrichien à qui elle est censée dérober des plans. En agente secrète séduisante et insaisissable, Greta Garbo sublime un théâtre du désir, hanté par le soupçon, où chaque mouvement peut basculer en piège. Un jeu de dupes sensuel, illuminé par le magnétisme de son actrice.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 16 mai 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Chair et le Diable"><xTitre>La Chair et le Diable&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Flesh and the Devil)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Clarence Brown&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1926. 110’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, John&#xA0;Gilbert, Lars&#xA0;Hanson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux amis d’enfance tombent amoureux de la même femme. Clarence Brown explore l’ivresse des sentiments dans une symphonie de gestes retenus et de regards dévorants. À l’écran, l’alchimie incendiaire entre Greta Garbo et John Gilbert, amants à la ville, anime un mélodrame incandescent d’une modernité saisissante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 06 mai 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><groupe><film title="Comme tu me veux"><xTitre>Comme tu me veux&#xA;</xTitre><xTitreVo>(As You Desire Me)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Fitzmaurice&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1932. 70’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Erich&#xA0;von&#xA0;Stroheim, Melvyn&#xA0;Douglas.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Budapest, un peintre italien croit reconnaître la femme d’un de ses amis, disparue durant la guerre. Adapté de Pirandello, <xMiniTexte_Italic>Comme tu me veux</xMiniTexte_Italic> offre un face-à-face éblouissant entre Greta Garbo, superbe en héroïne désabusée, et Erich von Stroheim, intense dans la peau d’un amant manipulateur. Un échappée romantique, surprenante à l’époque pré-Code Hays.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Film + dialogue avec René de Ceccatty"><xTitreConf_VSpaceMin>Film&#xA0;+&#xA0;dialogue avec René de Ceccatty&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xInfosSeance_VSpace>Sa 09 mai 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="La Courtisane"><xTitre>La Courtisane&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Susan Lenox (Her Fall and Rise))&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Z. Leonard&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1931. 74’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Clark&#xA0;Gable, Jean&#xA0;Hersholt.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une femme en fuite affronte humiliations et désillusions pour mieux reprendre le contrôle de son destin. La MGM réunit Greta Garbo et un jeune premier promis à un grand avenir, Clark Gable, devant la caméra de Robert Z. Leonard. Si les deux acteurs se méprisèrent hors plateau, le duo se déchaîne à l’écran, et fait sauter le carcan du drame mondain.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 18 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Droit d'aimer"><xTitre>Le Droit d’aimer&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Single Standard)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Stuart Robertson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1929. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Nils&#xA0;Asther, Johnny&#xA0;Mack&#xA0;Brown, Joel&#xA0;McCrea, Robert&#xA0;Montgomery.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une héroïne engagée entame une relation libre, au risque de sombrer dans la marginalisation et la solitude. D’après Adela Rogers St. Johns, l’un des derniers grands rôles muets de Greta Garbo, et une évocation fascinante de la liberté féminine, où le jeu intérieur de l’actrice figure à merveille volonté d’émancipation et refus de l’hypocrisie sociale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 17 mai 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Femme aux deux visages"><xTitre>La Femme aux deux visages&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Two-Faced Woman)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1941. 94’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Melvyn&#xA0;Douglas, Constance&#xA0;Bennett.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une séquence de danse marquante, des descentes acrobatiques en ski&#xA0;: Karin se fait passer pour sa sœur jumelle afin de (re)séduire son propre mari. À grands coups de situations improbables, Cukor montre un plaisir évident pour le quiproquo dans une <xMiniTexte_Italic>screwball comedy</xMiniTexte_Italic> option reconquête, qui assume joyeusement son côté farce et son goût pour le double jeu. Avec le couple vedette du <xMiniTexte_Italic>Ninotchka</xMiniTexte_Italic> de Lubitsch, Melvyn Douglas parfaitement à l’aise dans le registre, et la grande Garbo dans son dernier rôle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 24 mai 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="La Femme divine"><xTitre>La Femme divine&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Divine Woman)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Victor Sjöström&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1928. 1’. 35&#xA0;mm. Autres&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Lars&#xA0;Hanson, Polly&#xA0;Moran.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après la vie de Sarah Bernhardt, Victor Sjöström met à l’honneur la grâce de Garbo&#xA0;–&#xA0;surnommée, à partir de ce film, «&#xA0;La Divine&#xA0;»&#xA0;–&#xA0;dans une quête d’ascension, qui bascule de l’ambition à la fatalité. Un poignant portrait de femme, où le cinéaste fait preuve d’un admirable savoir-faire narratif.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 15 mai 21h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Grand Hôtel"><xTitre>Grand Hôtel&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Grand Hotel)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Edmund Goulding&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1932. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Joan&#xA0;Crawford, Lionel&#xA0;Barrymore.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Plusieurs destins se croisent dans un grand hôtel de Berlin. Goulding orchestre l’un des premiers grands films choraux hollywoodiens, conçu comme un ballet entre ascenseurs, couloirs et chambres. Sa mise en scène aiguisée saisit des instants de vie suspendus, qui entremêlent solitude, illusions et passions éphémères. En danseuse mélancolique clamant «&#xA0;<xMiniTexte_Italic>I want to be alone</xMiniTexte_Italic>&#xA0;», Greta Garbo livre une performance emblématique face à un casting mythique, qui réunit Joan Crawford et les Barrymore.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 20 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Inspiratrice"><xTitre>L’Inspiratrice&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Inspiration)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Clarence Brown&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1931. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Robert&#xA0;Montgomery, Lewis&#xA0;Stone.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec <xMiniTexte_Italic>L’Inspiratrice</xMiniTexte_Italic>, Clarence Brown offre à Greta Garbo l’une de ses compositions les plus nostalgiques&#xA0;: celle d’une courtisane parisienne, qui tombe amoureuse d’un homme trop pur pour elle. Inspiré par l’œuvre d’Alphonse Daudet, un mélodrame feutré, où la comédienne propose un jeu subtil, de fierté blessée en émotion retenue.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 17 mai 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Intrigues"><xTitre>Intrigues&#xA;</xTitre><xTitreVo>(A Woman of Affairs)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Clarence Brown&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1928. 98’. 35&#xA0;mm. INT. ANG.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, John&#xA0;Gilbert, Lewis&#xA0;Stone.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Basé sur le best-seller à scandale <xMiniTexte_Italic>The Green Hat</xMiniTexte_Italic> de Michael Arlen, Intrigues brosse un tableau désenchanté à l’étonnante modernité, qui met en lumière une femme prisonnière d’un passé persistant. Pour la troisième fois face à John Gilbert, étonnamment vulnérable, Greta Garbo joue une partition intense, d’une élégance troublante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 16 mai 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Marie Walewska"><xTitre>Marie Walewska&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Conquest)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Clarence Brown, Gustav Machatý&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1937. 115’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Charles&#xA0;Boyer, Reginald&#xA0;Owen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un film historique percutant, où Greta Garbo incarne la comtesse polonaise devenue maîtresse de Napoléon. Décors opulents, costumes somptueux et lumières caressantes servent une mise en scène raffinée, qui revisite l’Histoire par le prisme du cœur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 22 mai 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Mata Hari"><xTitre>Mata Hari&#xA;</xTitre><xRealisateurs>George Fitzmaurice&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1932. 16&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Ramón&#xA0;Novarro, Lionel&#xA0;Barrymore.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Devant la caméra de George Fitzmaurice, la célèbre espionne Mata Hari devient un mythe glamour, employé pour glorifier Garbo, rayonnante et énigmatique, dans une atmosphère parfumée de mystère. L’un de ses rôles les plus iconiques, aux couleurs d’un déconcertant fantasme MGM.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 20 mai 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Ninotchka"><xTitre>Ninotchka&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1939. 110’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Melvyn&#xA0;Douglas, Béla&#xA0;Lugosi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les premiers pas comiques de Greta Garbo dans une satire politique irrésistible. Pour leur deuxième collaboration, Ernst Lubitsch et Billy Wilder révèlent la fantaisie et l’humour de l’actrice, métamorphosée en impitoyable commissaire soviétique. Envoyée à Paris pour négocier l’acquisition de bijoux, elle est chargée de ramener dans le droit chemin des collègues qui ont succombé aux charmes du capitalisme décadent. Un grand succès qui permettra à son remake, <xMiniTexte_Italic>La Belle de Moscou</xMiniTexte_Italic>, de voir le jour en 1957.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 23 mai 17h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="La Reine Christine"><xTitre>La Reine Christine&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Queen Christina)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Rouben Mamoulian&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1933. 98’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, John&#xA0;Gilbert, Ian&#xA0;Keith.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur les traces de la reine Christine de Suède, Mamoulian insuffle une stupéfiante grandeur historique à un faux biopic, qui interroge le genre et les rapports humains. Avec une noblesse moderne, androgyne, équivoque et sensuelle, Garbo impose sa souveraineté et transforme chaque geste en déclaration d’indépendance. Face à elle, John Gilbert apporte une tendresse crépusculaire à leur poignante romance.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 13 mai 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Le Roman de Marguerite Gautier"><xTitre>Le Roman de Marguerite Gautier&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Camille)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1936. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Robert&#xA0;Taylor, Lionel&#xA0;Barrymore.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Paris, milieu du XIX<xSup>e</xSup>. L’histoire fulgurante de la Dame aux camélias, courtisane dévorée par la passion et la maladie. Cukor adapte avec grâce les mots de Dumas fils, dresse un sublime portrait de femme doublé d’une critique sociale. Attentive aux silences et aux sentiments, sa mise en scène débarrasse le texte de ses lourdeurs pour mieux le métamorphoser en une tragédie bouleversante de vérité. Et, dans son rôle préféré, Garbo est lumineuse, bouleversante, comme habitée d’un feu intérieur. Définitivement la Divine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 22 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="La Rue sans joie"><xTitre>La Rue sans joie&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Die Freudlose Gasse)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Georg Wilhelm Pabst&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1925. 113’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Asta&#xA0;Nielsen, Greta&#xA0;Garbo, Werner&#xA0;Krauss.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Vienne après la guerre, deux jeunes femmes, exploitées par la tenancière d’une maison close, luttent pour survivre. Tableau sans concession d’une société en décomposition, <xMiniTexte_Italic>La Rue sans joie</xMiniTexte_Italic> mêle réalisme cru et poésie visuelle dans un drame social intense, qui expose la splendeur de Greta Garbo aux yeux du monde.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 16 mai 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Tentatrice"><xTitre>La Tentatrice&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Temptress)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Fred Niblo, Mauritz Stiller&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1926. 98’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Antonio&#xA0;Moreno, Lionel&#xA0;Barrymore.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Lors d’un bal masqué, un ingénieur argentin de passage à Paris tombe amoureux d’Elena, une femme mariée. Inspiré par le roman de Vicente Blasco Ibáñez, Fred Niblo signe un mélodrame flamboyant, l’un des jalons du mythe Garbo, magnétique dans un mélange saisissant de sensualité, de mélancolie et d’aura tragique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 15 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Torrent"><xTitre>Le Torrent&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Torrent)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Monta Bell&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1926. 74’. 35&#xA0;mm. INT. ANG.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Ricardo&#xA0;Cortez, Gertrude&#xA0;Olmstead.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Devenue chanteuse d’opéra, une jeune paysanne retrouve son amour impossible. Premier film américain de Greta Garbo, <xMiniTexte_Italic>Le Torrent</xMiniTexte_Italic> affirme sa puissance silencieuse, son aura unique, faite de dignité et de vulnérabilité. Une entrée remarquable dans l’industrie hollywoodienne.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 18 mai 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Voile des illusions"><xTitre>Le Voile des illusions&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Painted Veil)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Richard Boleslawski&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1934&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Herbert&#xA0;Marshall, George&#xA0;Brent.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Prisonnière d’un mariage étouffant, l’épouse infidèle d’un médecin-chercheur trouve sa rédemption dans une Chine frappée par le choléra. Boleslawski adapte Somerset Maugham le temps d’un récit introspectif, qui transforme subtilement une histoire de trahison conjugale en chemin vers la maturité et le pardon. Un itinéraire palpitant, éloigné des clichés romanesques.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 21 mai 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>