<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="François de Roubaix"><xDatesCycle>22-29 juin 2023&#x2029;</xDatesCycle><sousCycle title="Les films"><film title="Adieu l'ami"><xTitre>Adieu l’ami&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Jean Herman&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1968. 95’. 35&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alain Delon, Charles Bronson, Brigitte Fossey.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Marseille, juste après la guerre d’Algérie. Un médecin militaire démobilisé devient perceur de coffres forts, pour aider la veuve d’un homme qu’il a tué accidentellement. Il doit faire équipe avec un légionnaire américain qui lui voue une haine féroce.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Ve 23 juin 15h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Les Aventuriers"><xTitre>Les Aventuriers&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Robert Enrico&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1967. 110’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alain Delon, Lino Ventura, Joanna Shimkus, Serge Reggiani.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Roland et Manu, amis de longue date et amateurs de sensations fortes, tentent de s’emparer d’un trésor perdu dans un avion englouti. Au large du Congo, leur quête va les mettre en grand danger.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Ve 23 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance présentée par Jérôme Enrico et Laurent Aleonard</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Dernier domicile connu"><xTitre>Dernier domicile connu&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>José Giovanni&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1970. 105’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lino Ventura, Marlène Jobert, Michel Constantin.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>L’inspecteur Léonetti est rétrogradé et muté dans un commissariat de seconde zone. On lui adjoint la jeune Jeanne Dumas, avec qui il va devoir retrouver un témoin qui pourrait décider du sort d’un accusé.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Je 22 juin 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;|&#x202F;<xMention>Ouverture de la rétrospective</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Far from Dallas"><xTitre>Far from Dallas&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Philippe Toledano&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1971. 95’. 35&#x202F;mm. VF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Daniel Gélin, Alexandra Stewart, Philippe Rouleau.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Régis, un journaliste, revient à Paris après trois ans d’absence. Il entreprend de retrouver un ami disparu après une enquête aux États-Unis sur l’assassinat de John Kennedy. Tous ceux qui l’ont connu se dérobent et Régis commence à subir des pressions.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Lu 26 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance présentée par Fabrice Toledano</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="La Grande Lessive"><xTitre>La Grande Lessive&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Jean-Pierre Mocky&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1968. 95’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bourvil, Francis Blanche, Roland Dubillard.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Révolté par l’apathie de ses élèves, qu’il attribue à leur surconsommation de télévision, Armand Saint-Just, professeur de lettres, entreprend de neutraliser les antennes réceptrices sur les toits de Paris.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 24 juin 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Les Grandes Gueules"><xTitre>Les Grandes Gueules&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Robert Enrico&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1965. 128’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bourvil, Lino Ventura, Marie Dubois, Jean-Claude Rolland.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Hector Valentin revient dans ses Vosges natales pour gérer la scierie familiale. Pour faire face à Therraz, son concurrent, il embauche plusieurs repris de justice comme main-d’œuvre bon marché.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Di 25 juin 16h15&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Les Lèvres rouges"><xTitre>Les Lèvres rouges&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Harry Kümel&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Belgique-France-RFA-Italie. 1971. 101’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Delphine Seyrig, Danielle Ouimet, John Karlen.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Un couple, qui séjourne dans un vaste hôtel désert d’Ostende, rencontre la comtesse Báthory et sa protégée Ilona. Les deux femmes exercent bientôt leur emprise sur les jeunes gens.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Ve 23 juin 21h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance présentée par Jean-Marc Lalanne</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Montagnes magiques"><xTitre>Montagnes magiques&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Robert Enrico&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1962. 19’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Commandité par la région Midi-Pyrénées, le film part du fond des mers pour escalader les montagnes. Il rend hommage au génie scientifique et s’achève sur des images impressionnantes du four solaire de Mont-Louis et le centre de recherche de Bazet.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Ve 23 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance présentée par Jérôme Enrico et Laurent Aleonard</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Le Rapace"><xTitre>Le Rapace&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>José Giovanni&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie-Mexique. 1967. 35&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lino Ventura, Rosa Furman, Xavier Marc.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>En 1938, des révolutionnaires cherchent à assassiner le président d’un pays sud-américain. Ils engagent un tueur professionnel, qui accepte de mauvaise grâce que le propre petit-fils du président soit crédité du meurtre afin de passer pour un héros national.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Di 25 juin 19h15&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Le Samouraï"><xTitre>Le Samouraï&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Jean-Pierre Melville&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1967. 95’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alain Delon, Nathalie Delon, François Périer.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Jef Costello, tueur à gages, est arrêté par la police après avoir exécuté un nouveau contrat. Il est relâché faute de preuves et malgré la présence de témoins. Mais les commanditaires du meurtre décident par précaution de l’abattre à son tour.&#x2029;</xSynopsis></film><conf title="François de Roubaix, portrait musical"><xTitreConf>François de Roubaix, portrait musical&#x2029;</xTitreConf><xSousTitreConf>Dialogue avec Stéphane Lerouge&#x2029;</xSousTitreConf><xSynopsis>Fils d’un producteur de films institutionnels, François de Roubaix a trouvé dans l’écriture pour le cinéma la convergence idéale, rêvée, ultime de deux passions dévorantes, la musique et l’image. Sa polyvalence instrumentale, l’anti-académisme de son langage mélodique, harmonique et orchestral, la création de son <xItalic>home studio</xItalic> ont créé une «&#x202F;légende de Roubaix&#x202F;», intensifiée par sa disparition prématurée et tragique. Au cours de cette intervention, nous verrons et, surtout, nous entendrons à quel point de Roubaix a été un compositeur moderne, avide de partage et de fraternité, autant avec ses cinéastes qu’avec son clan d’amis. «&#x202F;François dégageait un vrai charme, raconte Yves Boisset, il témoignait beaucoup d’ouverture aux autres. Il y aura toujours des gens pour aimer ses compositions car elles nous parlent du goût éperdu d’un homme pour les fonds sous-marins, l’aventure et les voyages.&#x202F;»
À la suite du «&#x202F;portrait musical&#x202F;», Benjamin de Roubaix interprétera (guitare-voix) trois chansons de François de Roubaix&#x202F;: <xItalic>Laetitia</xItalic> (dans <xItalic>Les Aventuriers</xItalic> de Robert Enrico, 1966), <xItalic>Jeff</xItalic> (Jean Herman, 1969) et <xItalic>Le Rapace</xItalic> (José Giovanni, 1968).&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 24 juin 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></conf></groupe><film title="Le Saut de l'ange"><xTitre>Le Saut de l’ange&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Yves Boisset&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1971. 95’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean Yanne, Senta Berger, Sterling Hayden.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>En pleine campagne électorale à Marseille, deux clans s’affrontent&#x202F;: la famille corse des Orsini, et Forestier et ses jeunes gangsters. Forestier fait assassiner les frères Orsini et la famille de l’un d’eux, expatrié en Thaïlande. Celui-ci décide de rentrer pour se venger.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 24 juin 21h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Thaumetopoea"><xTitre>Thaumetopoea&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Robert Enrico&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1960. 23’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>À sa sortie de l’IDHEC, Robert Enrico réalise des courts métrages industriels et agricoles. <xItalic>Thaumetopoea</xItalic> décrit le cycle biologique et l’incroyable instinct de survie collective de la chenille processionnaire du pin.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Di 25 juin 16h15&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Autour de François de Roubaix"><xTitreSousCycle>Autour de François de Roubaix&#x2029;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>François de Roubaix, l’aventurier&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Jean-Yves Guilleux, Alexandre Moix&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2007. 52’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Documentaire présentant des extraits d’archives, de films et des témoignages de proches de François de Roubaix et de personnalités, dont Philippe Sarde, Pierre Richard, Yves Boisset, Jean-Pierre Mocky...&#x2029;</xSynopsis><xTitre>Le Gobbo&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>François de Roubaix&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1970. 15’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Yves Josso.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Un mystérieux bossu arrive dans un petit village corse en proie à une série d’accidents dont sont témoins des campeurs.&#x2029;</xSynopsis><xTitre>Comment ça va&#x202F;? J’m’en fous&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>François de Roubaix&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1975. 10’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Yves Josso, Nathalie Lafaurie.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Une rencontre amoureuse à la fois burlesque et grave, au milieu des malentendus de la vie.&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Me 28 juin 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance présentée par Jean-Yves Guilleux</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>François de Roubaix&#x202F;: un portrait au présent&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Gaëtan Chataigner, Christophe Conte&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2014. 54’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Extraits musicaux, photos, films d’époque, et témoignages de musiciens actuels composent un portrait de François de Roubaix.&#x2029;</xSynopsis><xTitre>Françoisderoubaix.fan’s&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Patricia De Roubaix&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2009. 24’. Numérique&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Une plongée dans l’univers musical de François de Roubaix par sa fille, qui part à sa rencontre au travers de la parole de ses fans.&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Je 29 juin 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance présentée par Christophe Conte et Patricia De Roubaix</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></programme></sousCycle></cycle>