<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Anna May Wong"><enTete><xTitreCycle>Anna May Wong&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>23 avril - 7 mai 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Shanghai Express</xActionFilms>, avec Marion Polirsztok et Anne Kerlan&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 26 avr 15h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séance présentée"><xActionSectionTitre>Séance présentée&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Anna May Wong, Frosted Yellow Willows: Her Life, Times and Legend / Bold Journey: Native Land / Hollywood, épisode 7 : A Hollywood Ending</xActionFilms>, par Emilie Cauquy&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 07 mai 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Première star sino-américaine de l’histoire du cinéma, elle est révélée par <xOuvertureParagraphe_Italic>Fleur de lotus</xOuvertureParagraphe_Italic> (1922) où Douglas Fairbanks la repère. Égérie des années 30, actrice géniale (<xOuvertureParagraphe_Italic>Shanghai Express</xOuvertureParagraphe_Italic>), elle est aussi victime des clichés racistes du cinéma américain d’avant-guerre, au point d’opter un temps pour l’exil européen. Un destin contrarié, qu’une nouvelle génération d’artistes&#xA0;–&#xA0;Damien Chazelle, Ryan Murphy, Gemma Chan ou Lucy Liu&#xA0;–&#xA0;a récemment décidé de remettre dans la lumière.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Parlez moi d’amour&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Vedette incontournable des années 30, Anna May Wong (1905-1961) fait l’objet d’une réhabilitation en Amérique&#xA0;: de la totémisation lors de discours hollywoodiens à l’opportunisme d’une poupée Barbie, des avatars chez Damien Chazelle ou Netflix à son effigie sur une pièce de 25 cents. Si on évoque «&#xA0;la première star de cinéma sino-américaine&#xA0;», ne minimisons pas son incroyable capacité de réinvention et sa force de travail. Car Hollywood, période Chinese Exclusion Act et code Hays, a continuellement contrecarré ses ambitions. Et pourtant, Miss Wong, idole marginale apparaissant dans plus de 50 films, a persévéré, devenant épisodiquement une chanteuse de vaudeville australienne, une sommité du théâtre britannique, une diva de films de série B et une célébrité de la TV américaine. Sans oublier la mode et le schproum. Sans elle, Louise Brooks n’aurait jamais osé le carré garçonne et Marlene Dietrich ne serait pas une icône bisexuelle. <xPresentationParagraphe_Italic>Limehouse Blues</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;? C’est la première à danser dessus en 1934. <xPresentationParagraphe_Italic>These Foolish Things</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;? Écrit pour elle bien avant que Billie ou Ella ne l’interprètent. Une <xPresentationParagraphe_Italic>queen</xPresentationParagraphe_Italic> à la Joséphine Baker, moderne et désobéissante, certainement pas une <xPresentationParagraphe_Italic>china doll</xPresentationParagraphe_Italic>.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Crépuscule d’été / les ombres des enfants jouent / jusqu’à s’éteindre&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Mai 2019, Walk of Fame, Hollywood Boulevard. Lucy Liu inaugure son étoile&#xA0;: «&#xA0;On parle souvent de mes films à succès comme étant révolutionnaires pour une Asiatique, mais les Asiatiques font des films depuis longtemps. Ils ne les faisaient tout simplement pas ici, parce que nous n’étions pas encore invités à la table. J’ai eu la chance que des pionniers comme Anna May Wong et Bruce Lee aient ouvert la voie. Si mon œuvre a contribué à combler le fossé entre les rôles stéréotypés, d’abord attribués à Anna May, et le succès grand public d’aujourd’hui, je suis ravie d’avoir fait partie du processus. Il y a 100 ans, Anna May a été une pionnière tout en endurant le racisme, la marginalisation et l’exclusion. Nous pourrions en fait créer notre petit Chinatown ici même.&#xA0;»&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Quel est l’héritage d’Anna May Wong&#xA0;?&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Anna May Wong est célébrée aujourd’hui comme la première star sino-américaine de Hollywood et la première à recevoir une reconnaissance internationale. L’héritage qu’elle laisse derrière elle reste contrasté&#xA0;: bien que limitée dans ses rôles, elle a réussi dans une profession dominée par les blancs. Wong est inspirante parce qu’elle refuse, décide&#xA0;: alors qu’elle cherche une voie moins stéréotypée, le cinéma sonore lui permet de trouver aussi sa voix (au pluriel plutôt, car elle parle au moins quatre langues). Sa carrière a été une percée qui a contesté les notions racistes concernant la capacité des Américains d’origine asiatique à réussir. Si l’on ne peut affirmer que ses films ont contribué à faire évoluer les représentations, sa notoriété et son cheminement ont aidé à une forme de respect.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Je m’appelle 黃柳霜 (Wong Liu Tsong, «&#xA0;saule jaune givré&#xA0;» )&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Née le 3 janvier 1905 à Los Angeles, troisième génération d’une famille d’émigrés, Anna May Wong a grandi au-dessus d’une blanchisserie. Non loin des tournages et des cinémas. Victime de violences racistes dès l’école, dans un contexte de loi xénophobe du Chinese Exclusion Act (1882-1943, premier acte US de restriction des droits d’immigration) et d’anti-métissage, de grimage et <xPresentationParagraphe_Italic>switch</xPresentationParagraphe_Italic> ethnique totalement décomplexés dans les arts du spectacle, Wong décroche son premier rôle à 14 ans en tant que figurante dans <xPresentationParagraphe_Italic>La Lanterne rouge</xPresentationParagraphe_Italic> (avec Nazinova en <xPresentationParagraphe_Italic>yellowface</xPresentationParagraphe_Italic>). Sa première apparition créditée est aux côtés de Lon Chaney (<xPresentationParagraphe_Italic>Bits of Life</xPresentationParagraphe_Italic>), puis un rôle principal pour <xPresentationParagraphe_Italic>Fleur de lotus</xPresentationParagraphe_Italic> (premier film couleur au procédé Technicolor), et une performance remarquée pour l’esclave mongole en bikini dans <xPresentationParagraphe_Italic>Le Voleur de Bagdad</xPresentationParagraphe_Italic>. Tout au long de sa carrière, Anna May Wong a subi deux stéréotypes orientalisants, deux antipodes érotiques au service d’acteurs blancs souvent grimés&#xA0;: la soumise concubine Madame Butterfly inspirée de Puccini et la fatale Dragon Lady, démone sournoise et patte-pelue. Leur point commun est la mort inévitable du personnage. Lassée du binaire, Wong commence ses voyages hors US, se réinvente grâce au «&#xA0;Film Europe&#xA0;» et conquiert le respect d’intellectuels (Walter Benjamin, Pirandello, Carl Van Vechten), entretient son réseau d’amitiés mondaines (Lawrence Olivier, Marlene Dietrich, Man Ray, Paul Robeson, Langston Hughes ou Joséphine Baker). Entre 1919 et 1929, Wong tourne dans une trentaine de films muets, en Amérique, en Allemagne, en France et en Grande-Bretagne, et trois films font d’elle une star internationale&#xA0;: <xPresentationParagraphe_Italic>Ange maudit</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>Papillon de la rue</xPresentationParagraphe_Italic> (Richard Eichberg), puis l’unique <xPresentationParagraphe_Italic>Piccadilly</xPresentationParagraphe_Italic> (E. A. Dupont). En 1932, elle donne la réplique et confronte sa photogénie en colère à Marlene-Shanghai Lily chez Sternberg. Le reste des années 30 est consacré à une tournée de shows cabaret solo dans toute l’Europe, de Madrid à Göteborg, jusqu’en Australie (1939) et quelques séries B pour la Paramount (Robert Florey, Joseph H. Lewis).&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>La Terre chinoise&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>En 1935, Wong tente de décrocher le rôle principal dans l’adaptation d’un best seller de Pearl Buck, <xPresentationParagraphe_Italic>Visages d’Orient</xPresentationParagraphe_Italic>. Le maquillage et la falsification ethnique gagneront... jusqu’à l’Oscar de la meilleure actrice pour Luise Rainer. En rupture, elle effectue son seul et unique voyage en Chine et réalise <xPresentationParagraphe_Italic>My China Film</xPresentationParagraphe_Italic>, diffusé vingt ans plus tard sur ABC. À cette époque, Wong s’était imposée comme une star de la TV en incarnant une galeriste-détective qui parcourait le monde pour résoudre des crimes dans <xPresentationParagraphe_Italic>La Galerie de madame Liu-Tsong</xPresentationParagraphe_Italic>. Son dernier projet pour le cinéma était l’attendu <xPresentationParagraphe_Italic>Au rythme des tambours fleurs</xPresentationParagraphe_Italic>, comédie musicale avec Nancy Kwan et un casting exclusivement asiatique. Anna May Wong meurt en février 1961, juste avant le tournage, et c’est Juanita Hall qui jouera Tante Liang. Miraculeusement, des uchronies comme <xPresentationParagraphe_Italic>Hollywood</xPresentationParagraphe_Italic> (série écrite par Ryan Murphy avec Jessica Yu à la réalisation) témoignent du parcours d’Anna May Wong, tout en l’intégrant dans la lutte pour les droits civiques pour mettre un terme à toute forme de ségrégation à l’écran. Mars 2023, 95<sup>e</sup> cérémonie des Oscars, Michelle Yeoh embrasse sa statuette de la meilleure actrice pour <xPresentationParagraphe_Italic>Everything Everywhere All at Once</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;: «&#xA0;Pour tous les petits garçons et les petites filles qui me ressemblent et qui regardent ce soir, c’est une lueur d’espoir et de possibilités. C’est la preuve que les rêves deviennent réalité. Et mesdames, ne laissez personne vous dire que vous n’êtes plus dans la fleur de l’âge.&#xA0;»&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Émilie Cauquy&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="Ange maudit / Song"><xTitre_First>Ange maudit / Song&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Schmutziges Geld)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Richard Eichberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1928. 102’. DCP. INT. ALL.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anna&#xA0;May&#xA0;Wong, Heinrich&#xA0;George, Mary&#xA0;Kid.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Menacée par des voyous, Song est sauvée par un lanceur de couteaux, dont elle devient la cible sur scène, tandis qu’il cherche à reconquérir sa fiancée, une danseuse charismatique. Entourée d’un casting exclusivement allemand (dont Heinrich George, le contremaître de <xMiniTexte_Italic>Metropolis</xMiniTexte_Italic>), Anna May Wong émouvante, dans un triangle amoureux désenchanté. Sur un scénario écrit spécialement pour elle par Karl Vollmöller (<xMiniTexte_Italic>L’Ange bleu</xMiniTexte_Italic>), le film marque sa première collaboration européenne et la propulse au rang de star.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 28 avr 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par un élève de la classe d’improvisation de Jean-François Zygel&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre>Anna May Wong in Australia&#xA;</xTitre><xRealisateurs>National Film &amp; Sound Archive of Australia&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Australie. 1939. 1’. Numérique&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Bombs Over Burma&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Joseph H. Lewis&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1942. 67’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anna&#xA0;May&#xA0;Wong, Noel&#xA0;Madison, Leslie&#xA0;Denison.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>1942. Une institutrice chinoise tente de démasquer le traître infiltré au sein d’un groupe de résistants, qui protège des Japonais une route stratégique entre la Chine et la Birmanie. Un film de guerre aux accents exotiques, course contre la montre tendue, dans laquelle Lewis filme champs de bataille et assauts aériens avec efficacité. Dans le cadre de l’effort de guerre, Anna May Wong fit don de son salaire pour United China Relief.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 04 mai 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><film title="La Dame de Tchoung-King"><xTitre>La Dame de Tchoung-King&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Lady from Chungking)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William Nigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1950&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anna&#xA0;May&#xA0;Wong, Harold&#xA0;Huber, Mae&#xA0;Clarke.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Seconde Guerre mondiale&#xA0;: une jeune Chinoise mène l’insurrection d’une bande de partisans pour protéger son pays de l’envahisseur japonais. Une série B maligne qui joue de la métaphore&#xA0;–&#xA0;chaque personnage représente un des pays belligérants&#xA0;–, et où Anna May Wong (qui de nouveau offre son cachet) flamboie dans un monologue final pour la défense des libertés.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 04 mai 17h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Dangereux à connaître"><xTitre>Dangereux à connaître&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Dangerous to Know)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Florey&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1937. 70’. 16&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Akim&#xA0;Tamiroff, Anna&#xA0;May&#xA0;Wong, Gail&#xA0;Patrick.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Figure influente auprès des notables locaux, un gangster mégalo séduit une mondaine pour s’élever socialement. Chantage, magouilles, trahisons&#xA0;: un mélo policier, d’après la pièce d’Edgar Wallace inspirée de la vie d’Al Capone. Somptueusement habillée par Edith Head, Anna May Wong reprend le rôle, déjà tenu sur les planches, de l’amie orientale, fidèle mais délaissée. Avec aussi Hedda Hopper, fameuse chroniqueuse du Tout-Hollywood.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 30 avr 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Driven from Home"><xTitre>Driven from Home&#xA;</xTitre><xRealisateurs>James Young&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1927. 76’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Virginia&#xA0;Lee&#xA0;Corbin, Ray&#xA0;Hallor, Anna&#xA0;May&#xA0;Wong.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’avant-dernier film de James Young, prolifique réalisateur de mélos muets, voit une jeune fille chassée de chez elle par son père, qui désapprouve son idylle avec un homme pauvre. Anna May Wong joue un petit rôle dans la fumerie d’opium, dont le patron poursuit l’héroïne de ses assiduités.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 27 avr 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par un élève de la classe d’improvisation de Jean-François Zygel&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="La Fille de Shanghai"><xTitre>La Fille de Shanghai&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Daughter of Shanghai)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Florey&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1937&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Charles&#xA0;Bickford, Anna&#xA0;May&#xA0;Wong, Buster&#xA0;Crabbe.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une Sino-Américaine et un détective d’origine coréenne (Philip Ahn joue le premier agent asiatique du FBI au cinéma) s’associent pour démanteler un trafic de clandestins. <xMiniTexte_Italic>La Fille de Shanghai</xMiniTexte_Italic> dénonce les stéréotypes racistes et bouscule l’ordre établi à Hollywood, c’est le film des premières fois&#xA0;: Anthony Quinn quasi débutant, Anna May Wong dans un rôle positif, mais surtout des personnages d’étrangers enfin tenus par des acteurs d’origine asiatique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 02 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Fleur de lotus"><xTitre>Fleur de lotus&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Toll of the Sea)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Chester M. Franklin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1922. 50’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anna&#xA0;May&#xA0;Wong, Kenneth&#xA0;Harlan, Beatrice&#xA0;Bentley.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Inspiré de l’opéra de Puccini, <xMiniTexte_Italic>Madame Butterfly</xMiniTexte_Italic>&#xA0;–&#xA0;transposé en Chine&#xA0;–, <xMiniTexte_Italic>Fleur de Lotus</xMiniTexte_Italic>, avec ses costumes et ses paysages d’une rare richesse visuelle, est la première production hollywoodienne à utiliser le Technicolor bichrome. Toute de grâce et de fragilité, Anna May Wong, dix-sept ans à peine, porte le film sur ses épaules, et est repérée par Douglas Fairbanks qui la fera engager sur <xMiniTexte_Italic>Le Voleur de Bagdad</xMiniTexte_Italic> l’année suivante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 25 avr 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Grain de son"><xTitre>Grain de son&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Dinty)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Marshall Neilan&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1920. 67’. 35&#xA0;mm. Autres&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Wesley&#xA0;Barry, Colleen&#xA0;Moore, Anna&#xA0;May&#xA0;Wong.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À San Francisco, un jeune Irlandais survit en vendant des journaux. Gavroche débrouillard, il sauve la vie d’une femme condamnée par un trafiquant d’opium (dont l’épouse est interprétée par Anna May Wong). Conçue autour de l’enfant-star Wesley Barry, l’histoire oscille entre pathos et humour, mais n’échappe pas aux relents racistes, jusque dans la promotion du film qui évoque «&#xA0;une belle jeune fille chinoise de dix-huit étés dans une jolie tenue orientale&#xA0;».&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 26 avr 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par un élève de la classe d’improvisation de Jean-François Zygel&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="L'Île des hommes perdus"><xTitre>L’Île des hommes perdus&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Island of Lost Men)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kurt Neumann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1939&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anna&#xA0;May&#xA0;Wong, J.&#xA0;Carrol&#xA0;Naish, Anthony&#xA0;Quinn.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Partie à la recherche de son père, un général chinois accusé d’escroquerie, une chanteuse de cabaret affronte un gangster, installé à la tête d’un camp de travail. Dans des décors exotiques, Anna May Wong donne la réplique à Anthony Quinn et à un J. Carrol Naish grimé en métis. Un remake éloigné du <xMiniTexte_Italic>Fou des îles</xMiniTexte_Italic> (1933), et le dernier film de la star sino-américaine pour la Paramount.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 03 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Marchande de rêves"><xTitre>La Marchande de rêves&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Drifting)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tod Browning&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1923. 70’. DCP. INT. ANG.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Wallace&#xA0;Beery, Priscilla&#xA0;Dean, Matt&#xA0;Moore.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Shanghai. Une Américaine, complice d’un trafic d’opium, tombe amoureuse du policier infiltré chargé de la surveiller. L’avant-dernière collaboration entre Tod Browning et son actrice fétiche, Priscilla Dean, vaut pour son montage alterné, son final haletant, et surtout Anna May Wong, qui, malgré un rôle toujours proche du cliché, crève l’écran. Tandis que la liaison entre l’actrice et le cinéaste fait scandale&#xA0;: Browning est renvoyé de chez Universal.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 26 avr 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par un élève de la classe d’improvisation de Jean-François Zygel&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Monsieur Wu"><xTitre>Monsieur Wu&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Mr Wu)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William Nigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1929. 95’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lon&#xA0;Chaney, Louise&#xA0;Dresser, Renée&#xA0;Adorée.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un patriarche chinois ne supporte pas que sa fille s’entiche d’un Anglais. Maquillage minutieux mais caricature qui frise le grotesque&#xA0;: Lon Chaney laisse libre court à sa passion pour le déguisement et interprète même deux rôles différents. Dans des décors splendides, Anna May Wong, qui incarne la servante de l’héroïne, éclipse celle-ci (jouée par une actrice blanche) par son charisme.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 28 avr 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par un élève de la classe d’improvisation de Jean-François Zygel&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Mystères de Londres"><xTitre>Mystères de Londres&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Limehouse Blues)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alexander Hall&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1934&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec George&#xA0;Raft, Anna&#xA0;May&#xA0;Wong, Jean&#xA0;Parker.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>C’est la première fois que l’on entend le standard de jazz <xMiniTexte_Italic>Limehouse Blues</xMiniTexte_Italic>, symbole des Années 30&#xA0;: dans les bas-fonds londoniens, à Limehouse, un night-club abrite des opérations de contrebande. Son propriétaire, un immigré chinois, s’éprend d’une jeune pickpocket blanche. George Raft joue un Eurasien déchiré entre deux cultures, Anna May Wong est digne et splendide, mais le drame couve. Car en 1934, à Hollywood, toute relation mixte est encore proscrite à l’écran.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 04 mai 19h45&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Papillon de la rue"><xTitre>Papillon de la rue&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Großstadtschmetterling)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Richard Eichberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1929. 97’. DCP. INT. ALL.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anna&#xA0;May&#xA0;Wong, Tilla&#xA0;Garden, Fred&#xA0;Louis&#xA0;Lerch.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Harcelée par un clown brutal et cupide, une danseuse trouve refuge chez un peintre dont elle tombe amoureuse. Fausses accusations, chantage, amours déçues sur fond de plans ingénieux, entre Paris et la Côte d’Azur. Le deuxième film allemand d’Anna May Wong, sublime en vamp innocente, et dont l’expressivité illumine chaque gros plan.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 27 avr 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par un élève de la classe d’improvisation de Jean-François Zygel&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Peter Pan"><xTitre>Peter Pan&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Herbert Brenon&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1924. 105’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Betty&#xA0;Bronson, Ernest&#xA0;Torrence, Anna&#xA0;May&#xA0;Wong.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La première adaptation de la pièce de J. M. Barrie, fable pleine de charme sur le refus de grandir. Anna May Wong interprète Lily la Tigresse, fille du chef de la tribu indienne de Neverland. Idée de génie, Peter Pan est joué par une fille (lumineuse Betty Bronson), qui embrasse une autre fille, (innocente&#xA0;?) transgression, osée, en 1924.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 03 mai 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Piccadilly"><xTitre>Piccadilly&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ewald Andreas Dupont&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1929. 108’. DCP. INT. ANG.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gilda&#xA0;Gray, Anna&#xA0;May&#xA0;Wong, Jameson&#xA0;Thomas.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Londres, quartier de Limehouse. La tragédie se noue en coulisses, à travers la relation triangulaire entre un directeur de night-club, sa maîtresse, et une modeste employée de cuisine. Dernier film muet d’Anna May Wong, où éclatent sa photogénie et sa sensualité, et qui égrène les prises de vue audacieuses, plans inversés, et caméra subjective, comme libérée. Tout entier porté par la star qui éclipse sa partenaire, comme un prolongement de leurs rôles, <xMiniTexte_Italic>Piccadilly</xMiniTexte_Italic> égratigne allègrement le racisme ordinaire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 23 avr 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective. Accompagnement musical par Gherbi Back Light Trio Karim&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Roi de Chinatown"><xTitre>Le Roi de Chinatown&#xA;</xTitre><xTitreVo>(King of Chinatown)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Nick Grinde&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1939&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Akim&#xA0;Tamiroff, Anna&#xA0;May&#xA0;Wong, J.&#xA0;Carrol&#xA0;Naish.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une jeune Chinoise et son père, tous deux médecins, luttent contre un gangster qui se livre au racket dans leur quartier. Deux ans après <xMiniTexte_Italic>La Fille de Shanghai</xMiniTexte_Italic>, Anna May Wong retrouve ses partenaires Anthony Quinn et J. Carrol Naish, et poursuit son combat personnel, déterminée à donner à l’écran une image positive de la communauté asiatique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 03 mai 20h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Shanghai Express"><xTitre>Shanghai Express&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Josef von Sternberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1932. 82’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marlene&#xA0;Dietrich, Clive&#xA0;Brook, Anna&#xA0;May&#xA0;Wong.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un train lancé à travers la Chine en pleine guerre civile, la sensuelle Shanghaï Lily joue de ses charmes pour sauver un ancien amant, otage du dangereux Chang. Devant la caméra de Sternberg, la muse Dietrich n’a jamais été aussi belle, sublimée par l’époustouflant noir et blanc de Lee Garmes (oscarisé pour sa photo), et Anna May Wong éblouit, dans son premier film parlant. Une mise en scène virtuose et raffinée, l’un des sommets des années 30, où la cruauté le dispute à la sensualité.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Marion Polirsztok et Anne Kerlan"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Marion Polirsztok et Anne Kerlan&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Émilie Cauquy&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>À quoi ressemble la voix d’Anna May Wong dans son premier film sonore&#xA0;? Quelle langue parle-t-elle&#xA0;? Est-ce que son corps parle la même langue&#xA0;? Briser les codes, décortiquer le contre-courant des clichés de l’exotisme oriental du chef-d’œuvre de Sternberg, comme pour donner à voir et à entendre <xMiniTexte_Italic>Shanghai Express</xMiniTexte_Italic> pour la première fois.&#xA0;—&#xA0;Émilie Cauquy&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 26 avr 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Sherlock Holmes: Une étude en rouge"><xTitre>Sherlock Holmes: Une étude en rouge&#xA;</xTitre><xTitreVo>(A Study in Scarlet)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Edwin L. Marin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1933&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Reginald&#xA0;Owen, Anna&#xA0;May&#xA0;Wong, June&#xA0;Clyde.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les membres d’une confrérie secrète sont éliminés les uns après les autres. L’occasion d’une enquête dans le Chinatown londonien pour Sherlock Holmes. Une adaptation libre et méconnue du premier roman dans lequel Conan Doyle donna vie à son célèbre détective.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 30 avr 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="When Were You Born"><xTitre>When Were You Born&#xA;</xTitre><xRealisateurs>William C. McGann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1938. 65’. 16&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anna&#xA0;May&#xA0;Wong, Margaret&#xA0;Lindsay, Lola&#xA0;Lane.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après avoir prédit avec justesse la mort d’un homme, une astrologue assiste la police pour identifier le meurtrier. Accompagnée d’un singe capucin, Anna May Wong en diseuse de bonne aventure joue les Sherlock en jupons, dans une histoire policière abracadabrantesque. Une curiosité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 02 mai 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Autour d'Anna May Wong"><xTitreSousCycle>Autour d’Anna May Wong&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (3 films)"><xTitre_First>Anna May Wong, Frosted Yellow Willows: Her Life, Times and Legend&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Elaine Mae Woo&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2007. 49’&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Bold Journey: Native Land&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>ABC - American Broadcasting Company&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1957. 30’. 16&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Hollywood, épisode 7&#xA0;: A Hollywood Ending&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Jessica Yu&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2020. 51’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec David&#xA0;Corenswet, Darren&#xA0;Criss, Laura&#xA0;Harrier, Michelle&#xA0;Krusiec.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance_VSpace>Me 07 mai 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Emilie Cauquy&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle></cycle>