<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Darejan Omirbaev"><enTete><xTitreCycle>Darejan Omirbaev&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>9 - 16 octobre 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Leçon de cinéma"><xActionSectionTitre>Leçon de cinéma&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Darejan Omirbaev par Darejan Omirbaev, une leçon de cinéma&#xA;</xActionTitre></xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 12 oct 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Conférence"><xActionSectionTitre>Conférence&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Qui êtes-vous... Darejan Omirbaev ?</xActionTitre> par Eugénie Zvonkine&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 11 oct 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Kaïrat</xActionFilms>, par Darejan Omirbaev&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 09 oct 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Tueur à gages</xActionFilms>, par Joël Farges&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 12 oct 18h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Souvent comparé à Robert Bresson pour la précision sèche de sa mise en scène, il est le représentant le plus célèbre de la nouvelle vague kazakhe. Découvert au Festival de Locarno en 1992 avec <xOuvertureParagraphe_Italic>Kaïrat</xOuvertureParagraphe_Italic>, il a depuis multiplié succès d’auteur et sélections cannoises avec, notamment, <xOuvertureParagraphe_Italic>Tueur à gages</xOuvertureParagraphe_Italic> et <xOuvertureParagraphe_Italic>Poet</xOuvertureParagraphe_Italic>. Portraitiste rigoureux d’un pays secoué depuis trente ans par la chute du régime soviétique, Omirbaev sera à la Cinémathèque pour présenter ses films.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Darejan Omirbaev, poète de la retenue&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Darejan Omirbaev ne vient pas au cinéma dès son plus jeune âge. C’est après des études de mathématiques qu’il entre au VGIK à Moscou, et s’y forme en tant que réalisateur, puis en tant qu’historien de cinéma. En 1988, à 30 ans, il réalise le film court où apparaît déjà son style, entre lenteur du temps qui passe, observation minutieuse de l’environnement de son jeune héros, et injustice, déjà présente. C’est <xPresentationParagraphe_Italic>Juillet</xPresentationParagraphe_Italic> (1988), puis <xPresentationParagraphe_Italic>Kaïrat</xPresentationParagraphe_Italic> (1992), Léopard d’argent à Locarno, qui font de lui une figure de proue de la renaissance du cinéma kazakh. Mais aussi un chef de file du groupe de jeunes cinéastes issus de l’atelier de Sergueï Soloviov, qui fonderont la «&#xA0;Nouvelle Vague kazakhe&#xA0;» à la fin des années 80, et inscriront cette cinématographie sur la carte du cinéma mondial.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Cinéaste peu prolifique&#xA0;–&#xA0;il n’a réalisé en 32 ans que sept longs métrages et quelques courts&#xA0;–, Omirbaev parvient pourtant, dans chacun de ses films, à frapper juste, pour en même temps dire quelque chose de son époque, et donner à éprouver sa vision du monde, bien spécifique.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Un cinéaste en prise avec son temps&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Le cinéma d’Omirbaev assume sa posture résolument autobiographique. Ainsi, <xPresentationParagraphe_Italic>Shilde</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Kaïrat</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>Kardiogramma</xPresentationParagraphe_Italic> décrivent à merveille la trajectoire d’un enfant et d’un jeune adulte que l’on devine sans peine inspirée par l’expérience du cinéaste lui-même. D’ailleurs, ses héros se retrouvent plus d’une fois au cinéma ou démontrent leur amour pour cet art. La salle obscure est souvent aussi le lieu des premiers émois amoureux ou érotiques, entre coudes qui s’effleurent (<xPresentationParagraphe_Italic>Shilde</xPresentationParagraphe_Italic>) ou regard posé sur la nuque d’une jeune spectatrice (<xPresentationParagraphe_Italic>Kaïrat</xPresentationParagraphe_Italic>). <xPresentationParagraphe_Italic>Jol</xPresentationParagraphe_Italic> (<xPresentationParagraphe_Italic>La Route</xPresentationParagraphe_Italic>, 2001) raconte l’histoire d’un réalisateur en train «&#xA0;d’accoucher&#xA0;» d’un projet de film. Le cinéaste dira ensuite que son désir, en réalisant cette œuvre, était avant tout de montrer ce qui se passait dans la tête d’un réalisateur (il y insère d’ailleurs une séquence de son film précédent).&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>À cet aspect très personnel vient s’ajouter un regard précis et impitoyable sur son époque. Ainsi, les deux premiers longs métrages se déroulent dans le Kazakhstan du soviétisme tardif, gangréné par l’indifférence et la cruauté dissimulée. Puis viennent <xPresentationParagraphe_Italic>Tueur à gages</xPresentationParagraphe_Italic> (<xPresentationParagraphe_Italic>Killer</xPresentationParagraphe_Italic>, 1998) ou encore <xPresentationParagraphe_Italic>L’Étudiant</xPresentationParagraphe_Italic> (<xPresentationParagraphe_Italic>Student</xPresentationParagraphe_Italic>, 2012), qui montrent avec dureté et précision l’état du Kazakhstan indépendant, plongé dans la corruption et dans un univers d’inégalités galopantes. Dans ses derniers films en date, comme <xPresentationParagraphe_Italic>Poet</xPresentationParagraphe_Italic> (<xPresentationParagraphe_Italic>Akyn</xPresentationParagraphe_Italic>, 2022) ou <xPresentationParagraphe_Italic>La Dernière Séance</xPresentationParagraphe_Italic> (<xPresentationParagraphe_Italic>Songy Seans</xPresentationParagraphe_Italic>, 2022) il saura montrer ce que la démultiplication des petits écrans et des publicités fait aux esprits.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Le cinéma d’Omirbaev a cependant aussi une qualité intemporelle&#xA0;–&#xA0;le cinéaste aime ainsi s’appuyer dans la seconde moitié de sa carrière sur les grands classiques de la littérature. <xPresentationParagraphe_Italic>Chouga</xPresentationParagraphe_Italic> (2007) transpose à l’écran <xPresentationParagraphe_Italic>Anna Karénine</xPresentationParagraphe_Italic> de Léon Tolstoï et <xPresentationParagraphe_Italic>L’Étudiant</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Crime et Châtiment</xPresentationParagraphe_Italic> de Dostoïevski. Omirbaev les replace dans le Kazakhstan contemporain et en révèle toute l’actualité malgré le passage du temps. Il les débarrasse également de toute émotivité et excès caractéristiques de la littérature russe du XIX<sup>e</sup> siècle, laissant dénudés les trahisons et les dilemmes moraux des personnages, leurs espoirs et leurs chutes, d’autant plus brutales.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Un cinéma de l’épure&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Car Omirbaev est avant tout un cinéaste de la retenue. Vouant un véritable culte à Robert Bresson, il travaille le minimalisme du jeu d’acteur, opte presque toujours pour une caméra posée aux cadres architecturaux, et pour un récit fonctionnant au moins autant sur les ellipses que sur ce qui se passe dans le cadre. La tension dans l’image émane de l’attente, du retardement ou du refus du passage à l’acte. La rigueur et le minimalisme de sa mise en scène et de sa narration ne sont pas sans évoquer ses premières études mathématiques. Les éléments les plus minimes se mettent alors à parler&#xA0;: une baignoire qui se vide dans <xPresentationParagraphe_Italic>Poet</xPresentationParagraphe_Italic> devient la synecdoque d’un désespoir existentiel, un jeune homme assis qui relève la tête, honteux, après s’être fait passer à tabac, raconte toute la profondeur de son désespoir dans <xPresentationParagraphe_Italic>Kaïrat</xPresentationParagraphe_Italic>.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Une des questions qui taraude et traverse de part en part le cinéma de Darejan Omirbaev est&#xA0;: quelle place reste-t-il dans ce monde dur et superficiel pour les artistes et les rêveurs&#xA0;? Ainsi, Jasoulan dans <xPresentationParagraphe_Italic>Kardiogramma</xPresentationParagraphe_Italic> (1995) se fait humilier dans son sommeil, le jeune Kaïrat du film éponyme s’échappe de son quotidien étouffant par le rêve, le réalisateur de <xPresentationParagraphe_Italic>Jol</xPresentationParagraphe_Italic> rêve à son film et se voit hanté par des visions cinématographiques, le doux rêveur Levine est méprisé par le réaliste Vronski dans <xPresentationParagraphe_Italic>Chouga</xPresentationParagraphe_Italic>. Le dernier film en date du cinéaste kazakh, <xPresentationParagraphe_Italic>Poet</xPresentationParagraphe_Italic>, fait de cette question son cœur palpitant, à travers une série d’allers-retours temporels, qui permettent de suivre les trajectoires du grand poète kazakh Makhambet Otemisuly et d’un poète contemporain qui lit le récit de la vie de son prédécesseur et s’interroge sur le sens qu’il y a à écrire de la poésie de nos jours.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Malgré le constat souvent désespérant de ses films, Omirbaev nous offre aussi un peu d’espoir à travers son cinéma à la poésie intransigeante.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Eugénie Zvonkine&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Chouga"><xTitre_First>Chouga&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Shuga)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Darejan Omirbaev&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Kazakhstan-France. 2007&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Aidos&#xA0;Sagatov, Alnur&#xA0;Turgambayeva.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Attirée par un nouveau riche, une bourgeoise bien rangée délaisse mari et enfant. Dans une transposition contemporaine et épurée d’<xMiniTexte_Italic>Anna Karenine</xMiniTexte_Italic>, Omirbaev décrit les brèches du Kazakhstan, de l’ancienne à la nouvelle capitale. Entre les murs d’une société en mutation, l’amour se révèle illusoire et la passion sans issue.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 13 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="L'Étudiant"><xTitre>L’Étudiant&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Student)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Darejan Omirbaev&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Kazakhstan. 2012. 90’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nurlan&#xA0;Bajtasov, Edige&#xA0;Bolysbaev, Darejan&#xA0;Omirbaev.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À travers la crise existentielle d’un étudiant qui dérape et commet un crime, Omirbaev dresse le tableau d’un pays postsoviétique rongé par le libéralisme sauvage. Adaptation moderne de <xMiniTexte_Italic>Crime et Châtiment</xMiniTexte_Italic> de Dostoïevski, un pamphlet politique autant qu’une fable poétique, d’influence bressonienne.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Darejan Omirbaev par Darejan Omirbaev, une leçon de cinéma"><xTitreConf_VSpaceMin>Darejan Omirbaev par Darejan Omirbaev, une leçon de cinéma&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animée par Eugénie Zvonkine et Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>«&#xA0;On n’initie pas assez tôt les jeunes spectateurs aux gammes du cinéma. C’est comme vouloir apprendre les mathématiques sans en passer par l’arithmétique, ou la littérature sans l’alphabet. Cette situation absurde persiste pour le cinéma, qui peine à être perçu comme un art à part entière. Or, pour moi, le cinéma est cet art synthétique qui contient tous les autres, à la fois la littérature, la musique et la peinture.&#xA0;» (Darejan Omirbaev)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 12 oct 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre>Juillet&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Shilde)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Darejan Omirbaev&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Kazakhstan. 1988. 28’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Par une chaude journée d’été, deux garçons tentent de gagner de l’argent pour aller au cinéma. Une magnifique évocation de l’enfance dans les paysages déserts du Kazakhstan.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>La Dernière Séance&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Songy seans)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Darejan Omirbaev&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Kazakhstan-Kirghizistan. 2022. 30’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Dans une métropole animée, les passagers d’un bus restent rivés sur leurs smartphones. Interprétée par des artistes et des étudiants, une réflexion sur la solitude et le monde moderne hyperconnecté.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 13 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><filmFocus title="Kaïrat"><xTitre>Kaïrat&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Darejan Omirbaev&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Kazakhstan. 1991. 68’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Samat&#xA0;Beysenbin, Baljan&#xA0;Bisembekova, Indira&#xA0;Jeksembaeva.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une gare perdue au milieu des steppes, d’où un train emmène le jeune Kaïrat à la ville. Style dépouillé, cadrages rigoureux et noir et blanc somptueux. L’influence de Tarkovski et de Bresson est manifeste, pourtant le cinéaste kazakh impose, dès son premier film, un style propre, un univers froid et désolé, pour mieux dépeindre l’éveil d’un jeune homme aux déconvenues de la vie. Des premiers émois aux déceptions amoureuses, de la promiscuité d’un bus bondé à l’obscurité d’une salle de cinéma, Omirbaev capte le temps suspendu, la peur, le trouble, qu’il ponctue de longs travellings ferroviaires, comme autant de voies qui relient les rêves à la réalité d’un monde amer. Léopard d’argent au Festival de Locarno.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 09 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Darejan Omirbaev&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Kardiogramma"><xTitre>Kardiogramma&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Darejan Omirbaev&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Kazakhstan. 1995&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Zhasulan&#xA0;Asauov, Gulnara&#xA0;Dusmatova, Ilyas&#xA0;Kalymbetov.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Atteint d’une maladie cardiaque, un garçon de 12 ans quitte sa steppe natale pour rejoindre Almaty, la capitale. Après les rêves éveillés de <xMiniTexte_Italic>Kaïrat</xMiniTexte_Italic>, Omirbaev signe un superbe conte sur la découverte du monde extérieur. L’exil d’un jeune Kazakh non russophone, confronté à la tristesse, l’exclusion et les humiliations, mais aussi aux rapports de force et aux désirs charnels. Une histoire de nostalgie autant que de liberté, où le ressort social se révèle par l’intime, sans ornements ni artifices. Une œuvre simple, pudique, d’une sensibilité universelle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 12 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Poet"><xTitre>Poet&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Akyn)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Darejan Omirbaev&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Kazakhstan. 2021. 105’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Yerdos&#xA0;Kanaev, Gulmira&#xA0;Khasanova, Klara&#xA0;Kabylgazina.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Portrait désenchanté d’un poète kazakh à l’ère de la consommation de masse. Construit sur deux temporalités, le film évoque la solitude et la difficulté d’envisager son art dans une société en transition, tout en affirmant l’importance d’être à contre-courant des pouvoirs politiques de son époque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 16 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><conf title="Qui êtes-vous... Darejan Omirbaev ?"><xTitreConf>Qui êtes-vous... Darejan Omirbaev&#xA0;?&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence d’Eugénie Zvonkine&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>Voilà bien un metteur en scène à part, entre autres pour sa manière rigoureuse et minimaliste de diriger ses acteurs et de composer ses cadres. Usant volontiers d’ellipses, créant sans cesse une tension entre petits écrans et grands écrans, le cinéaste mêle références à la culture kazakhe et à la culture mondiale. Il montre comment l’honnêteté morale et la place de l’art sont mises en péril dans le monde contemporain.&#xA0;—&#xA0;Eugénie Zvonkine&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 11 oct 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf><film title="La Route"><xTitre_VSpaceMin>La Route&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Jol)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Darejan Omirbaev&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Kazakhstan-France. 2001. 85’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Djamshed&#xA0;Usmonov, Saule&#xA0;Toktybayeva, Alnur&#xA0;Turgambayeva.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une plongée dans les pensées d’un jeune cinéaste appelé au chevet de sa mère malade. Une réflexion sur la création artistique en même temps qu’une autocritique cocasse, qui suit la ligne dépouillée d’un road movie des steppes, où plane l’ombre de l’âne Balthazar du film de Bresson.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 11 oct 21h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMentionGroupe>Film choisi par le conférencier&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></film></groupe><filmFocus title="Tueur à gages"><xTitre>Tueur à gages&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Killer)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Darejan Omirbaev&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Kazakhstan-France. 1998. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Talgat&#xA0;Assetov, Roksana&#xA0;Abouova.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après les années étudiantes de <xMiniTexte_Italic>Kaïrat</xMiniTexte_Italic> et l’enfance de <xMiniTexte_Italic>Kardiogramma</xMiniTexte_Italic>, Omirbaev conte la descente aux enfers d’un jeune père contraint d’emprunter de l’argent à un mafieux, après avoir embouti la voiture d’un nouveau riche. Comme ses «&#xA0;petits frères&#xA0;» des films précédents, Marat plonge dans la brutalité du monde urbain. Mutique, crispé, impuissant face à l’impasse morale et économique de son pays. Sous ses airs de polar minimaliste, où la violence n’apparaît qu’en hors-champ, le film décrit le désespoir d’un homme qui n’a d’autre issue que le suicide ou la contrainte d’un meurtre commandité (une scène que le cinéaste reprendra dans son film suivant, <xMiniTexte_Italic>La Route</xMiniTexte_Italic>, dans un autoplagiat onirique). Prix Un certain regard au Festival de Cannes, <xMiniTexte_Italic>Tueur à gages</xMiniTexte_Italic> confirme le talent de son auteur, témoin et rare messager du Kazakhstan moderne.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 12 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Joël Farges&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus></sousCycle></cycle>