<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Darejan Omirbaev"><enTete><xTitreCycle>Darejan Omirbaev&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>9 - 14 octobre 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Leçon de cinéma"><xActionSectionTitre>Leçon de cinéma&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Darejan Omirbaev par Darejan Omirbaev, une leçon de cinéma&#xA;</xActionTitre></xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 12 oct 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Conférence"><xActionSectionTitre>Conférence&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Qui êtes-vous... Darejan Omirbaev ?</xActionTitre> par Eugénie Zvonkine&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 10 oct 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Chouga"><xTitre_First>Chouga&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Shuga)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Darejan Omirbaev&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Kazakhstan-France. 2007&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Aidos&#xA0;Sagatov, Alnur&#xA0;Turgambayeva.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Attirée par un nouveau riche, une bourgeoise bien rangée délaisse mari et enfant. Dans une transposition contemporaine et épurée d’<xMiniTexte_Italic>Anna Karenine</xMiniTexte_Italic>, Omirbaev décrit les brèches du Kazakhstan, de l’ancienne à la nouvelle capitale. Entre les murs d’une société en mutation, l’amour se révèle illusoire et la passion sans issue.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 13 oct 17h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Dernière Séance"><xTitre>La Dernière Séance&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Songy Seans)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Darejan Omirbaev&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Kazakhstan-Kirghizistan. 2022. 30’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Dans une métropole animée, les passagers d’un bus restent rivés sur leurs smartphones. Interprétée par des artistes et des étudiants, une réflexion sur la solitude et le monde moderne hyperconnecté.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 13 oct 19h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Précédé de <xPrecedeSuivi_Italic>Juillet&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></film><groupe><film title="L'Étudiant"><xTitre>L’Étudiant&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Student)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Darejan Omirbaev&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Kazakhstan. 2012. 90’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nurlan&#xA0;Bajtasov, Edige&#xA0;Bolysbaev, Darejan&#xA0;Omirbaev.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À travers la crise existentielle d’un étudiant qui dérape et commet un crime, Omirbaev dresse le tableau d’un pays postsoviétique rongé par le libéralisme sauvage. Adaptation moderne de <xMiniTexte_Italic>Crime et Châtiment</xMiniTexte_Italic> de Dostoïevski, un pamphlet politique autant qu’une fable poétique, d’influence bressonienne.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Darejan Omirbaev par Darejan Omirbaev, une leçon de cinéma"><xTitreConf_VSpaceMin>Darejan Omirbaev par Darejan Omirbaev, une leçon de cinéma&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xInfosSeance_VSpace>Sa 12 oct 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Juillet"><xTitre>Juillet&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Shilde)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Darezhan Omirbaev&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Kazakhstan. 1988. 28’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Par une chaude journée d’été, deux garçons tentent de gagner de l’argent pour aller au cinéma. Une magnifique évocation de l’enfance dans les paysages déserts du Kazakhstan.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 13 oct 19h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Suivi de <xPrecedeSuivi_Italic>La Dernière Séance&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></film><filmFocus title="Kaïrat"><xTitre>Kaïrat&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Darejan Omirbaev&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Kazakhstan. 1991. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Samat&#xA0;Beysenbin, Baljan&#xA0;Bisembekova, Indira&#xA0;Jeksembaeva.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une gare perdue au milieu des steppes, d’où un train emmène le jeune Kaïrat à la ville. Style dépouillé, cadrages rigoureux et noir et blanc somptueux. L’influence de Tarkovski et de Bresson est manifeste, pourtant le cinéaste kazakh impose, dès son premier film, un style propre, un univers froid et désolé, pour mieux dépeindre l’éveil d’un jeune homme aux déconvenues de la vie. Des premiers émois aux déceptions amoureuses, de la promiscuité d’un bus bondé à l’obscurité d’une salle de cinéma, Omirbaev capte le temps suspendu, la peur, le trouble, qu’il ponctue de longs travellings ferroviaires, comme autant de voies qui relient les rêves à la réalité d’un monde amer. Léopard d’argent au Festival de Locarno.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 09 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Kardiogramma"><xTitre>Kardiogramma&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Darejan Omirbaev&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1995&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Zhasulan&#xA0;Asauov, Gulnara&#xA0;Dusmatova, Ilyas&#xA0;Kalymbetov.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Atteint d’une maladie cardiaque, un garçon de 12 ans quitte sa steppe natale pour rejoindre Almaty, la capitale. Après les rêves éveillés de <xMiniTexte_Italic>Kaïrat</xMiniTexte_Italic>, Omirbaev signe un superbe conte sur la découverte du monde extérieur. L’exil d’un jeune Kazakh non russophone, confronté à la tristesse, l’exclusion et les humiliations, mais aussi aux rapports de force et aux désirs charnels. Une histoire de nostalgie autant que de liberté, où le ressort social se révèle par l’intime, sans ornements ni artifices. Une œuvre simple, pudique, d’une sensibilité universelle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 12 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Poet"><xTitre>Poet&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Akyn)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Darejan Omirbaev&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Kazakhstan. 2021. 105’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Yerdos&#xA0;Kanaev, Gulmira&#xA0;Khasanova, Klara&#xA0;Kabylgazina.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Portrait désenchanté d’un poète kazakh à l’ère de la consommation de masse. Construit sur deux temporalités, le film évoque la solitude et la difficulté d’envisager son art dans une société en transition, tout en affirmant l’importance d’être à contre-courant des pouvoirs politiques de son époque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 14 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Route"><xTitre>La Route&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Jol)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Darejan Omirbaev&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Kazakhstan-France. 2001. 85’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Djamshed&#xA0;Usmonov, Saule&#xA0;Toktybayeva, Alnur&#xA0;Turgambayeva.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une plongée dans les pensées d’un jeune cinéaste appelé au chevet de sa mère malade. Une réflexion sur la création artistique en même temps qu’une autocritique cocasse, qui suit la ligne dépouillée d’un road movie des steppes, où plane l’ombre de l’âne Balthazar du film de Bresson.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 10 oct 21h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Tueur à gages"><xTitre>Tueur à gages&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Killer)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Darejan Omirbaev&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Kazakhstan-France. 1998. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Talgat&#xA0;Assetov, Roksana&#xA0;Abouova.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après les années étudiantes de <xMiniTexte_Italic>Kaïrat</xMiniTexte_Italic> et l’enfance de <xMiniTexte_Italic>Kardiogramma</xMiniTexte_Italic>, Omirbaev conte la descente aux enfers d’un jeune père contraint d’emprunter de l’argent à un mafieux, après avoir embouti la voiture d’un nouveau riche. Comme ses «&#xA0;petits frères&#xA0;» des films précédents, Marat plonge dans la brutalité du monde urbain. Mutique, crispé, impuissant face à l’impasse morale et économique de son pays. Sous ses airs de polar minimaliste, où la violence n’apparaît qu’en hors-champ, le film décrit le désespoir d’un homme qui n’a d’autre issue que le suicide ou la contrainte d’un meurtre commandité (une scène que le cinéaste reprendra dans son film suivant, <xMiniTexte_Italic>La Route</xMiniTexte_Italic>, dans un autoplagiat onirique). Prix Un certain regard au Festival de Cannes, <xMiniTexte_Italic>Tueur à gages</xMiniTexte_Italic> confirme le talent de son auteur, témoin et rare messager du Kazakhstan moderne.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 12 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Qui êtes-vous... Darejan Omirbaev ?"><xTitreConf>Qui êtes-vous... Darejan Omirbaev&#xA0;?&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence d’Eugénie Zvonkine&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>Voilà bien un metteur en scène à part, entre autres pour sa manière rigoureuse et minimaliste de diriger ses acteurs et de composer ses cadres. Usant volontiers d’ellipses, créant sans cesse une tension entre petits écrans et grands écrans, le cinéaste mêle références à la culture kazakhe et à la culture mondiale. Il montre comment l’honnêteté morale et la place de l’art sont mises en péril dans le monde contemporain.&#xA0;—&#xA0;Eugénie Zvonkine&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 10 oct 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>