<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Debra Winger"><enTete><xTitreCycle>Debra Winger&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>11 - 15 mars 2026&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogues"><xActionSectionTitre>Dialogues&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem>, avec Debra Winger&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 13 mar 21h45&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Un thé au Sahara</xActionFilms>, avec Debra Winger&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 15 mar 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Officier et gentleman</xActionFilms>, par Debra Winger&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 11 mar 14h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Chacun sa chance</xActionFilms>, par Debra Winger&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 12 mar 20h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Searching for Debra Winger</xActionFilms>, par Debra Winger&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 14 mar 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Veuve noire</xActionFilms>, par Debra Winger&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 14 mar 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><xPresentationTitre>La fougue et la raison&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Il aura suffi de peu de films pour que Debra Winger électrise de son talent les écrans du cinéma américain des années 80. À l’époque, elles étaient pourtant nombreuses à se disputer les quelques rôles intéressants que les studios réservaient aux femmes. Debra Winger saura s’imposer, accéder au statut de star internationale et même choisir de s’éclipser, incitant une de ses contemporaines à retrouver sa trace. En partant «&#xA0;à la recherche de Debra Winger&#xA0;», Rosanna Arquette l’a hissée au sommet de la postérité, mais aussi du combat des actrices à exiger des personnages qui leur ressemblent, quand elles arrivent à l’âge de ne plus jouer les nymphettes ou les jolis faire-valoir. Pourtant, rien, ou si peu, ne prédestinait ce tempérament de feu à devenir l’une des actrices majeures du cinéma hollywoodien des années 80.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Née dans l’Ohio, Debra Winger grandit en Californie mais à distance de Hollywood. Elle s’égare à étudier la sociologie avant de partir pour un séjour initiatique en Israël. À son retour, un accident la paralyse et la rend aveugle pendant plusieurs mois. Avoir frôlé la mort jeune la décide à vivre pleinement sa vie. Elle sera actrice&#xA0;!&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Elle a à peine le temps d’accepter quelques rôles à la télévision&#xA0;–&#xA0;un film érotique, Drusilla dans la série <xPresentationParagraphe_Italic>Wonder Woman...</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;–&#xA0;à la fin des années 70, qu’elle s’invite aux côtés de John Travolta dans <xPresentationParagraphe_Italic>Urban Cowboy</xPresentationParagraphe_Italic> de James Bridges, ou de Nick Nolte dans <xPresentationParagraphe_Italic>Rue de la sardine</xPresentationParagraphe_Italic> de David S. Ward. Elle s’impose, ensuite, auprès d’une des stars masculines de l’époque, Richard Gere, dans <xPresentationParagraphe_Italic>Officier et gentleman</xPresentationParagraphe_Italic> de Taylor Hackford. Il joue les héros, elle n’est que sa petite amie. C’est pourtant elle qui décroche une première nomination à l’Oscar. Le tournage a été difficile, la mésentente des têtes d’affiche de notoriété publique, mais le film est un immense succès.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Debra Winger aborde alors une décennie fantastique qui lui vaudra deux autres nominations à l’Oscar pour ses interprétations intenses, et de travailler avec des partenaires prestigieux auprès desquels elle trouve sa place. Même lorsqu’ils s’appellent Shirley MacLaine ou Jack Nicholson dans <xPresentationParagraphe_Italic>Tendres Passions</xPresentationParagraphe_Italic>, Robert Redford dans <xPresentationParagraphe_Italic>L’Affaire Chelsea Deardon</xPresentationParagraphe_Italic> ou... Samy Frey dans <xPresentationParagraphe_Italic>La Veuve noire</xPresentationParagraphe_Italic> de Bob Rafelson. Le succès public est tel qu’elle est pressentie pour jouer les premiers rôles dans les plus grands films populaires du Nouvel Hollywood. Mais elle est exigeante&#xA0;–&#xA0;on la dit difficile, ce qui lui vaut l’admiration de Bette Davis&#xA0;–&#xA0;et en refuse plus d’un&#xA0;! En 1990, elle partage l’affiche d’<xPresentationParagraphe_Italic>Un thé au Sahara</xPresentationParagraphe_Italic> avec John Malkovich, puis celle des <xPresentationParagraphe_Italic>Ombres du cœur</xPresentationParagraphe_Italic> avec Anthony Hopkins. Ce qui signe à la fois sa reconnaissance internationale et son brutal retrait du métier, en 1995.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Elle s’en explique à Rosanna Arquette, enseigne le théâtre à Harvard, avant de reprendre le chemin des studios en 2001 sous la direction de son mari Arliss Howard. Depuis, elle continue à tourner, dirigée parfois par de grands noms du cinéma tels Jonathan Demme ou Miranda July, le plus souvent pour la télévision. Comme si cette rupture qu’elle avait souhaitée avait abruptement et définitivement discrédité les qualités de son jeu d’actrice. La loi hollywoodienne est sans pitié, Debra Winger n’est ni la première, ni la dernière à en avoir payé le prix.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Véronique Le Bris&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Chacun sa chance"><xTitre_First>Chacun sa chance&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Everybody Wins)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Karel Reisz&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1990. 97’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Debra&#xA0;Winger, Nick&#xA0;Nolte, Will&#xA0;Patton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une erreur judiciaire, une femme qui tente de faire la lumière sur le meurtre d’un notable, et un détective-justicier désabusé. À partir d’un scénario d’Arthur Miller (30 ans après <xMiniTexte_Italic>The Misfits</xMiniTexte_Italic>), Karel Reisz signe un polar provincial efficace, sur la corruption d’une petite ville américaine, à l’atmosphère trouble et vénéneuse. Son dernier film.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 12 mar 20h30&#x202F;-&#x202F;Cinémathèque française (JE)&#xA0;<xMention>Séance présentée par Debra Winger&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Officier et gentleman"><xTitre>Officier et gentleman&#xA;</xTitre><xTitreVo>(An Officer and a Gentleman)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Taylor Hackford&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1981. 124’. DCP. STF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Richard&#xA0;Gere, Debra&#xA0;Winger, David&#xA0;Keith.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur fond de réalisme social et de romance fiévreuse, Taylor Hackford suit le parcours d’un apprenti officier décidé à se hisser au-delà de ses origines modestes. Quête intime d’un homme cabossé par la vie, <xMiniTexte_Italic>Officier et gentleman</xMiniTexte_Italic> fait la part belle à un duo de jeunes premiers, Richard Gere et Debra Winger, en parfaite alchimie jusqu’à la dernière scène, iconique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 11 mar 14h00&#x202F;-&#x202F;Cinémathèque française (GF)&#xA0;<xMention>Séance présentée par Debra Winger&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Searching for Debra Winger"><xTitre>Searching for Debra Winger&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Rosanna Arquette&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2001. 100’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Debra&#xA0;Winger.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Au sommet de sa carrière, Debra Winger se retire brusquement de l’industrie du cinéma. De l’enquête personnelle au portrait collectif, Rosanna Arquette interroge sa disparition médiatique dans un documentaire hybride sur la place des femmes à Hollywood. Un cri lucide, solidaire, qui révèle l’envers du glamour.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 14 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;Cinémathèque française (LE)&#xA0;<xMention>Séance présentée par Debra Winger&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><groupe><film title="Tendres Passions"><xTitre>Tendres Passions&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Terms of Endearment)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>James L. Brooks&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1983. 132’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Shirley&#xA0;MacLaine, Debra&#xA0;Winger, Jack&#xA0;Nicholson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Chronique familiale drôle, cruelle et bouleversante, <xMiniTexte_Italic>Tendres Passions</xMiniTexte_Italic> détricote le lien orageux mais indestructible entre une mère et sa fille (le duo Shirley MacLaine et Debra Winger) avec une écriture ciselée et des personnages désarmants d’humanité. Un classique hollywoodien sur les failles de l’intimité, récompensé par cinq Oscars, dont celui du meilleur film.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 13 mar 19h45&#x202F;-&#x202F;Cinémathèque française (HL)&#xA0;<xMentionGroupe>Film choisi par le conférencier&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></film><conf title="Dialogue avec Debra Winger"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Debra Winger&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Pauline de Raymond&#xA;</xMentionAnimation><xInfosSeance>Ve 13 mar 21h45&#x202F;-&#x202F;Cinémathèque française (HL)&#xA;</xInfosSeance></conf></groupe><groupe><film title="Un thé au Sahara"><xTitre>Un thé au Sahara&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Sheltering Sky)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Bernardo Bertolucci&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne-Italie-États-Unis. 1990. 138’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Debra&#xA0;Winger, John&#xA0;Malkovich, Tom&#xA0;Novembre.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le périple halluciné d’un couple abîmé, du film d’aventures à l’exploration intime. Musique obsédante, reconstitution soignée et exotisme forment un mélodrame sur l’ivresse de l’étranger, qui métamorphose la solitude à deux en grand spectacle. Face à la touchante Debra Winger, Malkovich livre une prestation fascinante, mâtinée de mystère et de séduction.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Debra Winger"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Debra Winger&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Pauline de Raymond et Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>«&#xA0;Je pense que le voyage pour réaliser ce film, et la vie qui l’entourait, m’ont profondément nourrie, mais ce fut un <xMiniTexte_Italic>work in progress</xMiniTexte_Italic>... <xMiniTexte_Italic>Un thé au Sahara</xMiniTexte_Italic> est un beau rappel de la dureté que peut engendrer un voyage&#xA0;; mais si l’on fuit cette épreuve, on n’arrive nulle part.&#xA0;» (Debra Winger)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 15 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;Cinémathèque française (HL)&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><filmFocus title="La Veuve noire"><xTitre>La Veuve noire&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Black Widow)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Bob Rafelson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1987. 102’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Debra&#xA0;Winger, Theresa&#xA0;Russell, Sami&#xA0;Frey.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une agente fédérale enquête sur la mort suspecte et rapprochée de trois riches industriels, qui ont légué leur fortune à la même femme. Sur fond d’investigation policière, Rafelson compose un jeu du chat et de la souris entre deux égéries des années 80, la blonde Theresa Russell et la brune Debra Winger. Fait d’esquives, d’érotisme <xMiniTexte_Italic>soft</xMiniTexte_Italic> et de stratagèmes inventifs, leur affrontement s’accorde avec la mise en scène élégante, où le cinéaste multiplie les rebondissements dans une Floride de carte postale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 14 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;Cinémathèque française (GF)&#xA0;<xMention>Séance présentée par Debra Winger&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus></sousCycle></cycle>