<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Debra Winger"><enTete><xTitreCycle>Debra Winger&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>11 - 15 mars 2026&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Chacun sa chance"><xTitre_First>Chacun sa chance&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Everybody Wins)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Karel Reisz&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1990. 97’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Debra&#xA0;Winger, Nick&#xA0;Nolte, Will&#xA0;Patton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une erreur judiciaire, une femme qui tente de faire la lumière sur le meurtre d’un notable, et un détective-justicier désabusé. À partir d’un scénario d’Arthur Miller (30 ans après <xMiniTexte_Italic>The Misfits</xMiniTexte_Italic>), Karel Reisz signe un polar provincial efficace, sur la corruption d’une petite ville américaine, à l’atmosphère trouble et vénéneuse. Son dernier film.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 12 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Officier et gentleman"><xTitre>Officier et gentleman&#xA;</xTitre><xTitreVo>(An Officer and a Gentleman)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Taylor Hackford&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1981. 124’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Richard&#xA0;Gere, Debra&#xA0;Winger, David&#xA0;Keith.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur fond de réalisme social et de romance fiévreuse, Taylor Hackford suit le parcours d’un apprenti officier décidé à se hisser au-delà de ses origines modestes. Quête intime d’un homme cabossé par la vie, <xMiniTexte_Italic>Officier et gentleman</xMiniTexte_Italic> fait la part belle à un duo de jeunes premiers, Richard Gere et Debra Winger, en parfaite alchimie jusqu’à la dernière scène, iconique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 11 mar 14h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Searching for Debra Winger"><xTitre>Searching for Debra Winger&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Rosanna Arquette&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2001. 100’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Debra&#xA0;Winger.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Au sommet de sa carrière, Debra Winger se retire brusquement de l’industrie du cinéma. De l’enquête personnelle au portrait collectif, Rosanna Arquette interroge sa disparition médiatique dans un documentaire hybride sur la place des femmes à Hollywood. Un cri lucide, solidaire, qui révèle l’envers du glamour.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 14 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;LE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Tendres Passions"><xTitre>Tendres Passions&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Terms of Endearment)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>James L. Brooks&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1983. 132’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Shirley&#xA0;MacLaine, Debra&#xA0;Winger, Jack&#xA0;Nicholson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Chronique familiale drôle, cruelle et bouleversante, <xMiniTexte_Italic>Tendres Passions</xMiniTexte_Italic> détricote le lien orageux mais indestructible entre une mère et sa fille (l’épatant duo Shirley MacLaine / Debra Winger) avec une écriture ciselée et des personnages désarmants d’humanité. Un classique hollywoodien sur les failles de l’intimité, récompensé par cinq Oscars, dont celui du meilleur film.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 13 mar 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Un thé au Sahara"><xTitre>Un thé au Sahara&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Sheltering Sky)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Bernardo Bertolucci&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne-Italie-États-Unis. 1990. 138’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Debra&#xA0;Winger, John&#xA0;Malkovich, Tom&#xA0;Novembre.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le périple halluciné d’un couple abîmé, du film d’aventures à l’exploration intime. Musique obsédante, reconstitution soignée et exotisme forment un mélodrame sur l’ivresse de l’étranger, qui métamorphose la solitude à deux en grand spectacle. Face à la touchante Debra Winger, Malkovich livre une prestation fascinante, mâtinée de mystère et de séduction.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 15 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Veuve noire"><xTitre>La Veuve noire&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Black Widow)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Bob Rafelson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1987. 102’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Debra&#xA0;Winger, Theresa&#xA0;Russell, Sami&#xA0;Frey.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une agente fédérale enquête sur la mort suspecte et rapprochée de trois riches industriels, qui ont légué leur fortune à la même femme. Sur fond d’investigation policière, Rafelson compose un jeu du chat et de la souris entre deux égéries des années 80, la blonde Theresa Russell et la brune Debra Winger. Fait d’esquives, d’érotisme <xMiniTexte_Italic>soft</xMiniTexte_Italic> et de stratagèmes inventifs, leur affrontement s’accorde avec la mise en scène élégante, où le cinéaste multiplie les rebondissements dans une Floride de carte postale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 14 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus></sousCycle></cycle>