<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Pietro Germi"><enTete><xTitreCycle>Pietro Germi&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>10 - 27 octobre 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Conférence"><xActionSectionTitre>Conférence&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Qui êtes-vous... Pietro Germi ?</xActionTitre> par Sergio Toffetti&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 18 oct 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Meurtre à l'italienne</xActionFilms>, avec David Perrault&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 19 oct 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Portraitiste parfois cruel de ses concitoyens, Germi prend d’abord le sillage du néoréalisme, qu’il teinte rapidement de nuances subtiles&#xA0;: ses chroniques sociales sont tout autant des drames que des films noirs (<xOuvertureParagraphe_Italic>Traqué dans la ville</xOuvertureParagraphe_Italic>) ou policiers (<xOuvertureParagraphe_Italic>Meurtre à l’italienne</xOuvertureParagraphe_Italic>). Mais c’est son virage vers la comédie acerbe (<xOuvertureParagraphe_Italic>Divorce à l’italienne</xOuvertureParagraphe_Italic>, avec Mastroianni en macho gominé) qui lui vaut une réputation internationale et une série de prix prestigieux&#xA0;–&#xA0;<xOuvertureParagraphe_Italic>Ces messieurs dames</xOuvertureParagraphe_Italic>, Palme d’or partagée en 1966 avec <xOuvertureParagraphe_Italic>Un homme et une femme</xOuvertureParagraphe_Italic> de Claude Lelouch.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>L’homme qui fumait des cigares toscans&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Le cinéma de Pietro Germi est un défi permanent aux catégories installées de l’histoire du cinéma italien. Non parce qu’il refuserait d’être confondu ou associé avec celles-ci, mais plus bizarrement encore, parce qu’il semble les avoir entièrement absorbées. L’œuvre de l’auteur de <xPresentationParagraphe_Italic>Divorce à l’italienne</xPresentationParagraphe_Italic> constitue une sorte de synthèse de tous les genres et les styles (ou presque) de la production transalpine d’après-guerre, du néoréalisme à l’esthétisme calligraphique, de l’engagement social à l’imprégnation picturale et formelle d’influences exogènes. C’est ainsi que se construisit une filmographie située à la fois à contre-courant de son époque et parallèlement au centre de celle-ci, dans une volonté totalisante et libre à la fois. Germi fut longtemps considéré d’un œil soupçonneux par la critique italienne. Pas assez purs, pas assez engagés, trop sentimentaux ou trop caricaturaux, ses films n’entraient guère dans les grilles idéologiques de lecture de leur époque.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Né à Gènes en 1914, Germi se destinait, tout en écrivant déjà divers textes littéraires, à la carrière d’acteur après avoir été accepté au Centro sperimentale de Rome, où il rentre en 1938. Mais il y suit également les cours de réalisation. Il obtient, en 1942, un rôle dans <xPresentationParagraphe_Italic>La Couronne de fer</xPresentationParagraphe_Italic> d’Alessandro Blasetti qui supervisera, en 1946, son premier long métrage.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Une œuvre hybride...&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe_Italic>Le Témoin</xPresentationParagraphe_Italic> est déjà une œuvre qui se situe à la croisée de nombreux chemins. Produit par la compagnie Orbis Film, une société de sensibilité catholique, le film conjugue tout à la fois, d’une façon un peu rustique, un regard sur la réalité sociale de 1946, les ressorts d’une fiction criminelle, et les interrogations d’une réflexion philosophique un peu abstraite. Entre Rossellini, le film noir et Dostoïevski, <xPresentationParagraphe_Italic>Le Témoin</xPresentationParagraphe_Italic> décrit un monde en ruines où la question de la survie impose aux humiliés des choix moraux inhumains. Cette question de la culpabilité ressortira, de façon obsédante, dans des œuvres ultérieures comme <xPresentationParagraphe_Italic>Traqué dans la ville</xPresentationParagraphe_Italic> (1951) ou <xPresentationParagraphe_Italic>L’Homme de paille</xPresentationParagraphe_Italic> (1958).&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>La volonté de décrire les choses comme elles sont est évidemment au centre de la plupart de ses premières fictions, qui mêlent souvent acteurs professionnels et amateurs. Ainsi cet homme du Nord de l’Italie, avec des titres comme <xPresentationParagraphe_Italic>Au nom de la loi</xPresentationParagraphe_Italic> (1949), <xPresentationParagraphe_Italic>Le Chemin de l’espérance</xPresentationParagraphe_Italic> (1950) ou bien <xPresentationParagraphe_Italic>Jalousie</xPresentationParagraphe_Italic> (1953), donne-t-il à voir une Sicile authentique, un monde archaïque, écrasé de soleil et guidé par ses propres règles. <xPresentationParagraphe_Italic>Jeunesse perdue</xPresentationParagraphe_Italic> (1948) montre ainsi la jeunesse bourgeoise avec une vérité que le néoréalisme avait su appliquer au prolétariat. <xPresentationParagraphe_Italic>Traqué dans la ville</xPresentationParagraphe_Italic> impose, derrière le suspense des péripéties vécues par les protagonistes, une vision sans artifice de la banlieue romaine et de ses habitants désorientés et offensés. Et pourtant, ces deux titres incarnent également et exemplairement le caractère hybride d’un cinéma qui n’hésite pas à emprunter à d’autres sources, en l’occurrence au film noir hollywoodien, dont il semble vouloir constituer une variation transalpine. Si le western, et plus particulièrement l’art d’un John Ford, a pu être mentionné comme référence possible de films comme <xPresentationParagraphe_Italic>Au nom de la loi</xPresentationParagraphe_Italic> ou <xPresentationParagraphe_Italic>Le Chemin de l’espérance</xPresentationParagraphe_Italic>, on peut aussi, surtout pour ce deuxième titre et sa capacité à évoquer les rapports entre l’individu et le collectif, citer un certain cinéma soviétique. Par ailleurs, avec des films comme <xPresentationParagraphe_Italic>Jalousie</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>La Tanière des brigands</xPresentationParagraphe_Italic> (1952), deux reconstitutions historiques, le cinéaste n’hésitera pas aussi à emprunter la voie d’une certaine stylisation visuelle l’éloignant de toute volonté néoréaliste.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>...et sombre&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Mais ce qui dérangea une partie des commentateurs de son œuvre fut surtout sa manière de ne jamais succomber à un certain volontarisme idéologique. Germi est l’auteur d’une œuvre pessimiste, peu désireuse de composer avec l’espoir d’un avenir plus radieux. Dans <xPresentationParagraphe_Italic>Le Disque rouge</xPresentationParagraphe_Italic> (1955), <xPresentationParagraphe_Italic>L’Homme de paille</xPresentationParagraphe_Italic> (1958) et <xPresentationParagraphe_Italic>Meurtre à l’italienne</xPresentationParagraphe_Italic> (1959), il incarne lui-même le personnage principal, robuste moustachu fumant (comme Germi dans la vraie vie) d’infects cigares toscans. Dans les deux premiers titres, il est un homme quelconque incapable de dépasser les contradictions d’une existence qui le mettent, dans <xPresentationParagraphe_Italic>Le Disque rouge</xPresentationParagraphe_Italic>, en dehors de sa classe sociale et, dans <xPresentationParagraphe_Italic>L’Homme de paille</xPresentationParagraphe_Italic>, le condamnent, à jamais et paradoxalement, à vivre aliéné et isolé au sein de sa propre famille. Le troisième film, adapté d’un roman de Carlo Emilio Gadda, est encore plus impitoyable. Germi y incarne un commissaire de police qui, dans le cadre d’une enquête, va se retrouver aux prises avec les pires secrets d’une société essentiellement et métaphysiquement corrompue. Le Mal n’y épargne aucune classe sociale et le regard désenchanté du commissaire Ingravallo est sans aucun doute aussi celui du cinéaste Germi.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Le pessimisme, tout autant peut-être qu’une sorte de misanthropie critique, vont s’accroitre lorsque Germi abordera, de front, le genre de la comédie. Il est parmi les grands noms du genre (Dino Risi, Mario Monicelli), le plus outré, celui dont les films effleureront le plus une forme de stylisation qui pourrait être issue de la bande dessinée tout autant que de l’antique commedia dell’arte. <xPresentationParagraphe_Italic>Divorce à l’italienne</xPresentationParagraphe_Italic> (1961), <xPresentationParagraphe_Italic>Séduite et abandonnée</xPresentationParagraphe_Italic> (1963) et <xPresentationParagraphe_Italic>Ces Messieurs dames</xPresentationParagraphe_Italic> (1966) épinglent l’Italien contemporain que les conventions d’une société et de sa morale contraignent à l’hypocrisie, au mensonge et plus largement à toutes sortes de dérèglements. En plein boom économique, son cinéma, qui avait refusé les espoirs eschatologiques de la gauche italienne dans les années 40 et 50, va également affirmer son scepticisme face à une modernité qui rentre au chausse-pied dans une société empesée. Son dernier projet, finalement réalisé par son ami Mario Monicelli, sera <xPresentationParagraphe_Italic>Mes chers amis</xPresentationParagraphe_Italic> (1975), chronique bouffonne et mélancolique, qui bouclera de façon mélancolique trente ans de cinéma italien.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Jean-François Rauger&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Alfredo, Alfredo"><xTitre_First>Alfredo, Alfredo&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Pietro Germi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1972. 110’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dustin&#xA0;Hoffman, Stefania&#xA0;Sandrelli, Carla&#xA0;Gravina.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À peine sorti des <xMiniTexte_Italic>Chiens de paille</xMiniTexte_Italic> de Peckinpah, Dustin Hoffman endosse avec aisance le rôle d’un Italien aussi émotif que timide, qui tombe sous la coupe d’une épouse abusive. En observateur féroce qui ne manque pas de tendresse, Germi combat par le rire les lois matrimoniales et les coutumes absurdes de son pays, dans une farce hilarante. Son dernier film.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 21 oct 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Au nom de la loi"><xTitre>Au nom de la loi&#xA;</xTitre><xTitreVo>(In nome della legge)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Pietro Germi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1949. 101’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Massimo&#xA0;Girotti, Jone&#xA0;Salinas, Charles&#xA0;Vanel, Camillo&#xA0;Mastrocinque.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec l’histoire d’un juge de Palerme, affecté au village isolé de Capodarso, Germi évoque l’emprise de la mafia sur une contrée miséreuse. Terre de prédilection du cinéaste pour ses tournages, la Sicile déploie ses paysages arides, aux maisons blanches décrépites, comme dans un western hollywoodien. Monicelli et Fellini participent à l’écriture du scénario. L’intrigue est captivante, les personnages authentiques. Face au regard pur de Massimo Girotti (le vagabond d’<xMiniTexte_Italic>Ossessione</xMiniTexte_Italic>), Charles Vanel campe un parrain local plus vrai que nature. Et tandis que la tension monte, le drame se resserre jusqu’au crime de trop, dans un final inattendu.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 10 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Ve 25 oct 21h15&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Beaucoup trop pour un seul homme"><xTitre>Beaucoup trop pour un seul homme&#xA;</xTitre><xTitreVo>(L’Immorale)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Pietro Germi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1966. 90’. 35&#xA0;mm. STF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ugo&#xA0;Tognazzi, Stefania&#xA0;Sandrelli, Renée&#xA0;Longarini.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une épouse, deux maîtresses, une kyrielle d’enfants. Débordé, Sergio se confie à un prêtre. Entre la pure comédie italienne et le drame, une chronique de la vie sentimentale de l’Italien moyen, où chaque nouvelle aventure et chaque nouveau mensonge révèlent la médiocrité d’un tendre don Juan. Drôle et sombre à la fois, Tognazzi est impérial.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 19 oct 20h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Castagne sono buone"><xTitre>Le Castagne sono buone&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pietro Germi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1970. 108’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gianni&#xA0;Morandi, Stefania&#xA0;Casini, Nicoletta&#xA0;Machiavelli.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La relation amoureuse d’un réalisateur de télévision sans scrupules avec une étudiante en architecture, attachée aux valeurs chrétiennes. Dans l’un de ses derniers films, Germi oppose la ville moderne, source de corruption, à la campagne où la beauté des choses simples ressemble à une poignée de «&#xA0;bonnes châtaignes&#xA0;».&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 21 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Ces messieurs dames"><xTitre>Ces messieurs dames&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Signore e signori)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Pietro Germi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1966. 95’. DCP. STF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Virna&#xA0;Lisi, Gastone&#xA0;Moschin, Nora&#xA0;Ricci.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En trois sketches rythmés, cruels, truculents, Pietro Germi raille la petite bourgeoisie du Nord de l’Italie en proie aux affres des lois rigides et d’une morale contenue par l’Église. Maris veules, épouses infidèles et amants nigauds, ses personnages tout droit sortis d’un vaudeville, découpés au scalpel, défilent de sauteries grotesques en petits scandales étouffés. Un jeu de massacre qui déclencha les huées d’un certain public du Festival de Cannes, tandis que d’autres attribuèrent à <xMiniTexte_Italic>Ces messieurs dames</xMiniTexte_Italic> la Palme d’or, partagée avec <xMiniTexte_Italic>Un homme et une femme</xMiniTexte_Italic> de Claude Lelouch.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 12 oct 19h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Me 23 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><groupe><conf title="Qui êtes-vous... Pietro Germi ?"><xTitreConf>Qui êtes-vous... Pietro Germi&#xA0;?&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Sergio Toffetti&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>Le Chemin de l’espérance</xMiniTexte_Italic>, c’est un voyage dans l’Italie de 1950, une Italie dévastée non plus par la guerre comme au temps de Rossellini, mais par la pauvreté. Pietro Germi&#xA0;–&#xA0;fordien depuis son «&#xA0;western&#xA0;» <xMiniTexte_Italic>Au nom de la loi</xMiniTexte_Italic>&#xA0;–&#xA0;superpose ici sur les images-souvenirs des <xMiniTexte_Italic>Raisins de la colère</xMiniTexte_Italic> la stature de Raf Vallone, icône prolétarienne qui fait face à l’injustice avec son corps d’acteur. Viendront ensuite les mélos sociaux, le noir, la cruauté de la comédie d’un auteur à la fois cynique et sentimental, formaliste et populaire.&#xA0;—&#xA0;Sergio Toffetti&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 18 oct 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf><film title="Le Chemin de l'espérance"><xTitre_VSpaceMin>Le Chemin de l’espérance&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Il Cammino della speranza)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Pietro Germi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1950. 99’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Raf&#xA0;Vallone, Elena&#xA0;Varzi, Saro&#xA0;Urzi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le parcours d’un groupe de Siciliens vers la France, après la fermeture de la mine du village. Dans un geste néoréaliste, Pietro Germi filme l’exode italien de l’après-guerre, des promesses d’un passeur jusqu’aux cruelles désillusions. Habillé des plus beaux atours du mélodrame, <xMiniTexte_Italic>Le Chemin de l’espérance</xMiniTexte_Italic> se voit comme une version italienne des <xMiniTexte_Italic>Raisins de la colère</xMiniTexte_Italic> de John Ford.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 18 oct 21h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMentionGroupe>Film choisi par le conférencier&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 26 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film></groupe><film title="Le Disque rouge"><xTitre>Le Disque rouge&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Il Ferroviere)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Pietro Germi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1955. 114’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pietro&#xA0;Germi, Luisa&#xA0;Della&#xA0;Noce, Sylva&#xA0;Koscina.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pietro Germi se met en scène dans le rôle d’un cheminot responsable d’un terrible accident de train. Plus proche des personnages que des luttes sociales d’un pays en pleine modernisation, le cinéaste dresse un portrait cruel du monde ouvrier, à travers le regard d’un petit garçon qui, devant la déchéance de son père, cherche à retrouver l’unité familiale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 12 oct 17h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Ve 25 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Divorce à l'italienne"><xTitre>Divorce à l’italienne&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Divorzio all’italiana)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Pietro Germi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1961. 104’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marcello&#xA0;Mastroianni, Daniela&#xA0;Rocca, Stefania&#xA0;Sandrelli.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un noble sicilien manigance un crime d’honneur pour se débarrasser de son épouse. Loin de ses rôles de séducteur romantique, Mastroianni incarne un homme aussi cynique que ridicule, dans une satire grinçante de la société conservatrice des années 60.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 19 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Homme de paille"><xTitre>L’Homme de paille&#xA;</xTitre><xTitreVo>(L’Uomo di paglia)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Pietro Germi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1958. 120’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pietro&#xA0;Germi, Luisa&#xA0;Della&#xA0;Noce, Saro&#xA0;Urzì.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Resté seul à Rome pendant la convalescence de son fils, un ouvrier se laisse emporter dans une passion amoureuse aux répercussions dramatiques. Pietro Germi, qui interprète lui-même le rôle du mari infidèle, rompt avec les conventions sociales du drame bourgeois, en situant son histoire d’adultère dans un milieu populaire, filmé avec une émouvante sincérité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 11 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Jalousie"><xTitre>Jalousie&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Gelosia)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Pietro Germi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1953. 86’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marisa&#xA0;Belli, Erno&#xA0;Crisa, Vincenzo&#xA0;Musolino.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’amour d’un marquis pour une paysanne sur les terres arides de la Sicile. La superbe photographie de Leonida Barboni, chef opérateur attitré du cinéaste, et la partition du compositeur Carlo Rustichelli contribuent à faire de <xMiniTexte_Italic>Jalousie</xMiniTexte_Italic> un grand drame passionnel sur la culpabilité et la folie amoureuse.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 20 oct 17h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Jeunesse perdue"><xTitre>Jeunesse perdue&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Gioventù perduta)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Pietro Germi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1948. 86’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Massimo&#xA0;Girotti, Carla&#xA0;Del&#xA0;Poggio, Jacques&#xA0;Sernas.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deuxième réalisation de Pietro Germi, l’enquête criminelle d’un jeune inspecteur de police dans les milieux universitaires. Rythme optimal et atmosphère glaciale, un polar à l’américaine, dont le principal suspect est interprété par Jacques Servais, acteur français qui illumina, par sa blondeur nordique, quelques grandes œuvres du cinéma italien.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 13 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Précédé de <xPrecedeSuivi_Italic>Scrittori e poeti anglosassoni a Roma&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></film><film title="Mademoiselle la présidente"><xTitre>Mademoiselle la présidente&#xA;</xTitre><xTitreVo>(La Presidentessa)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Pietro Germi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1952. 88’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Silvana&#xA0;Pampanini, Carlo&#xA0;Dapporto, Ave&#xA0;Ninchi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après la pièce de Maurice Hennequin créée en 1912, les aventures d’une vedette du Moulin-Rouge qui s’attire les foudres d’un juge pudibond. Dans le rôle de Gobette, Silvana Pampanini enflamme l’adaptation de Germi, qui avec son sens de la satire impayable, réussit un vaudeville réjouissant, à la fois féroce et bien rythmé.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 12 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Mes chers amis"><xTitre>Mes chers amis&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Amici miei)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mario Monicelli&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1975. 140’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ugo&#xA0;Tognazzi, Philippe&#xA0;Noiret, Bernard&#xA0;Blier, Adolfo&#xA0;Celi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Écrites par Pietro Germi peu avant sa mort, les aventures d’une bande de quinquas désillusionnés. Cinq <xMiniTexte_Italic>vitelloni</xMiniTexte_Italic> montés en graine, dans le prolongement du film de Fellini, qui, lorsque la routine de leur existence se fait trop pesante, inventent les pires blagues aux dépens de leurs compatriotes. Monument d’amertume et de dérision, doublé d’un hommage inconditionnel à la camaraderie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 27 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Meurtre à l'italienne"><xTitre>Meurtre à l’italienne&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Un maledetto imbroglio)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Pietro Germi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1959. 115’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pietro&#xA0;Germi, Claudia&#xA0;Cardinale, Franco&#xA0;Fabrizi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Piazza Farnese à Rome, un vol de bijoux au dépens d’un vieux garçon aux mœurs troubles, suivi d’un meurtre, quelques jours après, dans l’appartement voisin. Le début d’une enquête à tiroirs, menée par un commissaire désabusé. Célibataire et moustachu, Germi porte le rôle avec classe, qui prend un malin plaisir à débusquer les escrocs et les hypocrites au fond de leur trou. Entouré d’interprètes de talent, de Claudia Cardinale (dans l’un de ses premiers grands rôles) à Nino Castelnuovo (futur amoureux de Catherine Deneuve dans <xMiniTexte_Italic>Les Parapluies de Cherbourg</xMiniTexte_Italic>), le cinéaste restitue admirablement le climat trouble d’une énigme inextricable, où se révèlent moins les faits que l’état psychologique et sociologique des personnages.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec David Perrault"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec David Perrault&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Dans ce sommet du film noir à l’italienne, Pietro Germi se donne le rôle inoubliable du commissaire Ingravallo. Lunettes noires sur le nez, cigarillo à la bouche, ce «&#xA0;masque&#xA0;» d’enquêteur, plutôt que de dissimuler, révèle une palette infinie d’émotions. Tour à tour drôle et sérieux, sarcastique et empathique, le cinéaste pose ici une signature physique sur toute sa riche et contrastée filmographie.&#xA0;—&#xA0;David Perrault&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 19 oct 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film&#xA0;+&#xA0;dialogue&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance_VSpace><xInfosSeance>Di 27 oct 16h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMentionGroupe>Film seul&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></conf></groupe><film title="Scrittori e poeti anglosassoni a Roma"><xTitre>Scrittori e poeti anglosassoni a Roma&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pietro Germi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1947. 9’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>L’une des premières œuvres de Germi, retrouvée dans les archives de la Cineteca Nazionale, un court documentaire en hommage aux Alliés britanniques et américains.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 13 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Suivi de <xPrecedeSuivi_Italic>Jeunesse perdue&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></film><filmFocus title="Séduite et abandonnée"><xTitre>Séduite et abandonnée&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Sedotta e abbandonata)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Pietro Germi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1963. 125’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Stefania&#xA0;Sandrelli, Saro&#xA0;Urzì, Aldo&#xA0;Puglisi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Incarnée par Stefania Sandrelli, la jeunesse désemparée, prise au piège du mariage forcé, dans une Sicile aux préjugés ancestraux. Pietro Germi actionne le mécanisme parfait de la comédie du qu’en-dira-t-on, avec ses fiancés hypocrites, ses aristocrates déchus et ses frères appelés à venger par le sang leur honneur offensé. Une galerie de personnages aussi pittoresques qu’irrésistibles, qui dresse, derrière la tragédie bouffonne, le portrait au vitriol d’une société profondément machiste. Au premier plan, avec ses airs de Raimu sicilien, Saro Urzì remporte le prix de la meilleure interprétation masculine au Festival de Cannes, pour un rôle de paternel autoritaire et colérique d’anthologie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 11 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Me 23 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Serafino ou l'amour aux champs"><xTitre>Serafino ou l’amour aux champs&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Serafino)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Pietro Germi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1968. 96’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Adriano&#xA0;Celentano, Saro&#xA0;Urzì, Francesca&#xA0;Romana&#xA0;Coluzzi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Berger naïf, Serafino vit d’amour et d’eau fraîche. À la mort de sa tante, il hérite d’une immense fortune qui suscite la jalousie de sa famille. Star de la chanson italienne, Adriano Celentano interprète son rôle le plus populaire au cinéma, dans un conte de fées rural qui pointe la disparition d’une Italie marginale, sous les coups de la modernisation des années 60.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 20 oct 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Tanière des brigands"><xTitre>La Tanière des brigands&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Il Brigante di Tacca del Lupo)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Pietro Germi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1952. 93’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Amedeo&#xA0;Nazzari, Cosetta&#xA0;Greco, Saro&#xA0;Urzì.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans l’Italie du Sud, au XIX<xSup>e</xSup> siècle, une troupe de soldats affronte des bandits qui rançonnent la région. Sur un scénario coécrit par Fellini, d’après le roman historique de Riccardo Bacchelli, les derniers jours de révolte contre l’unification italienne, d’une tonalité épique digne des meilleurs westerns.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 16 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Témoin"><xTitre>Le Témoin&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Il Testimone)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Pietro Germi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1946. 98’. Numérique. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Roldano&#xA0;Lupi, Marina&#xA0;Berti, Arnoldo&#xA0;Foa.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En pleine période néoréaliste, Pietro Germi habille de noir son premier film avec l’histoire d’un homme suspecté de meurtre, qui risque la peine de mort après la déposition d’un témoin inattendu. Derrière l’intrigue criminelle à l’atmosphère étouffante, une réflexion quasi dostoïevskienne sur la faute et la culpabilité dans l’Italie d’après-guerre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 17 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Traqué dans la ville"><xTitre>Traqué dans la ville&#xA;</xTitre><xTitreVo>(La Città si difende)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Pietro Germi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1951. 79’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Renato&#xA0;Baldini, Enzo&#xA0;Maggio, Fausto&#xA0;Tozzi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Poursuivis par la police, quatre hommes s’enfuient avec la recette d’un match de football. Si la description sociale à l’aube des années 50 relève du néoréalisme, l’histoire de braquage, en partie écrite par Fellini et Comencini, ne renie pas l’influence d’outre-atlantique d’un <xMiniTexte_Italic>Asphalt Jungle</xMiniTexte_Italic> de John Huston, avec dans les rôles féminins, Gina Lollobrigida et Cosetta Greco. Prix du meilleur film italien à la Mostra de Venise.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 13 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 26 oct 16h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>