<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Histoire permanente du cinéma : les 90 ans de la Cinémathèque française"><enTete><xTitreCycle>Histoire permanente du cinéma : les 90 ans de la Cinémathèque française&#xA;</xTitreCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="L'Atlantide"><xTitre_First>L’Atlantide&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Georg Wilhelm Pabst&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Allemagne. 1932. 89’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pierre&#xA0;Blanchar, Jean&#xA0;Angelo, Brigitte&#xA0;Helm, Tela&#x2011;Tchaï.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux officiers explorent le désert à la recherche de l’Atlantide disparue et se réveillent dans le palais de la reine Antinéa. Brigitte Helm, la star de <xMiniTexte_Italic>Metropolis</xMiniTexte_Italic>, en idéal fantasmé, face à Pierre Blanchar, habité par la fièvre. Un mirage, une hallucination onirique, entre ombres et lumière&#xA0;: Pabst adapte le roman de Pierre Benoit et met en scène la folie humaine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 18 mar 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Dame du vendredi"><xTitre>La Dame du vendredi&#xA;</xTitre><xTitreVo>(His Girl Friday)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Howard Hawks&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1940. 92’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Cary&#xA0;Grant, Rosalind&#xA0;Russell, Ralph&#xA0;Bellamy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une brillante comédie de mœurs, chef-d’œuvre du timing comique. Dialogues hilarants et joutes verbales se succèdent à un débit de mitraillette, et Hawks compose un hommage au cinéma muet, doublé d’une critique des médias. En pleine guerre des sexes, il révèle la piquante Rosalind Russell, qui tient tête à Cary Grant et Ralph Bellamy.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 27 mar 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Haute Pègre"><xTitre>Haute Pègre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Trouble in Paradise)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1932. 83’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Miriam&#xA0;Hopkins, Kay&#xA0;Francis, Herbert&#xA0;Marshall.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les aventures, à travers l’Europe, de deux escrocs indomptables, qui projettent de voler une riche et jolie veuve. À l’intrigue classique, Lubitsch ajoute sa botte secrète et signe une comédie de haut vol, à la fois sophistiquée et ciselée, qui mêle la perversité et la malice des jeux de désir, dans un sommet d’humour glamour, pré-code Hays.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 19 mar 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Règle du jeu"><xTitre>La Règle du jeu&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean Renoir&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1939. 106’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marcel&#xA0;Dalio, Nora&#xA0;Gregor, Roland&#xA0;Toutain, Jean&#xA0;Renoir.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>La</xMiniTexte_Italic> référence cinématographique, le film de chevet des plus grands cinéastes... Avec une fluidité narrative incomparable, Renoir le Patron orchestre un chassé-croisé amoureux entre aristocrates et domestiques, lors d’une partie de chasse en Sologne. La fine fleur des vedettes de l’époque s’affronte dans une peinture de mœurs mordante, qui décortique avec génie la société française à la veille de la guerre. Chef-d’œuvre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 26 mar 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Les Yeux sans visage"><xTitre>Les Yeux sans visage&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Georges Franju&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1960. 88’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pierre&#xA0;Brasseur, Edith&#xA0;Scob, Alida&#xA0;Valli, Juliette&#xA0;Mayniel, François&#xA0;Guérin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec Boileau et Narcejac, Franju a conçu un scénario diabolique&#xA0;: un chirurgien kidnappe des jeunes filles pour greffer leur peau sur le visage de sa fille, défigurée. Une 2CV, le ciré noir d’Alida Valli. Le regard pur d’Édith Scob derrière son masque inexpressif. Les noirs profonds et les blancs aveuglants signés Eugen Schüfftan, qui marquent chaque scène d’une beauté glaçante. Une référence de l’épouvante à la française, merveille poétique, qui inspirera des générations de cinéastes, de Jess Franco à John Carpenter ou Leos Carax.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 23 mar 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus></sousCycle></cycle>