<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="70 mm"><enTete><xTitreCycle>70 mm&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>20 - 25 juillet 2025&#xA;</xDatesCycle><ouverture><xOuvertureParagraphe>Plaisirs et émotions collectifs, ampleur ou profusion de détails, récits spectaculaires&#xA0;: la Cinémathèque française clôt sa saison 2024-2025 avec une programmation estivale de dix projections en 70&#xA0;mm. Des classiques à grand spectacle (<xOuvertureParagraphe_Italic>Lawrence d’Arabie</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Ran</xOuvertureParagraphe_Italic>), des chefs-d’œuvre de la science-fiction (<xOuvertureParagraphe_Italic>2001&#xA0;: l’Odyssée de l’espace</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Interstellar</xOuvertureParagraphe_Italic>) ou encore des comédies <xOuvertureParagraphe_Italic>eighties</xOuvertureParagraphe_Italic> inoxydables (<xOuvertureParagraphe_Italic>SOS Fantômes</xOuvertureParagraphe_Italic>), autant de films <xOuvertureParagraphe_Italic>bigger than life</xOuvertureParagraphe_Italic>, à savourer sur l’écran géant de la salle Henri Langlois.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="2001 : l'Odyssée de l'espace"><xTitre_First>2001&#xA0;: l’Odyssée de l’espace&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(2001: A Space Odyssey)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Stanley Kubrick&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1968. 149’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Keir&#xA0;Dullea, Gary&#xA0;Lockwood, William&#xA0;Sylvester, Daniel&#xA0;Richter.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Voyage au bout de l’humanité, symphonie visuelle, où l’existence semble être un éternel recommencement, <xMiniTexte_Italic>2001&#xA0;: l’Odyssée de l’espace</xMiniTexte_Italic> embrasse science et morale, poésie et effets spéciaux, le temps d’un <xMiniTexte_Italic>space opera</xMiniTexte_Italic> prodigieux. Un monument de cinéma, épique, hypnotique et expérimental, dont le pouvoir de fascination et d’envoûtement reste intact.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 24 juil 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Batman"><xTitre>Batman&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Tim Burton&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Grande-Bretagne. 1989. 126’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael&#xA0;Keaton, Jack&#xA0;Nicholson, Kim&#xA0;Basinger.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un Gotham de film noir, Tim Burton s’empare du mythe de l’homme chauve-souris en le saupoudrant de romantisme, de burlesque et d’une pincée de fun. Façon grand spectacle parodique, il imagine une ambiance captivante, héritée de l’art déco et de l’expressionnisme allemand, où Michael Keaton, surprenant d’intensité, chasse Jack Nicholson en Joker déjanté.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 20 juil 15h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="L'Étoffe des héros"><xTitre>L’Étoffe des héros&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Right Stuff)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Philip Kaufman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1982. 193’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sam&#xA0;Shepard, Dennis&#xA0;Quaid, Barbara&#xA0;Hershey, Ed&#xA0;Harris, Scott&#xA0;Glenn.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La conquête du ciel par les pilotes américains, entre 1947 et 1957, du franchissement du mur du son jusqu’au programme spatial Mercury. Pensé à rebours des obsessions individualistes de l’époque, <xMiniTexte_Italic>L’Étoffe des héros</xMiniTexte_Italic> mêle avec brio grande et petite Histoire, s’attardant autant sur la camaraderie virile des astronautes que sur la sororité poignante de leurs compagnes, tout en dressant un portrait nuancé du camp soviétique. Un chef-d’œuvre, trempé dans un alliage inoxydable de naturalisme et de grande forme hollywoodienne.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 20 juil 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Interstellar"><xTitre>Interstellar&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Christopher Nolan&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Grande-Bretagne. 2014. 169’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Matthew&#xA0;McConaughey, Anne&#xA0;Hathaway, Jessica&#xA0;Chastain.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Son gigantisme, son entame monumentale, son casting et l’imposant format 70&#xA0;mm font d’<xMiniTexte_Italic>Interstellar</xMiniTexte_Italic> un spectacle total, une superproduction d’une ambition démesurée qui se rêve&#xA0;–&#xA0;Nolan ne s’en est jamais caché&#xA0;–&#xA0;l’équivalent contemporain de <xMiniTexte_Italic>2001&#xA0;: l’Odyssée de l’espace</xMiniTexte_Italic>. Si le film n’atteint pas la profondeur métaphysique du chef-d’œuvre de Kubrick, il bouleverse de manière inattendue, par son intimisme chuchoté&#xA0;: le monstre opératique cache en son sein un orchestre de chambre, et les trompettes majestueuses de Hans Zimmer un adagio sur le temps qui passe, les occasions manquées, l’amour infini d’un père pour sa fille.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 21 juil 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Lawrence d'Arabie"><xTitre>Lawrence d’Arabie&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Lawrence of Arabia)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Lean&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1962. 220’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Peter&#xA0;O’Toole, Anthony&#xA0;Quinn, Alec&#xA0;Guinness, Omar&#xA0;Sharif.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec <xMiniTexte_Italic>Lawrence d’Arabie</xMiniTexte_Italic>, Lean entame une suite de films monumentaux, fresques épiques et historiques, devenus d’immenses succès commerciaux et critiques. Son perfectionnisme est ici à son paroxysme, avec ce fascinant portrait d’homme ambivalent et torturé, légendaire officier anglais qui contribua à fonder la nation arabe (Peter O’Toole, habité). Décors démesurés, batailles chorégraphiées et musique majestueuse composent une remise en question de la masculinité, qui sait également jouer la carte de la contemplation. Une épopée grandiose, l’un des meilleurs films britanniques de tous les temps.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 23 juil 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="La Petite Boutique des horreurs"><xTitre>La Petite Boutique des horreurs&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Little Shop of Horrors)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Frank Oz&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1986. 94’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Steve&#xA0;Martin, Bill&#xA0;Murray, Rick&#xA0;Moranis, Ellen&#xA0;Greene.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un quartier défavorisé de New York, une plante carnivore bouleverse la vie d’un fleuriste sans-le-sou. Chansons <xMiniTexte_Italic>catchy</xMiniTexte_Italic>, personnages caricaturaux (Steve Martin, hilarant en dentiste sadique) et second degré délirant font le sel d’une comédie musicale horrifique typiquement eighties&#xA0;–&#xA0;adaptée d’un hit de Broadway&#xA0;–, aussi barrée qu’attachante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 25 juil 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Playtime"><xTitre>Playtime&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jacques Tati&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1967. 118’. 70&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jacques&#xA0;Tati, Barbara&#xA0;Dennek, Jacqueline&#xA0;Lecomte, Valérie&#xA0;Camille.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour l’un des rares films français tournés en 70&#xA0;mm, Tati signe une subtile chronique du monde moderne, faite de gags burlesques et d’inventions plastiques. Sommet de créativité, <xMiniTexte_Italic>Playtime</xMiniTexte_Italic> use d’un humour sans comique de dialogue, où le sens de l’observation du cinéaste exulte pour mieux démontrer la démesure de l’architecture face à l’homme. Son chef-d’œuvre, l’un des plus grands films de l’Histoire pour David Lynch.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 23 juil 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Ran"><xTitre>Ran&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Akira Kurosawa&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Japon. 1985. 164’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tatsuya&#xA0;Nakadai, Akira&#xA0;Terao, Jinpachi&#xA0;Nezu.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le dernier <xMiniTexte_Italic>jidai-geki</xMiniTexte_Italic> de Kurosawa, inspiré par le légendaire chef de guerre Motonari Mori et la tragédie du <xMiniTexte_Italic>Roi Lear</xMiniTexte_Italic>. La précision formelle de la mise en scène et l’harmonie des couleurs témoignent d’un sens pictural aigu, Kurosawa ayant (pendant deux années) peint le storyboard du film. Cette maîtrise esthétique souligne, par contraste, le chaos («&#xA0;ran&#xA0;») qui règne au sein de cette fratrie. Un film grandiose et pessimiste.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 25 juil 16h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="SOS Fantômes"><xTitre>SOS Fantômes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ghostbusters)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ivan Reitman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1984. 105’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bill&#xA0;Murray, Dan&#xA0;Aykroyd, Harold&#xA0;Ramis, Sigourney&#xA0;Weaver.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La chasse aux fantômes de «&#xA0;scientifiques&#xA0;» gentiment paumés, bientôt transformée en comédie générationnelle à fort potentiel nostalgique. Effets spéciaux d’époque, humour loufoque et personnages décalés (dont le flegmatique Bill Murray) façonnent une indémodable madeleine de Proust, irrésistible melting-pot de drôlerie, de suspense et de fantaisie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 21 juil 16h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Spartacus"><xTitre>Spartacus&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Stanley Kubrick&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1960. 199’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kirk&#xA0;Douglas, Laurence&#xA0;Olivier, Jean&#xA0;Simmons, Peter&#xA0;Ustinov, Tony&#xA0;Curtis.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À grand renfort de combats, de chevauchées et de joutes verbales, Kubrick&#xA0;–&#xA0;qui remplace au pied levé Anthony Mann&#xA0;–&#xA0;livre un film-fresque majestueux, un péplum d’une intelligence rare aux impressionnants coups d’éclats. D’intenses révoltes en batailles sanguinaires, il suit la lutte d’un esclave à la détermination sans faille, magistralement incarné par Kirk Douglas.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 24 juil 15h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>