<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Marco Bellocchio, de l'intime au politique"><sousCycle title="Les films"><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Esterno notte&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marco Bellocchio&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2022. 330’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Fabrizio Gifuni, Margherita Buy, Toni Servillo.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>L’enlèvement et l’assassinat d’Aldo Moro par les Brigades rouges en 1978.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Sa 03 déc 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance présentée par Marco Bellocchio</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme><groupe><conf title="Dialogue avec Marco Bellocchio + Film"><xTitreConf>Dialogue avec Marco Bellocchio + Film&#xA;</xTitreConf><xMentionAnimation>Rencontre animée par Jean-François Rauger&#xA;</xMentionAnimation><xSynopsis>Le cinéaste reviendra sur l’événement de la veille&#x202F;: la projection à la Cinémathèque, en avant-première parisienne, de sa série en 6 épisodes <xItalic>Esterno notte</xItalic> (2022), consacrée à l’enlèvement et l’exécution par les Brigades rouges, en 1978, d’Aldo Moro, président de la Démocratie chrétienne italienne&#x202F;: «&#x202F;L’histoire m’a toujours intéressé, alors que j’ai le sentiment qu’elle n’intéresse pas tellement les jeunes aujourd’hui. Les événements dont je parle sont souvent ceux dont j’ai été le contemporain, comme l’affaire Aldo Moro, dans laquelle je me plonge à nouveau dans <xItalic>Esterno notte</xItalic>. Dans <xItalic>Buongiorno, notte</xItalic> (2003), je regardais son enlèvement et sa mort depuis l’intérieur, cette fois-ci je le fais de l’extérieur. C’en est le contrechamp.&#x202F;» (Marco Bellocchio, <xItalic>Cahiers du cinéma</xItalic>, mai 2022) Au cours de cette rencontre, Bellocchio présentera son autre film inédit en France, projeté en fin de cette séance&#x202F;: <xItalic>Marx peut attendre</xItalic> (2021).&#xA;</xSynopsis></conf><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Marx peut attendre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Marx può aspettare)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Marco Bellocchio&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2021. 96’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>En 1968, Camillo Bellocchio met fin à ses jours, peu après avoir alerté son frère Marco sur sa détresse, l’invitant à une pause dans sa lutte politique&#x202F;: «&#x202F;Marx peut attendre.&#x202F;»&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Di 04 déc 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></programme></groupe><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Buongiorno, notte&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marco Bellocchio&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2003. 105’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Maya Sansa, Luigi Lo Cascio, Roberto Herlitzka.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Rome, 1978. Chiara, jeune terroriste engagée dans la lutte armée, est impliquée dans l’enlèvement et la séquestration d’Aldo Moro. En contrepoint, elle mène une vie quotidienne ordinaire, au grand jour.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Di 04 déc 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance présentée par Marco Bellocchio</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle></cycle>