<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Conservatoire des techniques cinématographiques"><enTete><xTitreCycle>Conservatoire des techniques cinématographiques&#xA;</xTitreCycle><action><actionSection title="Conférences"><xActionSectionTitre>Conférences&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Louis Dufay (1874-1936), pionnier de la photographie et du cinéma en couleurs</xActionTitre>, par Jean-Luc Dufay, Patrick Fourneret et Édouard Hollande&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 09 jan 17h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionTitre>Émile Reynaud : nouvelle approche</xActionTitre>, par Pascal Vimenet&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 13 fév 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Louis Dufay (1874-1936), pionnier de la photographie et du cinéma en couleurs"><xTitreConf>Louis Dufay&#xA0;(1874-1936), pionnier de la photographie et du cinéma en couleurs&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Jean-Luc Dufay, Patrick Fourneret et Édouard Hollande&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>Pionnier méconnu de la photographie et du cinéma en couleurs, Louis Dufay&#xA0;(1874-1936) connaît d’abord un échec commercial avec la plaque Diopti Chrome Dufay, sur un marché dominé par la plaque Autochrome Lumière. Il adapte son procédé à un support souple pour s’ouvrir une voie vers le cinéma en couleurs, prend la tête d’une deuxième société (Versicolor), jusqu’à ce que des intérêts anglais lui achètent ses brevets et procédés&#xA0;(1928). Dès lors s’ouvre en Angleterre la page du Dufaycolor et de ses nombreux produits. Louis Dufay aura aussi breveté le procédé de décoration Héliophore, inspiré de l’étude des ailes de papillon et exploité jusqu’en 2012. Jean-Luc Dufay (petit-fils, chercheur et auteur de travaux sur l’histoire de la photographie et du cinéma en couleurs), Patrick Fourneret (collectionneur, passionné de photo et photographe amateur) et Édouard Hollande (issu de l’ESEC, marié à l’arrière-petite-fille de Louis Dufay et auteur d’un documentaire sur son aïeul) ont coécrit l’ouvrage <xMiniTexte_Italic>Louis Dufay, pionnier de la photographie et du cinéma en couleurs</xMiniTexte_Italic>. Ils partageront leurs connaissances et leur passion pour cette figure méconnue et pourtant incontournable de l’histoire du cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 09 jan 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf><conf title="Émile Reynaud : nouvelle approche"><xTitreConf>Émile Reynaud&#xA0;: nouvelle approche&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Pascal Vimenet&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>Émile Reynaud&#xA0;(1844-1918) est indéfectiblement associé à son invention principale, l’extraordinaire Théâtre optique qui, de 1892 à 1900, offre aux Parisiens d’éblouissantes projections sur écran de pantomimes lumineuses en couleurs et sonores&#xA0;–&#xA0;le consacrant précurseur du dessin animé et du spectacle cinématographique. Reynaud passionne pour la constance de ses recherches qui le mènent, lors de ses expériences photographiques en 1864, à l’un des tout premiers cycles de conférences avec projections lumineuses, puis de l’invention du Praxinoscope&#xA0;(1877) au Théâtre optique et autres déclinaisons. À travers des documents inédits, Pascal Vimenet (spécialiste du cinéma d’animation, chercheur associé à l’université Toulouse&#xA0;–&#xA0;Jean-Jaurès) mettra en lumière quelques zones de cette recherche&#xA0;: photographie, esthétique des pantomimes lumineuses et des photos-peintures, travail du compositeur Gaston Paulin, ou restauration des bandes du Théâtre optique, avec certaines résonances contemporaines.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 13 fév 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>