<texte title="Cinéma et mode, 20 indispensables"><ouverture><xOuvertureParagraphe><xOuvertureParagraphe_Italic>Phantom Thread</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Coco avant Chanel</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Falbalas</xOuvertureParagraphe_Italic>, Joan Crawford, Yves Saint Laurent&#xA0;: à travers les époques, leçons de style et défilés élégants, pour une plongée sur grand écran dans un univers tantôt classique, tantôt excentrique, parfois caricatural, toujours passionnant.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><presentation><xPresentationParagraphe>Certains films, grands comédiens ou couturiers renommés évoquent irrémédiablement le mariage fécond entre le cinéma et la mode&#xA0;: influences réciproques, magie, renouveau des corps et de leurs images... De l’âge d’or hollywoodien aux créations contemporaines, des <xPresentationParagraphe_Italic>costume designers</xPresentationParagraphe_Italic> mythiques aux collaborations de grands couturiers français&#xA0;: 20 films emblématiques, autant de représentations uniques et variées, pour un voyage sur mesure.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Premier rendez-vous&#xA0;: le glamour et l’élégance, avec les fabuleuses tenues d’Adrian pour Joan Crawford dans <xPresentationParagraphe_Italic>Femmes</xPresentationParagraphe_Italic> de George Cukor (1939). Ou encore avec les costumes d’Helen Rose pour Lauren Bacall dans <xPresentationParagraphe_Italic>La Femme modèle</xPresentationParagraphe_Italic>, réalisé par Vincente Minnelli (1957), une comédie haute en couleur.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Écrin incontournable, la maison de couture tient aussi la vedette&#xA0;: Pierre Balmain habille Brigitte Bardot et Micheline Presle dans <xPresentationParagraphe_Italic>La mariée est trop belle</xPresentationParagraphe_Italic> de Pierre Gaspard-Huit (1956)&#x202F;; on y met en valeur les créations de Pierre Cardin (<xPresentationParagraphe_Italic>Le Couturier de ces dames</xPresentationParagraphe_Italic> de Jean Boyer, 1956), et la célèbre collaboration entre Hubert de Givenchy et Audrey Hepburn éclate dans <xPresentationParagraphe_Italic>Drôle de frimousse</xPresentationParagraphe_Italic> de Stanley Donen (1957). C’est parfois même l’élément central de films qui dévoilent ses coulisses mystérieuses&#xA0;–&#xA0;<xPresentationParagraphe_Italic>Falbalas</xPresentationParagraphe_Italic> de Jacques Becker (1944) ou plus récemment <xPresentationParagraphe_Italic>Phantom Thread</xPresentationParagraphe_Italic> de Paul Thomas Anderson (2017)&#xA0;–, où solitude et folie créatrice d’un couturier côtoient le travail exigeant des petites mains.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Les grandes figures de la haute couture parisienne ont aussi marqué le cinéma de leur griffe, leurs vies retracées en biopics, romancés parfois, intenses toujours&#xA0;: Gabrielle Chanel (<xPresentationParagraphe_Italic>Coco avant Chanel</xPresentationParagraphe_Italic>, signé Anne Fontaine en 2009, <xPresentationParagraphe_Italic>Coco Chanel et Igor Stravinsky</xPresentationParagraphe_Italic> réalisé par Jan Kounen la même année), ou encore <xPresentationParagraphe_Italic>Saint Laurent</xPresentationParagraphe_Italic>, vu par l’œil de Bertrand Bonello (2014).&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Dans des satires mordantes ou absurdes, les cinéastes ont pris un malin plaisir à démythifier cet univers à la fois éblouissant et impitoyable, pendant le défilé ou même&#xA0;–&#xA0;et surtout&#xA0;–&#xA0;derrière le rideau. Ainsi des excentriques <xPresentationParagraphe_Italic>Fellini Roma</xPresentationParagraphe_Italic> (Federico Fellini, 1972), <xPresentationParagraphe_Italic>Prêt-à-porter</xPresentationParagraphe_Italic> (Robert Altman, 1994) ou <xPresentationParagraphe_Italic>Zoolander</xPresentationParagraphe_Italic> (Ben Stiller, 2001), aux délectables détournements. Avec <xPresentationParagraphe_Italic>Qui êtes-vous Polly Maggoo&#x202F;?</xPresentationParagraphe_Italic> (1966), William Klein dénonce le regard féroce posé par les médias sur les icônes de mode. Quarante ans plus tard, David Frankel brocarde le milieu de la presse de mode dans <xPresentationParagraphe_Italic>Le Diable s’habille en Prada</xPresentationParagraphe_Italic> (2006). Et c’est à travers le thriller, le giallo ou le film fantastique que Mario Bava (<xPresentationParagraphe_Italic>Six femmes pour l’assassin</xPresentationParagraphe_Italic>, 1964), Carlo Vanzina (<xPresentationParagraphe_Italic>Où est passée Jessica</xPresentationParagraphe_Italic>, 1985) ou encore Nicolas Winding Refn (<xPresentationParagraphe_Italic>The Neon Demon</xPresentationParagraphe_Italic>, 2016) et Olivier Assayas (<xPresentationParagraphe_Italic>Personal Shopper</xPresentationParagraphe_Italic>, 2016) décortiquent les désirs érotiques et les peurs véhiculés par la beauté et la mort, associées à la figure fascinante du mannequin.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>La créativité des costumiers et des couturiers aura ainsi toujours conjugué esthétique et imaginaire, dans la formidable chambre d’écho que peut être un plateau de cinéma.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Céline Arzatian&#xA;</xPresentationParagraphe></presentation></texte>