<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Histoire permanente du cinéma"><enTete><xTitreCycle>Histoire permanente du cinéma&#xA;</xTitreCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Aguirre, la colère de Dieu"><xTitre_First>Aguirre, la colère de Dieu&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Aguirre, der Zorn Gottes)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Werner Herzog&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>RFA. 1972. 93’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Klaus&#xA0;Kinski, Helena&#xA0;Rojo, Ruy&#xA0;Guerra.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Au XVI<xSup>e</xSup> siècle, une expédition de conquistadors, conduite par un aventurier halluciné et mégalomane, s’enfonce dans la forêt amazonienne à la recherche d’un improbable Eldorado. «&#xA0;On perd pied comme le film s’embourbe, passant du mouvement à l’immobilité, du réel au délire&#xA0;» disait Herzog. La première de ses cinq collaborations avec Klaus Kinski, une œuvre fascinante et au tournage épique, à la démesure de la folie géniale des deux hommes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 03 avr 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Angoisse du gardien de but au moment du penalty"><xTitre>L’Angoisse du gardien de but au moment du penalty&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Die Angst des Tormanns beim Elfmeter)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Wim Wenders&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>RFA. 1972. 100’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Arthur&#xA0;Brauss, Kai&#xA0;Fischer, Erika&#xA0;Pluhar.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Joseph se fait expulser par l’arbitre après avoir encaissé un but, déambule dans Vienne, et passe la nuit avec une caissière de cinéma. Sa fuite en avant évoque Camus, son errance et sa crise existentielle seront les thèmes fétiches de Wenders. Pour son premier film, le cinéaste adapte le roman éponyme de son ami Peter Handke, constitue sa garde rapprochée, Rüdiger Vogler, Robby Müller, Jürgen Knieper, et affirme son style, façonné par l’amour du cinéma et des États-Unis.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 17 avr 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Œdipe roi"><xTitre>Œdipe roi&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Edipo re)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Pier Paolo Pasolini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-Maroc. 1967. 110’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Silvana&#xA0;Mangano, Franco&#xA0;Citti, Pier&#xA0;Paolo&#xA0;Pasolini, Alida&#xA0;Valli, Carmelo&#xA0;Bene.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La version par Pasolini du mythe antique, dont la chronologie éclatée, avec prologue et épilogue modernes, sert un parallèle autobiographique&#xA0;: «&#xA0;Je raconte l’histoire de mon propre complexe d’Œdipe. Je parle de ma psychologie de petit-bourgeois, mais dans le mythe&#xA0;». Tourné dans les décors épurés d’un Maroc rocailleux, un film-fresque aux accents expressionnistes, où la tragédie se fait aussi vecteur d’une réflexion politique sur la place de l’artiste dans la société. Déroutant, entier, puissant, du pur Pasolini.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 16 avr 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Trans-Europ-Express"><xTitre>Trans-Europ-Express&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alain Robbe-Grillet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1966. 94’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Louis&#xA0;Trintignant, Marie&#x2011;France&#xA0;Pisier, Charles&#xA0;Millot.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pendant un trajet à bord du Trans-Europe-Express, un réalisateur, sa scripte et son producteur imaginent un scénario sur un transport de drogue, dont le héros serait un homme aux pulsions sexuelles sadomasochistes. Mi-parodie de film d’espionnage, mi-thriller érotique, un film à la narration labyrinthique, qui multiplie les digressions. Clinique, en butte à la morale de l’époque, et volontairement singulier.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 09 avr 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Trois frères"><xTitre>Trois frères&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Tre fratelli)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Francesco Rosi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1980. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Philippe&#xA0;Noiret, Charles&#xA0;Vanel, Michele&#xA0;Placido.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un village du Mezzogiorno, les retrouvailles, sous les yeux du patriarche Vanel, de trois frères aux parcours de vie différents. Questions existentielles aux accents autobiographiques, tranche de vie intime, Risi relègue la politique au second plan, sans toutefois s’en départir&#xA0;: ses personnages, un homme de loi, un syndicaliste et un éducateur, en plein doute, composent un tableau nostalgique d’une Italie tout juste convalescente après ses Années de plomb.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 30 mar 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Une belle fille comme moi"><xTitre>Une belle fille comme moi&#xA;</xTitre><xRealisateurs>François Truffaut&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1972. 97’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bernadette&#xA0;Lafont, André&#xA0;Dussollier, Charles&#xA0;Denner, Claude&#xA0;Brasseur.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un sociologue prépare une thèse sur la criminalité féminine, et s’intéresse à Camille, emprisonnée pour avoir tenté de tuer ses amants. Autour de la suspecte gravite une pléiade de personnages pittoresques&#xA0;–&#xA0;avec acteurs <xMiniTexte_Italic>ad hoc</xMiniTexte_Italic>. Comédie noire, conte immoral&#xA0;: Truffaut adapte le roman d’Henry Farrell (auteur de <xMiniTexte_Italic>Qu’est-il arrivé à Baby Jane&#xA0;?</xMiniTexte_Italic>) et s’amuse avec Dabadie, qui signe le scénario et les dialogues.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 13 avr 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>