<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Pedro Costa"><enTete><xTitreCycle>Pedro Costa&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>8 - 9 mars 2025&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Casa de lava"><xTitre_First>Casa de lava&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Pedro Costa&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Portugal-France-Allemagne. 1994. 110’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Isaach&#xA0;de&#xA0;Bankolé, Inês&#xA0;de&#xA0;Medeiros, Édith&#xA0;Scob.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après <xMiniTexte_Italic>Le Sang</xMiniTexte_Italic>, Pedro Costa part pour le Cap-Vert, où il projette de revisiter le joyau fantastique de Jacques Tourneur, <xMiniTexte_Italic>Vaudou</xMiniTexte_Italic>. Happé par la puissance brute des paysages, des sons, des textures, le cinéaste imagine un autre scénario&#xA0;: l’histoire d’une infirmière portugaise qui raccompagne un ouvrier capverdien, dans le coma, sur son île natale. Une trame dépouillée qui cache une œuvre incandescente, au croisement de l’anthropologie et du rêve.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 08 mar 19h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Ossos"><xTitre>Ossos&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pedro Costa&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Portugal-France-Danemark. 1997. 94’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Vanda&#xA0;Duarte, Nuno&#xA0;Vaz.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>Ossos</xMiniTexte_Italic> est le premier des trois films tournés à Fontainhas, quartier pauvre de la banlieue de Lisbonne. Avec le parcours dramatique de deux jeunes parents et de leur bébé se dessine le portrait de Vanda, habitante du bidonville, témoin de la détresse d’une communauté dévastée, et figure centrale dans l’œuvre suivante, <xMiniTexte_Italic>Dans la Chambre de Vanda</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 08 mar 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Sang"><xTitre>Le Sang&#xA;</xTitre><xTitreVo>(O Sangue)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Pedro Costa&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Portugal. 1989. 98’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pedro&#xA0;Hestnes, Nuno&#xA0;Ferreira, Inês&#xA0;de&#xA0;Medeiros.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les débuts vertigineux du cinéaste portugais, entre mélodrame nocturne et fable lyrique. Autour du secret de deux frères, lié à l’absence de leur père, Pedro Costa montre son amour du cinéma, tout en inventant une mise en scène singulière, dans un noir et blanc qui tantôt brûle, tantôt éclipse des personnages à la beauté crépusculaire. Un baptême du feu éblouissant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 09 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>