<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" name="Sept œuvres majeures du Maghreb"><item><xTitre>Bab Aziz, le prince qui contemplait son âme&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Bab’Aziz)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Nacer Khemir&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Allemagne-Iran-Tunisie-Grande-Bretagne. 2003. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Parviz Shahinkhou, Maryam Hamid, Golshifteh Farahani.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Perdus dans un océan de sable cheminent Ishtar, une petite fille pleine d’entrain, et son grand-père Bab Aziz, un derviche aveugle. Elle le guide vers la grande réunion des derviches qui a lieu tous les trente ans, mais pour trouver cet endroit secret, il faut «&#x202F;écouter le silence infini du désert avec son cœur&#x202F;».&#xA;</xSynopsis></item><item><xTitre>Les Baliseurs du désert&#xA;</xTitre><xTitreVo>(El Haimoune)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Nacer Khemir&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Tunisie-France. 1985. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hedi Daoud, Sonia Ichti, Nacer Khemir.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Un jeune instituteur est nommé dans un village en ruines perdu au milieu du désert sud-tunisien. Il n’y a pas d’école, mais beaucoup d’enfants, des femmes et des vieillards. Les hommes sont tous partis dans le désert pour en chercher les limites.&#xA;</xSynopsis></item><item><xTitre>Chronique des anées de braise&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ahdat sanawouach el-djamar)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mohammed Lakhdar-Hamina&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Algérie. 1975. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Yorgo Voyagis, Mohammed Lakhdar-Hamina, Larbi Zekkal.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Minutieuse chronique de l’évolution du mouvement national algérien depuis les années 1930 jusqu’au déclenchement de la révolution du 1<span aid:cstyle="Superscript">er</span> novembre 1954.&#xA;</xSynopsis></item><item><xTitre>Le Collier perdu de la colombe&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Nacer Khemir&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Tunisie-Italie. 1990. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nadia Chowdhry, Walid Arakji, Nina Esber, Noureddine Kasbaoui.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Dans l’Andalousie musulmane du XI<span aid:cstyle="Superscript">e</span> siècle, le jeune Hassan étudie la poésie à la mosquée de Cordoue et apprend l’art de la calligraphie auprès d’un maître expert en la matière. Studieux en apparence, Hassan se consume en secret à chercher les chapitres manquants d’une œuvre sacrée dont il ne possède qu’un seul fragment.&#xA;</xSynopsis></item><item><xTitre>De quelques événements sans significations&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mostafa Derkaoui&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Maroc. 1974. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Abdellatif Nour, Abbas Fassi-Fihri, Hamid Zoughi.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Une équipe de cinéastes interroge de jeunes Casablancais sur leurs attentes et leur rapport au cinéma marocain.&#xA;</xSynopsis></item><item><xTitre>Une porte sur le ciel&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Bab al sama maftuh)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Farida Ben Lyazid&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Maroc. 1988. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Zakia Tahiri, Châaibia Adraoui,Eva Saint-Paul, Ahmed Bouanani.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Revenue à Fès, capitale historique et spirituelle du Maroc, pour le deuil de son père, une jeune Franco-Marocaine y fonde la «&#x202F;zaouia des femmes&#x202F;», à la fois sanctuaire religieux, lieu de pèlerinage et refuge pour femmes en détresse.&#xA;</xSynopsis></item></cycle>