<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Conservatoire des techniques cinématographiques"><enTete><xTitreCycle>Conservatoire des techniques cinématographiques&#xA;</xTitreCycle><action><actionSection title="Conférence"><xActionSectionTitre>Conférence&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Du nouveau sur Gaumont !</xActionTitre> par Laurent Mannoni, Emmanuelle Champomier et Manuela Padoan&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 10 nov 17h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem>, L'expérience du Sensurround&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 06 oct 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><groupe><conf title="Du nouveau sur Gaumont !"><xTitreConf>Du nouveau sur Gaumont&#xA0;!&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Laurent Mannoni, Emmanuelle Champomier et Manuela Padoan&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>Une conférence en deux parties, agrémentée de projections de films jamais vus depuis leur création, pour un tour d’horizon du fonds Gaumont. Présentation de la mise en ligne (archives, affiches, scénarios, brochures) de plus de 7&#xA0;000 titres du catalogue Gaumont, tournés entre 1896 et la fin du muet. Puis retour sur un corpus oublié&#xA0;: les films 58&#xA0;mm de la société Gaumont, réalisés entre 1896 et 1897 grâce à la caméra «&#xA0;Biographe&#xA0;» de Georges Demenÿ, l’ancien préparateur d’Étienne-Jules Marey. Soit plus de 150 titres produits sur ce premier format <xMiniTexte_Italic>widescreen</xMiniTexte_Italic>, d’une qualité technique et esthétique exceptionnelle.&#xA;</xMiniTexte></conf><film title=""><xTitre_VSpaceMin>&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>&#xA;</xInfosTechniques><xInfosSeance_VSpace>Ve 10 nov 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></film></groupe></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="L'expérience du Sensurround"><xTitreConf>L’expérience du Sensurround&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Introduction par Jean-Pierre Verscheure&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>En 1974, Universal Studios lance la promotion de <xMiniTexte_Italic>Tremblement de terre</xMiniTexte_Italic>&#xA0;: «&#xA0;ATTENTION&#xA0;! Le film que vous allez voir bénéficie de la stupéfiante et nouvelle technique multidimensionnelle du SENSURROUND. Vous ressentirez en même temps que vous verrez et entendrez des phénomènes d’un réalisme comparable à celui d’un véritable tremblement de terre. La direction décline toute responsabilité concernant les réactions physiques ou émotionnelles des spectateurs&#xA0;». L’historien des techniques cinématographiques Jean-Pierre Verscheure vient expliquer le fonctionnement de ce procédé sonore, avant la projection exceptionnelle (avec son original) du film catastrophe de Mark Robson, l’un des premiers du genre&#xA0;–&#xA0;dans la veine d’<xMiniTexte_Italic>Airport</xMiniTexte_Italic> (1970) ou <xMiniTexte_Italic>Terreur sur le Britannic</xMiniTexte_Italic> (1974)&#xA0;–, qui raconte comment réagissent une poignée d’habitants de Los Angeles face à la destruction de leur ville par une succession de séismes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 06 oct 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>