<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="64e Semaine de la critique"><enTete><xTitreCycle>64<xSup>e</xSup> Semaine de la critique&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>4 - 9 juin 2025&#xA;</xDatesCycle><xPresentationTitre>Les films de la 64<sup>e</sup> édition de la Semaine de la critique&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Chaque année, la Semaine de la critique propose au public parisien de découvrir en exclusivité les films de sa compétition, moins de quinze jours après le Festival de Cannes. En présence des équipes des courts et longs métrages, une semaine de projections à la Cinémathèque française, devenue au fil des éditions un rendez-vous incontournable.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Section parallèle du Festival de Cannes créée en 1962 par le Syndicat français de la critique de cinéma, la Semaine de la critique se consacre à la découverte des jeunes talents de la création cinématographique, en mettant à l’honneur leurs premiers et deuxièmes longs métrages. C’est à la Semaine qu’ont ainsi été révélés Jacques Audiard, Guillermo del Toro, Ken Loach, François Ozon, Wong Kar-waï ou plus récemment Julia Ducournau, David Robert Mitchell, Jeff Nichols, Alice Winocour, Iris Kaltenbäck ou Charlotte Wells. Ce travail de recherche de nouveaux talents se concrétise chaque année sur la Croisette, lorsque la Semaine de la critique présente sa programmation très sélective.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>La sélection 2024 avait marqué les esprits, avec notamment <xPresentationParagraphe_Italic>Julie se tait</xPresentationParagraphe_Italic> de Leonardo Van Dijl (et la prestation mémorable de Tessa Van den Broeck), <xPresentationParagraphe_Italic>Locust</xPresentationParagraphe_Italic> de KEFF ou encore le formidable <xPresentationParagraphe_Italic>Simón de la montaña</xPresentationParagraphe_Italic>, Grand prix de l’édition 2024, en salles fin avril 2025. Raison de plus pour attendre la sélection 2025 avec la plus grande des impatiences.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Programme et horaires sur cinematheque.fr&#xA;</xPresentationParagraphe></presentation></enTete><sousCycle title="Compétition : longs métrages"><xTitreSousCycle>Compétition&#xA0;: longs métrages&#xA;</xTitreSousCycle><film title="Reedland"><xTitre_First>Reedland&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Rietland)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sven Bresser&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Pays-Bas-Belgique. 2025. 110’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gerrit&#xA0;Knobbe, Loïs&#xA0;Reinders.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Lorsqu’il découvre le corps sans vie d’une jeune fille sur ses terres, Johan, fermier solitaire, est submergé par un étrange sentiment. Alors qu’il s’occupe de sa petite-fille, il se lance à la recherche de la vérité, déterminé à faire la lumière sur ce drame. Mais le mal se cache parfois derrière les apparences les plus ordinaires.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 05 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Kika"><xTitre>Kika&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alexe Poukine&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Belgique-France. 2025. 108’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Manon&#xA0;Clavel, Makita&#xA0;Samba.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Alors qu’elle est enceinte, Kika fait face à la mort soudaine de son compagnon. Complètement fauchée et le cœur en bouillie, elle hiérarchise ses priorités&#xA0;: 1. trouver de l’argent rapidement, 2. sortir de la merde. Culottes sales, godes-ceintures et parents névrosés vont l’aider. Contre toute attente.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 05 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Left-Handed Girl"><xTitre>Left-Handed Girl&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Zuǒpiēzǐ nühái)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Shih-Ching Tsou&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Taïwan-États-Unis-France-Grande-Bretagne. 2025. 108’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Janel&#xA0;Tsai, Shih&#x2011;Yuan&#xA0;Ma.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une mère célibataire et ses deux filles arrivent à Taipei pour ouvrir une petite cantine au cœur d’un marché nocturne de la capitale taïwanaise. Chacune d’entre elles doit trouver un moyen de s’adapter à cette nouvelle vie et réussir à maintenir l’unité familiale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 06 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Un fantôme utile"><xTitre>Un fantôme utile&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Pee chai dai ka)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ratchapoom Boonbunchachoke&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Thaïlande-France-Singapour-Allemagne. 2025. 130’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Davika&#xA0;Hoorne, Witsarut&#xA0;Himmarat.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>March fait le deuil de sa femme Nat, victime de la pollution due à la poussière. Il découvre que son esprit est revenu, et a pris possession de leur aspirateur. Il est dérangé par un fantôme, apparu après la mort d’un ouvrier qui a causé la fermeture de l’usine, mais sa famille rejette cette étrange relation. Tentant de les convaincre de leur amour, Nat se propose de faire le ménage dans l’usine. Pour devenir un fantôme utile, elle doit d’abord éliminer ceux qui ne servent à rien.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 07 juin 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Ciudad sin sueño"><xTitre>Ciudad sin sueño&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Guillermo Galoe&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Espagne-France. 2025. 97’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Fernández&#xA0;Gabarre, Bilal&#xA0;Sedraoui.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Toni, un Rom de 15 ans, vit dans le plus grand bidonville illégal d’Europe, en périphérie de Madrid. Fier d’appartenir à sa famille de ferrailleurs, il suit son grand-père partout. Mais à mesure que leur terrain devient la proie des démolisseurs, la famille se divise et Toni doit faire un choix.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 07 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Imago"><xTitre>Imago&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Déni Oumar Pitsaev&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Belgique. 2025. 108’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Déni, nouveau propriétaire d’un petit lopin de terre dans une vallée isolée en Géorgie, à la frontière de la Tchétchénie dont il est exilé depuis l’enfance, débarque là-bas et projette d’y construire une maison qui tranche avec les coutumes locales. Un fantasme qui ravive ses souvenirs et ceux de son clan déraciné, qui pourtant ne rêve que d’une chose, le marier.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 08 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Nino"><xTitre>Nino&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pauline Loquès&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2025. 96’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Théodore&#xA0;Pellerin, William&#xA0;Lebghil, Salomé&#xA0;Dewaels.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans trois jours, Nino devra affronter une grande épreuve. D’ici là, les médecins lui ont confié deux missions. Deux impératifs qui vont mener le jeune homme à travers Paris, le pousser à refaire corps avec les autres et avec lui-même.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 08 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Compétition : courts métrages"><xTitreSousCycle>Compétition&#xA0;: courts métrages&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (5 films)"><xTitre_First>Critical Condition&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Krytychne stanovychtche)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mila Zhluktenko&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 2025. 24’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Yevgen&#xA0;Bondarskyy, Oleksandr&#xA0;Pozharskyi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Inspiré de la vie de Lev Rebet, écrivain et rédacteur en chef du journal en exil basé à Munich <xMiniTexte_Italic>Ukrainian Independist</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Critical Condition</xMiniTexte_Italic> dépeint le destin de la diaspora ukrainienne d’hier et d’aujourd’hui.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Samba infinito&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Leonardo Martinelli&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Brésil-France. 2025. 15’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alexandre&#xA0;Amador, Miguel&#xA0;Leonardo.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pendant le Carnaval de Rio, un agent de propreté de la voirie est confronté au deuil de sa sœur mais doit aussi assumer ses obligations professionnelles. Au milieu des festivités, il trouve un enfant égaré qu’il décide d’aider.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Erogenesis&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Xandra Popescu&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 2025. 15’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Valerie&#xA0;Renay, Yuko&#xA0;Kaseki.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À la suite d’un mystérieux désastre, les rares humains survivants se retrouvent incapables de perpétuer l’espèce. Tout espoir repose sur cinq femmes qui ont mis au point une technologie capable de créer la vie humaine en dehors du corps. Mais les chercheurs ne parviennent pas à s’entendre sur le bien-fondé et les modalités de son déploiement. Faute de consensus, elles se plongent à corps perdu dans l’étude du plaisir.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Glasses&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(An-gyeong)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Joung Yumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Corée. 2025. 15’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Yujin casse ses lunettes et se rend chez un opticien. Pendant l’examen, elle voit une maison dans un champ et s’y retrouve transportée. À l’intérieur, elle rencontre trois ombres d’elle-même, se réconcilie avec elles, et change de point de vue. Elle quitte alors la maison et reçoit de nouvelles lunettes.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Donne batterie&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Carmen Leroi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2025. 25’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marie&#xA0;Rosselet&#xA0;Ruiz, Clara&#xA0;Choï.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Lila accueille en colocation son amie Agathe. Lila doit aussi se débarrasser d’une encombrante batterie laissée par son ex. La vendre ou la donner, à qui et comment&#xA0;? Elle décide de faire un geste généreux <xMiniTexte_Italic>via</xMiniTexte_Italic> une plateforme en ligne, mais ce don l’entraîne dans des aventures inattendues.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Lu 09 juin 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><programme title="[Sans titre] (5 films)"><xTitre>Alișveriș&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Vasile Todinca&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Roumanie. 2025. 15’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Florentina&#xA0;Năstase, Ilinca&#xA0;Manolache.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Au chômage, Tatiana passe ses journées à vendre ses biens personnels pour survivre. Aujourd’hui, une importante échéance l’attend, et elle pourrait être contrainte de vendre une partie de son corps pour garder un toit au-dessus de sa tête.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>L’mina&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Randa Maroufi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Maroc-France-Italie-Qatar. 2025. 26’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Amine&#xA0;Mkallech, Laid&#xA0;Erramly.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Jerada est une ville minière au Maroc où l’exploitation du charbon, bien qu’officiellement arrêtée en 2001, se poursuit aujourd’hui encore de manière informelle. <xMiniTexte_Italic>L’mina</xMiniTexte_Italic> reconstitue le travail actuel dans les puits en utilisant un dispositif de décor conçu en collaboration avec les habitants de la ville, qui se mettent en scène dans leurs propres rôles.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Bleat!&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Kaththu!)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ananth Subramaniam&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Malaisie-Philippines-France. 2025. 15’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tharmasegaran&#xA0;MS&#xA0;Maniam.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un couple âgé, tamoul-malaisien, découvre que son bouc, destiné à une offrande rituelle, est enceint. Entre leur foi et les attentes de leur communauté, ils hésitent à accomplir le sacrifice ou affronter la colère des dieux.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Wonderwall&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Róisín Burns&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Grande-Bretagne. 2025. 27’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tammy&#xA0;Winter, Braden&#xA0;Lane.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Liverpool, 1995, les dockers sont en grève. Siobhan, 9 ans, n’a qu’une chose en tête&#xA0;: voir si Oasis va remporter le duel de la pop face à Blur. Mais une dispute éclate avec son grand frère Rory, entraînant la petite fille dans une fugue à la tombée de la nuit. Au fil de son errance, la ville en déclin prend une allure irréelle.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Dieu est timide&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Jocelyn Charles&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2025. 15’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Danièle&#xA0;Évenou, Alba&#xA0;Gaïa&#xA0;Bellugi, Anthony&#xA0;Bajon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Lors d’un voyage en train, Ariel et Paul s’amusent à dessiner leurs plus grandes peurs lorsque Gilda, une étrange passagère, s’invite dans leurs confidences. Son expérience de la peur ne semble néanmoins pas aussi innocente que leurs dessins.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Lu 09 juin 17h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle><sousCycle title="Séances spéciales : longs métrages"><xTitreSousCycle>Séances spéciales&#xA0;: longs métrages&#xA;</xTitreSousCycle><film title="L'Intérêt d'Adam"><xTitre_First>L’Intérêt d’Adam&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Laura Wandel&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Belgique-France. 2025. 73’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Léa&#xA0;Drucker, Anamaria&#xA0;Vartolomei.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Adam, 4 ans, est hospitalisé pour malnutrition à la suite d’une décision de justice. Lucy, l’infirmière en chef, autorise sa mère à rester auprès de lui au-delà des heures de visite fixées par le juge. Mais la situation se complique quand celle-ci refuse une nouvelle fois de quitter Adam. Dans l’intérêt de l’enfant, Lucy fera tout pour venir en aide à cette mère en détresse.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 04 juin 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Des preuves d'amour"><xTitre>Des preuves d’amour&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alice Douard&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2025. 97’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ella&#xA0;Rumpf, Monia&#xA0;Chokri.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Céline attend l’arrivée de son premier enfant. Mais elle n’est pas enceinte. Dans trois mois, c’est Nadia, sa femme, qui donnera naissance à leur fille. Sous le regard de ses amis, de sa mère, et aux yeux de la loi, elle cherche sa place et sa légitimité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 06 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Baise-en-ville"><xTitre>Baise-en-ville&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Martin Jauvat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2025. 94’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Martin&#xA0;Jauvat, Emmanuelle&#xA0;Bercot, William&#xA0;Lebghil.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sprite doit absolument trouver un job, mais il lui faut le permis. Il se fait engager par une start-up spécialisée dans le nettoyage de villas après soirées&#xA0;; et sur les conseils de sa monitrice d’auto-école, il s’inscrit sur une application pour séduire des jeunes femmes habitant près de ses lieux de travail.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 07 juin 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Planètes"><xTitre>Planètes&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Momoko Seto&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Belgique. 2025. 75’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Dendelion, Baraban, Léonto et Taraxa, quatre akènes de pissenlit rescapés d’une succession d’explosions nucléaires qui détruisent la Terre, se trouvent projetés dans le cosmos. Après s’être échoués sur une planète inconnue, ils partent à la quête d’un sol propice à la survie de leur espèce. Mais les éléments, la faune, la flore, le climat, sont autant d’embûches qu’ils devront surmonter.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 09 juin 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Séance spéciale : courts métrages"><xTitreSousCycle>Séance spéciale&#xA0;: courts métrages&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (3 films)"><xTitre_First>Une fugue&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Agnès Patron&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2025. 15’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>De Frère, Sœur se souvient qu’il avait les yeux noirs, des cheveux semblables aux siens, des épaules fines comme les ailes d’un oiseau et qu’il connaissait par cœur le chemin de la rivière. De Frère, Sœur n’a rien oublié.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Eraserhead dans un filet à provisions&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Lili Koss&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Bulgarie. 2025. 19’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Elena&#xA0;Zdravkova.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pendant un été lent et poisseux de la fin des années 90 en Europe de l’Est, Ro, 12 ans, se lance dans la quête d’une copie piratée d’<xMiniTexte_Italic>Eraserhead</xMiniTexte_Italic> de David Lynch. Son périple, entre amitiés qui se délitent, cigarettes volées et jeux de pouvoir de l’ère de la VHS, se déploie dans un monde où l’enfance glisse doucement vers autre chose, et le cinéma devient la seule et unique échappatoire possible.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>No skate!&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Guil Sela&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2025. 24’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael&#xA0;Zindel, Raika&#xA0;Hazanavicius.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Paris, Jeux Olympiques 2024. Isaac est homme-sandwich. Cléo est femme-sandwich. Un jour, Isaac voit Cléo jeter une planche de skate dans l’eau.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Ve 06 juin 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle></cycle>