<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Hommage au KOFA"><enTete><xTitreCycle>Hommage au KOFA&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>5 - 9 mars 2025&#xA;</xDatesCycle><xPresentationTitre>Séoul-Paris, une fraternité féconde&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Pour nous, Archives du film coréennes (KOFA), c’est un véritable honneur que de voir nos restaurations présentées dans l’édition 2025 du Festival de la Cinémathèque. Nous avons célébré notre 50<sup>e</sup> anniversaire l’année dernière, et cette reconnaissance par une institution de renommée mondiale, l’une des organisations fondatrices de la FIAF (Fédération internationale des archives du film, dont nous sommes membres depuis 1985), donne un sens particulièrement important à notre travail. Depuis leur création en 1974, les Archives du film coréennes jouent un rôle majeur dans la préservation du cinéma national. Au fil des décennies, nous avons développé nos compétences pour que le cinéma coréen soit préservé dans les meilleures conditions possibles, et pour qu’il soit accessible aux cinéphiles, aussi bien en Corée que dans le monde entier. Nous nous évertuons à maintenir le cinéma coréen classique bien vivant, ce dont témoigne la présente sélection.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe_Italic>L’Arche de la chasteté</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1962), le classique de Shin Sang-ok, a longtemps disparu, jusqu’à ce qu’une copie soit retrouvée à l’Institut du film et de l’audiovisuel de Taïwan (TFAI) en 2004. Cette découverte met en lumière les efforts des Archives du film coréennes pour retrouver les pièces manquantes dans l’histoire du cinéma coréen, et la coopération féconde entre les différentes archives cinématographiques pour y parvenir. Ce film constitue également le tout premier projet de restauration numérique de la KOFA, un jalon déterminant, qui a depuis ouvert la voie à la restauration de plus de 110 films. <xPresentationParagraphe_Italic>Une balle perdue</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1961) de Yoo Hyeon-mok, peut-être l’un des plus grands films coréens jamais réalisés, est notre projet de restauration le plus ambitieux à ce jour. Les seuls documents existants provenaient d’une copie sous-titrée en anglais&#xA0;; un projet de deux ans, impliquant plusieurs sociétés d’effets visuels, a donc été lancé pour retirer méticuleusement les sous-titres de chaque image, grâce au numérique. Une première pour un film entier, et une tâche monumentale qui a été une réussite. <xPresentationParagraphe_Italic>The Widow</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1955) de Park Nam-ok occupe une place capitale dans l’histoire du cinéma&#xA0;: il s’agit du premier film coréen réalisé par une femme. Sa nature incomplète en est d’autant plus tragique&#xA0;: la dernière bobine est considérée comme perdue, et les dix minutes restantes sont dépourvues de son. Ce qui nous rappelle avec solennité que notre travail est loin d’être achevé, même si le film conserve encore toute sa force et reflète le talent de sa réalisatrice. <xPresentationParagraphe_Italic>Une ville natale</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1949) de Yoon Yong-gyu correspond à de nombreuses premières fois&#xA0;: première œuvre bouddhiste de l’histoire du cinéma coréen, l’un des premiers films inscrits au patrimoine culturel national. Et un lien fort avec la France, puisqu’il a fait partie des premières projections d’échanges culturels entre les deux pays, en 1950. Notre sélection sera complétée par des restaurations récentes d’œuvres extraordinaires, signées par deux auteurs coréens des plus estimés&#xA0;: <xPresentationParagraphe_Italic>Festival</xPresentationParagraphe_Italic> de Im Kwon-taek et <xPresentationParagraphe_Italic>Le Jour où le cochon est tombé dans le puits</xPresentationParagraphe_Italic> de Hong Sang-soo, tous deux sortis en 1996.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Au cours des deux dernières décennies, la Cinémathèque française a accueilli plusieurs rétrospectives marquantes consacrées au cinéma coréen, auxquelles nous sommes fiers d’avoir participé. Même si cette sélection de six films n’a pas la même ampleur, nous espérons qu’elle donnera un aperçu de l’univers remarquable du cinéma coréen, et de la passion que nous lui vouons.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Young Jin Eric Choi&#xA;</xPresentationSignature><xPresentationParagraphe>Programmateur aux Archives du film coréennes&#xA;</xPresentationParagraphe></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="L'Arche de la chasteté"><xTitre_First>L’Arche de la chasteté&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Yeolnyeomun)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Shin Sang-ok&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Corée. 1962. 141’. DCP. STF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Shin&#xA0;Yeong&#x2011;gyun, Choi&#xA0;Eun&#x2011;hee, Kim&#xA0;Dong&#x2011;won.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un drame rural tourné en plein âge d’or du cinéma coréen, par l’un des cinéastes les plus prolifiques de sa génération. Interprété par son actrice et épouse Choi Eun-hee, le film aborde la condition des femmes dans les années 20, à travers la question de la fidélité d’une jeune veuve aristocrate, coincée entre son désir sexuel et le devoir de chasteté imposé par la morale confucéenne. Une œuvre majeure sur le rejet des autoritarismes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 05 mar 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Festival"><xTitre>Festival&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Chugje)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Im Kwon-taek&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Corée. 1996. 108’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ahn&#xA0;Sung&#x2011;ki, Oh&#xA0;Jung&#x2011;hae, Nam&#xA0;Jung&#x2011;hee.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Réflexion profonde sur la famille et ses tensions, Festival suit un romancier à succès, qui retourne dans sa ville natale pour assister aux funérailles de sa mère. À 60 ans, Im Kwon-taek porte un regard personnel et détaillé sur la vieillesse, la mort et les rituels du deuil, dans un drame presque documentaire, où l’onirisme d’un conte pour enfant vient souligner le poids et l’influence des ancêtres.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 07 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Jour où le cochon est tombé dans le puits"><xTitre>Le Jour où le cochon est tombé dans le puits&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Daijiga umule pajinnal)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Hong Sang-soo&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Corée. 1996. 121’. DCP. STF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Cho&#xA0;Eun&#x2011;sook, Park&#xA0;Jin&#x2011;seong.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Premier film, première radiographie des relations amoureuses selon Hong Sang-soo, à travers la vie et les liaisons secrètes de quatre Sud-Coréens désabusés. Scènes de repas, beuveries entre amis et silences embarrassants forment le leitmotiv d’une œuvre entièrement dévolue à la difficulté d’aimer et au malaise existentiel, marquée par un jeu narratif des plus raffinés.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 08 mar 14h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Une balle perdue"><xTitre>Une balle perdue&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Obaltan)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Yoo Hyeon-mok&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Corée. 1961. 110’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Choi&#xA0;Mu&#x2011;ryong, Kim&#xA0;Jin&#x2011;kyu, Moon&#xA0;Jeong&#x2011;suk.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le destin de deux frères et une sœur nord-coréens déplacés, installés dans un quartier pauvre de Séoul, qui tentent de survivre dans la société d’après-guerre. Influencé par le néoréalisme italien et l’expressionnisme allemand, le cinéaste décrit la face sombre d’une nation divisée, dans une remarquable adaptation du roman de Lee Beo-seon. D’abord interdit par le gouvernement en raison de son propos antisocial, <xMiniTexte_Italic>Une balle perdue</xMiniTexte_Italic> est considéré comme l’un des meilleurs films coréens de tous les temps.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 09 mar 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Une ville natale"><xTitre>Une ville natale&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Maeumui gohyang)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Yoon Yong-gyu&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Corée. 1949. 77’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Byeon&#xA0;Ki&#x2011;jong, Oh&#xA0;Heon&#x2011;yong, Nam&#xA0;Seung&#x2011;min.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’un des films coréens les plus importants réalisés entre l’occupation japonaise et la Guerre de Corée, <xMiniTexte_Italic>Une ville natale</xMiniTexte_Italic> raconte la solitude d’un petit garçon élevé dans un temple bouddhiste, dans l’attente du retour de sa mère. Témoignage des préoccupations spirituelles de l’époque, dans un pays en quête d’identité et de réconciliation intérieure, l’œuvre miraculée d’un cinéaste qui choisira de rejoindre la Corée du Nord peu de temps après.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 06 mar 14h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="The Widow"><xTitre>The Widow&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Mimangin)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Park Nam-ok&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Corée. 1955. 90’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lee&#xA0;Min&#x2011;ja, Lee&#xA0;Seong&#x2011;ju, Lee&#xA0;Tak&#x2011;kyun.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À la mort de son mari, Shin accepte l’aide financière d’un ami, tout en résistant à ses avances. Premier long métrage réalisé par une femme en Corée du Sud, <xMiniTexte_Italic>The Widow</xMiniTexte_Italic> dépeint la dure réalité des veuves de l’après-guerre. Sur un scénario écrit par son mari dramaturge, la cinéaste signe un mélodrame lucide sur la maternité et le mariage, une vision féminine du conflit intérieur entre l’amour maternel et les désirs charnels. Son seul et unique film, tourné avec très peu de moyens, son bébé porté sur le dos.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 07 mar 17h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></filmFocus></sousCycle></cycle>