<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Hommage au KOFA"><enTete><xTitreCycle>Hommage au KOFA&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>5 - 9 mars 2025&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="L'Art de la Chasteté"><xTitre_First>L’Art de la Chasteté&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Bound by Chastity Rules)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sang-ok Shin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Corée. 1962. 141’. DCP. STF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Un drame rural tourné en plein âge d’or du cinéma coréen, par l’un des cinéastes les plus prolifiques de sa génération. Interprété par son actrice et épouse Choi Eun-hee, le film aborde la condition des femmes dans les années 20, à travers la question de la fidélité d’une jeune veuve aristocrate, coincée entre son désir sexuel et le devoir de chasteté imposé par la morale confucéenne. Une œuvre majeure sur le rejet des autoritarismes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 05 mar 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Jour où le cochon est tombé dans le puits"><xTitre>Le Jour où le cochon est tombé dans le puits&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Daijiga umule pajinnal)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Hong Sang-soo&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Corée. 1996. 121’. DCP. STF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Cho&#xA0;Eun&#x2011;sook, Park&#xA0;Jin&#x2011;seong.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Premier film, première radiographie des relations amoureuses selon Hong Sang-soo, à travers la vie et les liaisons secrètes de quatre Sud-Coréens désabusés. Scènes de repas, beuveries entre amis et silences embarrassants forment le leitmotiv d’une œuvre entièrement dévolue à la difficulté d’aimer et au malaise existentiel, marquée par un jeu narratif des plus raffinés.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 08 mar 17h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Une balle perdue"><xTitre>Une balle perdue&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Obaltan)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Hyeon-mok Yoo&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Corée. 1960. 110’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Le destin de deux frères et une sœur nord-coréens déplacés, installés dans un quartier pauvre de Séoul, qui tentent de survivre dans la société d’après-guerre. Influencé par le néoréalisme italien et l’expressionnisme allemand, le cinéaste décrit la face sombre d’une nation divisée, dans une remarquable adaptation du roman de Lee Beo-seon. D’abord interdit par le gouvernement en raison de son propos antisocial, <xMiniTexte_Italic>Une balle perdue</xMiniTexte_Italic> est considéré comme l’un des meilleurs films coréens de tous les temps.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 09 mar 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus></sousCycle></cycle>