<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Rita Hayworth"><enTete><xTitreCycle>Rita Hayworth</xTitreCycle><xDatesCycle>9 - 18 décembre 2026</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="L'Affaire de Trinidad"><xTitre_First>L’Affaire de Trinidad&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Affair in Trinidad)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Vincent Sherman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1952. 98’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rita&#xA0;Hayworth, Glenn&#xA0;Ford, Alexander&#xA0;Scourby.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur l’île de Trinidad, une enquête est ouverte après l’assassinat d’un patron de cabaret. En plein drame d’espionnage, le duo mythique de <xMiniTexte_Italic>Gilda</xMiniTexte_Italic> se reforme alors que Rita Hayworth, éclatante d’espièglerie, revient devant la caméra après quatre ans d’absence. Une subtile association de quiproquos et de romance, au numéro d’ouverture mémorable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 13 déc 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Ve 18 déc 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Amour vint en dansant"><xTitre>L’Amour vint en dansant&#xA;</xTitre><xTitreVo>(You’ll Never Get Rich)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sidney Lanfield&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1941. 88’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Fred&#xA0;Astaire, Rita&#xA0;Hayworth, Robert&#xA0;Benchley.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Mari volage, un producteur de spectacles se retrouve impliqué dans une série de malentendus. Fred Astaire et Rita Hayworth offrent leur premier pas de deux pour une comédie musicale pétillante, qui tourne au vaudeville hilarant. Une fantaisie dansée, tout en claquettes et répliques cinglantes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 16 déc 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Je 17 déc 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Arènes sanglantes"><xTitre>Arènes sanglantes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Blood and Sand)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Rouben Mamoulian&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1941. 125’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tyrone&#xA0;Power, Linda&#xA0;Darnell, Rita&#xA0;Hayworth.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le fils d’un torero rêve de suivre les traces de son père, mort dans l’arène. Remake du long métrage de Fred Niblo, <xMiniTexte_Italic>Arènes sanglantes</xMiniTexte_Italic> mêle film noir, western et comédie romantique dans un mélodrame poignant sur le destin tragique d’un rêveur. Un déluge de couleurs, inspiré par les peintures de Goya, Velázquez et El Greco.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 10 déc 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Belle du Pacifique"><xTitre>La Belle du Pacifique&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Miss Sadie Thompson)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Curtis Bernhardt&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953. 91’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rita&#xA0;Hayworth, José&#xA0;Ferrer, Aldo&#xA0;Ray.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après la Seconde Guerre mondiale, une vagabonde au passé trouble débarque sur une île du Pacifique occupée par les Marines. Sexe, péchés et rédemption sous les tropiques, dans la troisième adaptation de <xMiniTexte_Italic>Miss Thompson</xMiniTexte_Italic>, déroutant mélange d’humour et de noirceur rattrapé par le drame.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 12 déc 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Blonde framboise"><xTitre>La Blonde framboise&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Strawberry Blonde)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1941. 98’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Cagney, Olivia&#xA0;de&#xA0;Havilland, Rita&#xA0;Hayworth.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À partir d’une rage de dent qui ravive les souvenirs d’un dentiste fraîchement sorti de prison, Walsh dégaine une comédie spirituelle, où se croisent arrivistes sans scrupule, blonde coquette et brune suffragette. Avec malice, le cinéaste échafaude une mise en scène précise et vive, qui fait le choix du naturalisme et de l’inventivité ébouriffante. Une satire du rêve américain, portée par un casting piquant, avec un James Cagney particulièrement survolté et une Rita Hayworth au charme fou.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 13 déc 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Je 17 déc 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Blonde ou la Rousse"><xTitre>La Blonde ou la Rousse&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Pal Joey)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Sidney&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1957. 117’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rita&#xA0;Hayworth, Frank&#xA0;Sinatra, Kim&#xA0;Novak.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un chanteur de night-club hésite entre deux femmes, une danseuse blonde réservée (Kim Novak) et une rousse incendiaire (Rita Hayworth). Adapté du musical à succès, écrit pour Frank Sinatra, <xMiniTexte_Italic>La Blonde ou la Rousse</xMiniTexte_Italic> lui offre une partition sur mesure de crooner impertinent sans-le-sou, où il s’amuse joyeusement dans d’élégants et irrévérencieux numéros musicaux.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 12 déc 20h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Dame de Shanghaï"><xTitre>La Dame de Shanghaï&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Lady from Shanghai)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Orson Welles&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1947. 87’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rita&#xA0;Hayworth, Orson&#xA0;Welles, Everett&#xA0;Sloane.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Désir, trahison, manipulation. Adapté de Sherwood King, l’histoire d’un marin pris au piège d’une femme fatale et de son mari avocat. Tout le génie visuel de Welles, à la lisière de l’onirisme, une vision hors du commun qui culmine dans la célèbre séquence des miroirs&#xA0;–&#xA0;parmi les scènes les plus élaborées du film noir&#xA0;–&#xA0;où il devient impossible de distinguer le vrai du faux. Imaginé comme une charge virulente contre Hollywood, le climax du genre, dernière rencontre entre le cinéaste et sa muse d’alors, Rita Hayworth.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 11 déc 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="L'Enfer des tropiques"><xTitre>L’Enfer des tropiques&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Fire Down Below)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Parrish&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1957. 116’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rita&#xA0;Hayworth, Robert&#xA0;Mitchum, Jack&#xA0;Lemmon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux contrebandiers associés se disputent les faveurs de la même femme. Élaboré comme un <xMiniTexte_Italic>buddy movie</xMiniTexte_Italic> d’aventures, <xMiniTexte_Italic>L’Enfer des tropiques</xMiniTexte_Italic> confronte trois monstres sacrés hollywoodiens dans un tango virevoltant, animé par la passion, la haine et le trouble des sentiments humains.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 09 déc 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><filmFocus title="Gilda"><xTitre>Gilda&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Charles Vidor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1946. 110’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rita&#xA0;Hayworth, Glenn&#xA0;Ford, George&#xA0;MacReady.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Buenos Aires, un joueur professionnel se lie d’amitié avec le propriétaire d’un casino, bientôt marié à la surprenante Gilda. Un triangle amoureux romanesque et vénéneux, au sommet de la tension érotique, dans un film noir cousu main pour Rita Hayworth, à l’apogée de sa carrière. Incarnation de la passion et du glamour, elle envoûte en femme tourmentée, qui voit amour, haine et jalousie se télescoper sans pouvoir s’y dérober. Un chef-d’œuvre devenu mythique grâce au strip-tease suggestif de l’actrice au son de <xMiniTexte_Italic>Put the Blame on Mame</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 11 déc 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Ô toi ma charmante"><xTitre>Ô toi ma charmante&#xA;</xTitre><xTitreVo>(You Were Never Lovelier)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Seiter&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1942. 97’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Fred&#xA0;Astaire, Rita&#xA0;Hayworth, Adolphe&#xA0;Menjou.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après le succès de <xMiniTexte_Italic>L’Amour vient en dansant</xMiniTexte_Italic>, le tandem Rita Hayworth/Fred Astaire se reforme le temps d’une nouvelle romance. De saillies humoristiques en quiproquos jubilatoires, leur duo électrise les contrées argentines au rythme de danses latines à la fois sensuelles et sophistiquées.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 12 déc 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Reine de Broadway"><xTitre>La Reine de Broadway&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Cover Girl)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Charles Vidor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1944. 107’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gene&#xA0;Kelly, Rita&#xA0;Hayworth, Phil&#xA0;Silvers.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Repérée par un rédacteur en chef, une danseuse de night-club accède à la gloire. Le film du triomphe pour Rita Hayworth, propulsée&#xA0;–&#xA0;comme son personnage&#xA0;–&#xA0;au rang de superstar, et Gene Kelly, qui signe, pour la première fois, la chorégraphie du film. Un succès majeur, Oscar de la meilleure musique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 18 déc 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Seuls les anges ont des ailes"><xTitre>Seuls les anges ont des ailes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Only Angels Have Wings)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Howard Hawks&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1939. 121’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Cary&#xA0;Grant, Jean&#xA0;Arthur, Rita&#xA0;Hayworth.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Jamais d’apitoiement chez Hawks, pas plus de pleurnichards&#xA0;: ses héros regardent les hommes tomber sans ciller, puis s’y remettent. Le stoïcisme hawksien est une fête, un carburant qui donne à ses films un swing que seuls des acteurs du génie de Cary Grant, Jean Arthur ou Rita Hayworth pouvaient suivre. Ici au sommet de leur art, ils portent haut le verbe ironique de Jules Furthman (<xMiniTexte_Italic>Le Banni</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Le Port de l’angoisse</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Rio Bravo</xMiniTexte_Italic>), se chamaillent, s’aiment, narguent les cieux et font la nique en riant à la Grande Faucheuse. Chef-d’œuvre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 10 déc 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Six destins"><xTitre>Six destins&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Tales of Manhattan)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Julien Duvivier&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1942. 118’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Charles&#xA0;Boyer, Rita&#xA0;Hayworth, Ginger&#xA0;Rogers, Henry&#xA0;Fonda.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un costume de soirée traverse les différentes couches sociales des années 30. Julien Duvivier réunit une pléthore de stars dans un film à sketches inventif, qui passe de la comédie sophistiquée à la fable et au burlesque. Une observation incisive des injustices de la société américaine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 16 déc 20h30&#x202F;-&#x202F;GF</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>