<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Fenêtre sur les collections"><enTete><xTitreCycle>Fenêtre sur les collections&#xA;</xTitreCycle></enTete><sousCycle title="Triptyque algérien"><xTitreSousCycle>Triptyque algérien&#xA;</xTitreSousCycle><xTexteSousCycle>En deux temps, trois volets, ce triptyque nous invite à partager des destins emblématiques et symptomatiques de ce qu’a traversé l’Algérie depuis son indépendance. Deux moments historiques du pays sont évoqués à rebours&#xA0;: le premier où tout est possible, le second où tout semble perdu. Et au centre, Boudjemâa Karèche, chantre de la cinéphilie algérienne, qui a vécu ces moments d’espoir, de chaos et d’amertume, nous raconte.&#xA;</xTexteSousCycle><film title="Rome plutôt que vous"><xTitre>Rome plutôt que vous&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Roma wala ntouma)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tariq Teguia&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Algérie-France-Allemagne. 2006. 116’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Samira&#xA0;Kaddour, Rachid&#xA0;Amrani, Ahmed&#xA0;Benaïssa.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>1999&#xA0;: Alger la blanche est exsangue après la décennie noire. Kamel, sur le départ, ne conçoit que l’exil comme futur viable et entraîne sa fiancée Zina dans ses rêves d’un ailleurs préférable. Mais comment partir lorsque toutes les trajectoires mènent à des impasses ?&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 09 juin 18h45&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;-&#x202F;<xMention>Séance présentée par Mehdi Taïbi et Tariq Teguia</xMention>&#xA;</xInfosSeance></film><programme title="[Sans titre] (3 films)"><xTitre>Festival panafricain d’Alger&#xA;</xTitre><xRealisateurs>William Klein&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Algérie-France- Allemagne. 1969. 6’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nina&#xA0;Simone, Archie&#xA0;Shepp, Miriam&#xA0;Makeba.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Au cœur d’un festival resté dans les annales, le film se nourrit d’archives des luttes d’indépendance et d’entretiens avec des représentants de mouvements de libération et d’écrivains africains.&#xA;</xMiniTexte><xTitre>Archie Shepp chez les Touaregs&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ghaouti Bendeddouche&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Algérie. 1969. 27’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>1969, le Festival culturel panafricain bat son plein à Alger. Le saxophoniste Archie Shepp s’échappe avec son groupe vers le Sud, dans le désert, pour renouer avec le continent de ses ancêtres. Son jazz remplit la nuit et se perd dans les dunes.&#xA;</xMiniTexte><xTitre>Boudjemâa et la maison cinéma&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mohammed Latrèche&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Algérie. 2019. 63’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Ayant animé pendant 34 ans la Cinémathèque algérienne, Boudjemâa Karèche a été le témoin privilégié des plus riches heures de l’institution créée en 1965. Depuis son îlot, il revient sur son parcours, de l’effervescence des débuts et sa complicité avec Henri Langlois à la terreur des années 1990. C’est aussi l’Histoire de l’Algérie qui est racontée en filigrane à travers le destin d’un héros discret qui a programmé des films sans relâche.&#xA;</xMiniTexte> <xInfosSeance_VSpace>Ve 09 juin 21h15&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;-&#x202F;<xMention>Séance présentée par Mehdi Taïbi</xMention>&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle><sousCycle title="Ciné-expéditions"><xTitreSousCycle>Ciné-expéditions&#xA;</xTitreSousCycle><xTexteSousCycle>En parcourant quatre continents, cette sélection explore le cinéma d’expédition, genre hybride entre documentaire et fiction, divertissement et film éducatif, anthropologie et voyage, sans oblitérer sa dimension coloniale. Soirée en partenariat avec le CNC et l’Association française de recherche sur l’histoire du cinéma, à l’occasion de la parution de l’ouvrage <xTexteSousCycle_Italic>Ciné-expéditions&#xA0;: Une zone de contact cinématographique</xTexteSousCycle_Italic> (AFRHC, 2022).&#xA;</xTexteSousCycle><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre>La Traversée de l’Amérique du Sud en automobile&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Roger Courterville&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1926. 58’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>L’ingénieur Roger Courteville, accompagné de sa femme et du mécanicien Julio Kotzent, entreprend un raid de 10&#x202F;000 km à travers le continent sud-américain. L’utilisation de la voiture transforme la traversée en une aventure impossible.&#xA;</xMiniTexte><xTitre>À travers le Cameroun, le Gabon et Congo&#xA;</xTitre><xRealisateurs>René Moreau&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1928. 50’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>En 1928, l’expédition Jean d’Esme traverse le Cameroun, le Gabon et le Congo. Tout au long du périple, les indigènes de différentes ethnies se laissent volontiers photographier, présentent leurs savoir-faire, expliquent leurs danses rituelles, montrent leurs tatouages, leurs coiffures, leurs bijoux.&#xA;</xMiniTexte> <xInfosSeance_VSpace>Ve 07 juil 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;-&#x202F;<xMention>Séance présentée par Iris Deniozou et Béatrice de Pastre</xMention>&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre>Dans la brousse annamite&#xA;</xTitre><xRealisateurs>André Sauvage, Léon Poirier&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1931. 24’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Réalisé dans le cadre de la «&#x202F;croisière jaune&#x202F;», le film témoigne du quotidien du peuple sédentaire des Moïs, à Buôn Ma Thuôt, dans la région du Darlac. Les Moïs vivent de la pêche et de la chasse et, les jours de fête, les hommes dansent sous l’effet d’une boisson spéciale.&#xA;</xMiniTexte><xTitre>Nord 70°22’&#xA;</xTitre><xRealisateurs>René Ginet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1929. 42’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Une expédition scientifique en Arctique est documentée par le célèbre journaliste Georges Le Fèvre, témoin des aventures de l’équipage dans les eaux glacées du grand Nord.&#xA;</xMiniTexte> <xInfosSeance_VSpace>Ve 07 juil 21h00&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;-&#x202F;<xMention>Séance présentée par Iris Deniozou et Béatrice de Pastre</xMention>&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle></cycle>