<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Restaurations et incunables"><enTete><xTitreCycle>Restaurations et incunables&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>13 - 17 mars 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Collateral</xActionFilms>, avec Jean-Baptiste Thoret&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 17 mar 16h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Les Ailes de la colombe</xActionFilms>, par Caroline Champetier&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 13 mar 14h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Les Moissons du ciel</xActionFilms>, par Frédéric Bonnaud&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 14 mar 14h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Alphaville, une étrange aventure de Lemmy Caution</xActionFilms>, par Jean-François Rauger&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 14 mar 16h15&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Petit Pierre / Le Théâtre du triangle / Châteaux de sable / Les Mistons</xActionFilms>, par Régine Vial&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 14 mar 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Le Suspect</xActionFilms>, par Gabrielle Sébire&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 15 mar 14h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>L'Opinion publique</xActionFilms>, par Gabrielle Sébire&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 15 mar 16h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Typhoon Club</xActionFilms>, par Clément Rauger&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 15 mar 20h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Rue</xActionFilms>, par Laurent Mannoni&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 16 mar 14h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Paris vu par... 20 ans après : J'ai faim, j'ai froid / Toute une nuit</xActionFilms>, par Caroline Champetier&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 16 mar 16h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Revanche de la créature</xActionFilms>, par Jean-François Rauger&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 16 mar 21h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Le Rendez-vous des quais</xActionFilms>, par Eric Le Roy&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 17 mar 16h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Tendre Dracula</xActionFilms>, par Pierre Grunstein&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 17 mar 18h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Croix de fer</xActionFilms>, par Jean-François Rauger&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 17 mar 20h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><presentation><xPresentationParagraphe>Dans cette section éclectique par nature, nous rassemblons quelques-uns des joyaux récemment restaurés par les ayant-droits, les archives et les laboratoires du monde entier.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Parmi les 35 séances proposées, on pourra par exemple voir ou revoir en clôture de la manifestation le second film d’Ernst Lubitsch à Hollywood. Après l’expérience difficile de <xPresentationParagraphe_Italic>Rosita</xPresentationParagraphe_Italic>, le cinéaste allemand est engagé par la Warner qui lui offre un budget conséquent et une liberté d’action. Ce sera <xPresentationParagraphe_Italic>Comédiennes</xPresentationParagraphe_Italic>, ou la première comédie sophistiquée d’Ernst Lubitsch. Avec facétie, il place l’intrigue sous les auspices de la psychanalyse&#xA0;: à Vienne, deux médecins «&#xA0;soignent les nerfs&#xA0;» de leurs patients. L’impayable Mizzy vient bouleverser l’ordre bourgeois du mariage de sa meilleure amie quand elle cherche à séduire son mari. Sous le vernis des bonnes manières, il n’est en réalité question que de sexe.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Nous montrerons aussi <xPresentationParagraphe_Italic>Toute une nuit</xPresentationParagraphe_Italic> de Chantal Akerman, tourné dans sa ville d’origine, Bruxelles, et sous forte influence de la peinture, notamment celle d’Edward Hopper. La nuit d’été sera le décor des désirs et sentiments des 80 personnages (parmi lesquels de nombreux amis de Chantal Akerman), mis en situations dans des saynètes souvent silencieuses qui sont autant de haïkus cinématographiques. Avec la nuit, c’est la violence du désir qui peut se dire, la profonde solitude, les séparations, les retrouvailles et les rencontres inespérées.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe_Italic>Macario</xPresentationParagraphe_Italic> du mexicain Roberto Gavaldón est un joyau du cinéma fantastique à découvrir absolument. Adapté d’une nouvelle de B. Traven, le film raconte l’histoire d’un pauvre bûcheron obsédé par l’idée de manger enfin à sa faim, quitte à priver de nourriture ses propres enfants. Il sera amené à conclure un pacte faustien avec la Mort. À la fois farce et fable, <xPresentationParagraphe_Italic>Macario</xPresentationParagraphe_Italic> dépeint un Mexique plongé dans la pauvreté et l’obscurantisme. Il est porté par la magnifique photographie de Gabriel Figueroa.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Joyau du cinéma noir, <xPresentationParagraphe_Italic>Le Suspect</xPresentationParagraphe_Italic> de Robert Siodmak est invisible depuis longtemps. Dans ce film que le réalisateur affectionnait, le coupable est connu d’emblée. Mais Siodmak joue avec notre sidération et notre envie d’en savoir plus sur les motivations du tueur, un bourgeois londonien. Comment, dans le Londres cossu du début du siècle dernier, un homme aussi respectable peut-il en venir à tuer sa femme&#xA0;? Siodmak explore la psyché d’un homme, prisonnier des bienséances. Laughton est tout aussi touchant que terrifiant.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Avec <xPresentationParagraphe_Italic>La Marchande d’amour</xPresentationParagraphe_Italic>, on découvrira l’un des plus beaux films de l’écrivain et cinéaste Mario Soldati, figure oubliée du cinéma italien d’après-guerre. Dans ce récit adapté d’un roman d’Alberto Moravia, Gina Lollobrigida tient le rôle de Gemma, une femme à l’histoire inavouable que Soldati choisit de raconter à travers une construction complexe en flash-back et les voix de plusieurs personnages. <xPresentationParagraphe_Italic>La Marchande d’amour</xPresentationParagraphe_Italic> fait penser aux premiers longs métrages de Michelangelo Antonioni dans sa volonté opiniâtre de déchiffrer ce qui résiste à notre compréhension.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Venez nombreux découvrir tous ces films et beaucoup d’autres&#xA0;!&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Pauline de Raymond&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Les Ailes de la colombe"><xTitre_First>Les Ailes de la colombe&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Benoît Jacquot&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1980. 92’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Isabelle&#xA0;Huppert, Dominique&#xA0;Sanda, Michele&#xA0;Placido.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Aventurière désargentée, une prostituée de luxe met au point un stratagème pour détourner la fortune d’une jeune héritière. D’après le roman de Henry James, une exploration des méandres du sentiment amoureux. Secrets, manipulations, jalousies et désirs latents se dévoilent dans une Venise à l’atmosphère éthérée, autour d’un étrange trio rongé par la solitude et la peur de mourir.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 13 mar 14h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Caroline Champetier&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Aloïse"><xTitre>Aloïse&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Liliane de Kermadec&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1974. 118’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Isabelle&#xA0;Huppert, Delphine&#xA0;Seyrig, Michael&#xA0;Lonsdale.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Photographe de plateau pour Varda et Resnais, Liliane de Kermadec réalise un portrait de l’artiste suisse Aloïse Corbaz (1886-1964), qui passa les 46 dernières années de sa vie internée pour schizophrénie, et dont les œuvres furent réunies dans la collection d’art brut de Jean Dubuffet. Isabelle Huppert et Delphine Seyrig incarnent, à deux âges différents, la richesse d’une figure toute de désirs étouffés.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 14 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;LE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Alphaville, une étrange aventure de Lemmy Caution"><xTitre>Alphaville, une étrange aventure de Lemmy Caution&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean-Luc Godard&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1965. 100’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Eddie&#xA0;Constantine, Anna&#xA0;Karina, Akim&#xA0;Tamiroff, Howard&#xA0;Vernon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’agent secret Lemmy Caution se rend à Alphaville, cité futuriste contrôlée par l’intelligence artificielle Alpha 60, où les émotions sont bannies et certains mots supprimés. Avec son héros de polar plongé dans un décor de science-fiction, Godard affine un langage et des motifs qui préfigurent les plus grandes productions dystopiques (<xMiniTexte_Italic>2001</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Blade Runner</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Soleil vert</xMiniTexte_Italic>).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 14 mar 16h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Jean-François Rauger&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="La Bestia debe morir"><xTitre>La Bestia debe morir&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Román Viñoly Barreto&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Argentine. 1952. 95’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Narciso&#xA0;Ibáñez&#xA0;Menta, Laura&#xA0;Hidalgo, Guillermo&#xA0;Battaglia.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La première adaptation du roman de Cecil Day Lewis (le père de Daniel), 17 ans avant <xMiniTexte_Italic>Que la bête meure</xMiniTexte_Italic>. Tout comme Chabrol, Barreto se sert du thriller&#xA0;–&#xA0;noir comme du charbon&#xA0;–&#xA0;pour passer la grande bourgeoise argentine à l’acide caustique. Veules, faibles, manipulateurs, ses personnages sont des monstres de suffisance, à l’image de Guillermo Battaglia, génial en patriarche brutal et tyrannique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 16 mar 19h30&#x202F;-&#x202F;LE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Bushman"><xTitre>Bushman&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Schickele&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1971. 73’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jack&#xA0;Nance, Elaine&#xA0;Featherstone, Patrick&#xA0;Gleeson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En 1968, David Schickele entame un long métrage sur l’arrivée à San Francisco d’un étudiant nigérian qui fuit la guerre. Avec en toile de fond l’africanité et l’Amérique raciste, le docudrame ironique se transforme en documentaire poignant lorsque le jeune homme est arrêté à tort pendant le tournage du film. Aussi brillant que brûlant, du cinéma-vérité où la réalité rattrape la fiction.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 15 mar 19h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Cœur fou"><xTitre>Le Cœur fou&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean-Gabriel Albicocco&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1970. 101’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ewa&#xA0;Swann, Michel&#xA0;Auclair, Madeleine&#xA0;Robinson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La fuite en avant d’un couple au romantisme incandescent. Depuis <xMiniTexte_Italic>La Fille aux yeux d’or</xMiniTexte_Italic> et l’adaptation du <xMiniTexte_Italic>Grand Meaulnes</xMiniTexte_Italic>, Albicocco s’est forgé un style à travers une profusion d’effets visuels (distorsions, caméra tournoyante), épousant ici la fièvre et la folie des deux amants. L’œuvre maudite du cinéaste, qui annonce les grands films maniéristes des années 70, d’Argento à Żuławski.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 13 mar 12h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Collateral"><xTitre>Collateral&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Michael Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2003. 120’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tom&#xA0;Cruise, Jamie&#xA0;Foxx, Jada&#xA0;Pinkett&#xA0;Smith, Mark&#xA0;Ruffalo.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur un scénario passe-partout (un tueur à gage prend un chauffeur de taxi en otage), c’est l’œuvre d’un immense styliste, un film d’action poétique d’une beauté formelle sidérante. Alors que la plupart de ses collègues tâtonnent avec les nouvelles caméras numériques, Mann filme Los Angeles, et la nuit, comme personne, et fait de Tom Cruise, minéral, une impressionnante figure melvillienne.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Jean-Baptiste Thoret"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Jean-Baptiste Thoret&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>«&#xA0;Si Mann a abandonné <xMiniTexte_Italic>Aviator</xMiniTexte_Italic>, projet sur lequel il travaillait depuis la fin des années 1990, il est probable que <xMiniTexte_Italic>Collateral</xMiniTexte_Italic> en ait gardé quelques séquelles, comme si Vincent (Tom Cruise) avait récupéré un peu de l’<xMiniTexte_Italic>hybris</xMiniTexte_Italic> démesuré d’Howard Hughes, son obsession de la maîtrise et de la vitesse, et Max (Jamie Foxx), sa réticence à l’égard du monde réel, son goût à la Chateaubriand de renfermer dans un endroit étroit “ses longues espérances”.&#xA0;» (Jean-Baptiste Thoret, <xMiniTexte_Italic>Michael Mann&#xA0;: Mirages du contemporain</xMiniTexte_Italic>, Flammarion, 2021)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 17 mar 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Comédiennes"><xTitre>Comédiennes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Marriage Circle)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1924. 98’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Florence&#xA0;Vidor, Adolph&#xA0;Menjou, Monte&#xA0;Blue, Marie&#xA0;Prevost.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À l’heure où domine le slapstick à Hollywood, Lubitsch dévoile sa touche inimitable, mise en scène subtile et sous-entendus astucieux. Avec lui, la comédie conjugale va trouver ses lettres de noblesse grâce à un savant dosage d’élégance, d’humour et d’érotisme. Inspiré par <xMiniTexte_Italic>L’Opinion publique</xMiniTexte_Italic> de Chaplin, <xMiniTexte_Italic>Comédiennes</xMiniTexte_Italic> marque toute une génération de cinéastes, de Hitchcock à Kurosawa.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 17 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Paul Lay et Quatuor Voce&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre>Corso tragique&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Albert Capellani&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1908. 13’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Tourné en extérieur à Nice, le récit d’une vendetta pendant le carnaval, dans la veine des films régionaux en costumes.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Tire-au-flanc&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Jean Renoir&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1928. 116’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Georges&#xA0;Pomiès, Michel&#xA0;Simon, Fridette&#xA0;Fatton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur une trame qui raille autant l’armée que les différences de classes (pendant son service militaire, un poète riche et frivole se retrouve dans la même caserne que son valet), Renoir signe l’un de ses films les plus comiques, une succession de sketches situés entre le burlesque d’un <xMiniTexte_Italic>Charlot soldat</xMiniTexte_Italic> et l’anarchie de <xMiniTexte_Italic>Zéro de conduite</xMiniTexte_Italic> de Jean Vigo.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 17 mar 15h30&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><film title="Coup de cœur"><xTitre>Coup de cœur&#xA;</xTitre><xTitreVo>(One from the Heart)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Francis Ford Coppola&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1982. 95’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nastassja&#xA0;Kinski, Frederic&#xA0;Forrest, Teri&#xA0;Garr, Raúl&#xA0;Juliá.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un Las Vegas entièrement reconstitué en décors monumentaux, magistralement éclairés par Vittorio Storaro, Coppola joue avec la technique, s’essaie au montage virtuel. Avec un savant mélange des genres, romance, drame et comédie (musicale), le cinéaste-prodige raconte la séparation d’un couple usé par le quotidien. Échec cuisant, désastre financier, <xMiniTexte_Italic>Coup de cœur</xMiniTexte_Italic> reste un fabuleux exercice de style, et une déclaration d’amour au cinéma peu commune.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 13 mar 22h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Croix de fer"><xTitre>Croix de fer&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Cross of Iron)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sam Peckinpah&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne-RFA. 1977. 130’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Coburn, Maximilian&#xA0;Schell, James&#xA0;Mason, David&#xA0;Warner.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Considéré par Welles comme l’un des meilleurs films de guerre, <xMiniTexte_Italic>Croix de fer</xMiniTexte_Italic> plonge dans la folie meurtrière du conflit avec une violence inouïe. Nulle trace d’héroïsme, ni d’épopée fantastique face à l’absurdité d’un temps perdu, qui sacrifie des vies humaines par orgueil et aveuglement. Avec un duel au sommet entre James Coburn, élégant et arrogant, et Maximilian Schell, d’une lâcheté terrifiante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 17 mar 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Jean-François Rauger&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Enamorada"><xTitre>Enamorada&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Emilio Fernández&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Mexique. 1946. 99’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec María&#xA0;Félix, Pedro&#xA0;Armendáriz, Fernando&#xA0;Fernández.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Adaptation de <xMiniTexte_Italic>La Mégère apprivoisée</xMiniTexte_Italic> de Shakespeare par une figure phare du mélodrame mexicain. Fernández déroule une histoire d’amour orageuse sur fond de révolution mexicaine en 1917, dans un mélange de sérénade et de poème épique. La lumière du directeur de la photo Gabriel Figueroa illumine la superbe Maria Félix autant qu’elle amplifie l’esprit lyrique de ce beau classique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 17 mar 17h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Guerre du feu"><xTitre>La Guerre du feu&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean-Jacques Annaud&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Canada. 1981. 100’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Everett&#xA0;McGill, Ron&#xA0;Perlman, Rae&#xA0;Dawn&#xA0;Chong.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À l’aube de l’humanité, une tribu part en quête d’une nouvelle source de feu. Succès littéraire en 1909, le roman de Rosny aîné sert de base au scénario de Gérard Brach. Servie par la musique de Philippe Sarde et le langage inventé par Anthony Burgess (<xMiniTexte_Italic>Orange mécanique</xMiniTexte_Italic>), une épopée préhistorique impitoyable, évocation des origines de l’homme moderne, qui tient en haleine autant qu’elle émeut.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 13 mar 12h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Homme K"><xTitre>L’Homme K&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Tchelovek K)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sergey Rakhmanin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Ukraine. 1992. 87’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dima&#xA0;Golubov, Nikolaï&#xA0;Kotchegarov, Elena&#xA0;Kondulainen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sous l’influence d’Andreï Tarkovski, le metteur en scène et cinéaste ukrainien Sergey Rakhmanin brosse un tableau onirique et sensoriel des expériences et des tourments de l’écrivain Franz Kafka. Réalisée pour la télévision dans un superbe noir et blanc, l’œuvre rare et déroutante d’un passionné, qui relie le cinéma aux rêves et aux mystères de la création.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 17 mar 14h00&#x202F;-&#x202F;LE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Jeanne d'Arc"><xTitre>Jeanne d’Arc&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Joan the Woman)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Cecil B. DeMille&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1916. 157’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Geraldine&#xA0;Farrar, Raymond&#xA0;Hatton, Hobart&#xA0;Bosworth.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Première épopée de DeMille, la découverte de l’épée de Jeanne d’Arc dans les tranchées anglaises donne lieu à un long flashback sur la vie et les exploits de la Pucelle d’Orléans jusqu’à sa mort sur le bûcher. D’une rare inventivité narrative pour l’époque, le film contient quelques séquences hors du commun, du sacre de Charles VII aux scènes de batailles époustouflantes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 16 mar 21h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Zombie Zombie&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><programme title="[Sans titre] (7 films)"><xTitre>Judex, épisode 6&#xA0;: Le Môme Réglisse&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Louis Feuillade&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1916. 29’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec René&#xA0;Cresté, Yvette&#xA0;Andréyor, Musidora, Marcel&#xA0;Lévesque.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>Judex, épisode 7&#xA0;: La Femme en noir&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Louis Feuillade&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1916. 37’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec René&#xA0;Cresté, Yvette&#xA0;Andréyor, Musidora, Marcel&#xA0;Lévesque.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>Judex, épisode 8&#xA0;: Les Souterrains du Château-Rouge&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Louis Feuillade&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1916. 30’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec René&#xA0;Cresté, Yvette&#xA0;Andréyor, Musidora, Marcel&#xA0;Lévesque.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>Judex, épisode 9&#xA0;: Lorsque l’enfant parut&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Louis Feuillade&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1916. 31’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec René&#xA0;Cresté, Yvette&#xA0;Andréyor, Musidora, Marcel&#xA0;Lévesque.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>Judex, épisode 10&#xA0;: Le Cœur de Jacqueline&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Louis Feuillade&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1916. 12’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec René&#xA0;Cresté, Yvette&#xA0;Andréyor, Musidora, Marcel&#xA0;Lévesque.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>Judex, épisode 11&#xA0;: L’Ondine&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Louis Feuillade&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1916. 32’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec René&#xA0;Cresté, Yvette&#xA0;Andréyor, Musidora, Marcel&#xA0;Lévesque.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>Judex, épisode 12&#xA0;: Le Pardon d’amour&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Louis Feuillade&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1916. 16’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec René&#xA0;Cresté, Yvette&#xA0;Andréyor, Musidora, Marcel&#xA0;Lévesque.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance_VSpace>Ve 15 mar 21h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par La Mverte et Vega Voga&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme><programme title="[Sans titre] (6 films)"><xTitre>Judex&#xA0;: Prologue&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Louis Feuillade&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1916. 41’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec René&#xA0;Cresté, Yvette&#xA0;Andréyor, Musidora, Marcel&#xA0;Lévesque.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>Judex, épisode 1&#xA0;: L’Ombre mystérieuse&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Louis Feuillade&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1916. 32’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec René&#xA0;Cresté, Yvette&#xA0;Andréyor, Musidora, Marcel&#xA0;Lévesque.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Fort du succès de <xMiniTexte_Italic>Fantômas</xMiniTexte_Italic> et des <xMiniTexte_Italic>Vampires</xMiniTexte_Italic>, Feuillade sort un nouveau feuilleton de 12 épisodes produits par Gaumont&#xA0;: en lutte contre le banquier Favraux, Judex tombe amoureux de la fille de son rival. Publiés simultanément dans <xMiniTexte_Italic>Le Petit Parisien</xMiniTexte_Italic>, les exploits du justicier à la cape et au chapeau noirs font partie des chefs-d’œuvre policiers du muet. Un modèle de sérial à rebondissements, maintes fois revisité.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Judex, épisode 2&#xA0;: L’Expiation&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Louis Feuillade&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1916. 21’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec René&#xA0;Cresté, Yvette&#xA0;Andréyor, Musidora, Marcel&#xA0;Lévesque.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>Judex, épisode 3&#xA0;: La Meute fantastique&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Louis Feuillade&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1916. 45’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec René&#xA0;Cresté, Yvette&#xA0;Andréyor, Musidora, Marcel&#xA0;Lévesque.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>Judex, épisode 4&#xA0;: Le Secret de la tombe&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Louis Feuillade&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1916. 32’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec René&#xA0;Cresté, Yvette&#xA0;Andréyor, Musidora, Marcel&#xA0;Lévesque.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>Judex, épisode 5&#xA0;: Le Moulin tragique&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Louis Feuillade&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1916. 32’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec René&#xA0;Cresté, Yvette&#xA0;Andréyor, Musidora, Marcel&#xA0;Lévesque.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance_VSpace>Ve 15 mar 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par La Mverte et Vega Voga&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme><film title="Lucrèce Borgia"><xTitre>Lucrèce Borgia&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Christian-Jaque&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1952. 120’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Martine&#xA0;Carol, Pedro&#xA0;Armendáriz, Valentine&#xA0;Tessier.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Début du XVI<xSup>e</xSup> siècle, dans l’Italie gouvernée par la puissante famille Borgia. Dans un jeu de pouvoir impitoyable, César Borgia fomente l’assassinat du mari de sa sœur. Mais Lucrèce a un amant redoutable qui va le défier. La mise en scène de Christian-Jaque met en valeur la beauté de Martine Carol dans des scènes à grand spectacle et en Technicolor, inaugurant les six films du cinéaste et de sa muse.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 13 mar 12h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Macario"><xTitre>Macario&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Roberto Gavaldón&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Mexique. 1959. 91’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ignacio&#xA0;López&#xA0;Tarso, Pina&#xA0;Pellicer, Enrique&#xA0;Lucero.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Inspiré d’un conte de Grimm et de ses variantes mexicaines, Macario raconte le destin d’un paysan affamé&#xA0;: le jour de la fête des morts, il se montre généreux envers un mystérieux étranger, qui lui donne le pouvoir de guérir les malades. Peintre des émotions et des dilemmes insolubles, Gavaldón signe une fable macabre aux lumières ondoyantes, qui enveloppent le réalisme social d’un voile onirique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 17 mar 14h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Manoir de la peur"><xTitre>Le Manoir de la peur&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alfred Machin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1927. 70’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Romuald&#xA0;Joubé, Gabriel&#xA0;de&#xA0;Gavrone, Lynn&#xA0;Arell, Cinq&#x2011;Léon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La quiétude d’un village provençal est troublée par l’arrivée d’un mystérieux homme en noir. Créateur d’atmosphères, Alfred Machin signe l’un des premiers films fantastiques français, aux accents expressionnistes. La présence du singe Auguste et la beauté noire des scènes de nuit (spectaculaire séquence ferroviaire) font du <xMiniTexte_Italic>Manoir de la peur</xMiniTexte_Italic> l’une des œuvres les plus singulières du cinéma muet.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 16 mar 14h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Marchande d'amour"><xTitre>La Marchande d’amour&#xA;</xTitre><xTitreVo>(La Provinciale)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mario Soldati&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1952. 113’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gina&#xA0;Lollobrigida, Gabriele&#xA0;Ferzetti, Alda&#xA0;Mangini.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après la nouvelle d’Alberto Moravia, l’histoire d’une Madame Bovary italienne des années 50, racontée à travers le point de vue des différents protagonistes. Une construction narrative astucieuse, qui déroule le fil des événements jusqu’au dénouement fatal. Magnifiquement interprété, sélectionné au Festival de Cannes, l’un des plus beaux films de Soldati.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 13 mar 12h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Moissons du ciel"><xTitre>Les Moissons du ciel&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Days of Heaven)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Terrence Malick&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1978. 94’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Richard&#xA0;Gere, Brooke&#xA0;Adams, Sam&#xA0;Shepard.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après <xMiniTexte_Italic>La Balade sauvage</xMiniTexte_Italic>, Malick radicalise encore son style dans cet hymne à la nature et à la lumière (Prix de la mise en scène à Cannes), avant de se tenir éloigné des plateaux durant vingt ans. Resserré autour de rares dialogues et d’un triangle amoureux déchirant, un poème grandiose, sublimement photographié par Nestor Almendros, qui sonde la vulnérabilité des choses et l’enivrement des éléments.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 14 mar 14h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Frédéric Bonnaud&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Obsessed With Light"><xTitre>Obsessed With Light&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sabine Krayenbühl, Zeva Oelbaum&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2023. 90’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Loïe&#xA0;Fuller.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le portrait d’une pionnière de la danse moderne, qui crée au début du XX<xSup>e</xSup> siècle des pièces visuellement époustouflantes. Superstar du Paris de la Belle Époque, née aux États-Unis, Loïe Fuller inspire les artistes d’hier et d’aujourd’hui, de Méliès à Taylor Swift en passant par Picasso. Un hommage sur fond d’images d’archives exceptionnelles, inédit en France.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 16 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Opinion publique"><xTitre>L’Opinion publique&#xA;</xTitre><xTitreVo>(A Woman of Paris)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Charles Chaplin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1923. 82’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Carl&#xA0;Miller, Adolphe&#xA0;Menjou, Edna&#xA0;Purviance.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Portrait d’une provinciale dans le Paris mondain des années 20, <xMiniTexte_Italic>L’Opinion publique</xMiniTexte_Italic> marque un tournant dans la carrière de Chaplin&#xA0;: délaissant le burlesque pour le drame pur, il exploite la complexité psychologique des personnages à la faveur d’un film sans Charlot. Si le public bouda cette absence, la critique salua ce chef-d’œuvre de subtilité et d’inventions visuelles, qui vient de fêter ses 100 ans.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 15 mar 16h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Gabrielle Sébire&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre>Paris vu par... 20 ans après&#xA0;: J’ai faim, j’ai froid&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Chantal Akerman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1984. 12’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Maria&#xA0;de&#xA0;Medeiros, Pascale&#xA0;Salkin, Aníbal&#xA0;Esmoris.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux fugueuses bruxelloises débarquent à Paris. Un épisode frondeur de <xMiniTexte_Italic>Paris vu par... 20 ans après</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Toute une nuit&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Chantal Akerman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Belgique. 1981. 89’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Angelo&#xA0;Abazoglou, Frank&#xA0;Aendenboom, Natalia&#xA0;Akerman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Des hommes et des femmes par une chaude nuit d’été à Bruxelles. Cinéaste de l’intime et du moment transitoire, Akerman compose une mosaïque de rencontres fugaces, qui révèlent l’angoisse de l’attente et du vide amoureux, dans un tableau d’une incroyable fluidité visuelle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 16 mar 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Caroline Champetier&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme><programme title="Emmanuel Clot dans les pas de la Nouvelle Vague (4 films)"><xTitreProgramme>Emmanuel Clot dans les pas de la Nouvelle Vague&#xA;</xTitreProgramme><xTitre>Petit Pierre&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Emmanuel Clot&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1980. 8’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pierre&#xA0;Avezard.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La vie et l’activité créatrice de Pierre Avezard (Petit Pierre), artiste d’art brut.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Le Théâtre du triangle&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Emmanuel Clot&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1981. 13’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Châteaux de sable&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Emmanuel Clot&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1981. 12’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Les Mistons&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>François Truffaut&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1957. 18’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gérard&#xA0;Blain, Bernadette&#xA0;Lafont, Michel&#xA0;François.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Cinéaste débutant, Truffaut filme l’éveil à la sensualité, à travers les méfaits d’une bande de gosses résolus à tourmenter les amours de Bernadette et Gérard. Tournée dans le Sud de la France, d’après une nouvelle de Maurice Pons, une œuvre lumineuse qui inaugure les grands principes de la Nouvelle Vague.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Je 14 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;LE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Régine Vial&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme><film title="Le Rendez-vous des quais"><xTitre>Le Rendez-vous des quais&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Paul Carpita&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1953. 75’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Roger&#xA0;Manunta, André&#xA0;Maufray, Jeanine&#xA0;Moretti.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Di 17 mar 16h30&#x202F;-&#x202F;LE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Eric Le Roy&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="La Revanche de la créature"><xTitre>La Revanche de la créature&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Revenge of the Creature)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Jack Arnold&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1954. 82’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Agar, Lori&#xA0;Nelson, John&#xA0;Bromfield, Nestor&#xA0;Paiva.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un an après le succès de <xMiniTexte_Italic>L’Étrange Créature du lac noir</xMiniTexte_Italic>, qui inaugure l’âge d’or de l’épouvante, <xMiniTexte_Italic>La Revanche de la créature</xMiniTexte_Italic> aborde, de manière plus sombre, le quotidien d’un monstre préhistorique, désormais exhibé pour l’appât du gain. Avec son sous-texte écologique sur les animaux conditionnés, le film se révèle d’une poésie étonnante lors de scènes sous-marines étonnantes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 16 mar 21h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Jean-François Rauger&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Le Revenant"><xTitre>Le Revenant&#xA;</xTitre><xTitreVo>(A Halál után)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alfréd Deésy&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie. 1920. 60’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Camilla&#xA0;von&#xA0;Hollay, Gyula&#xA0;Mészáros, Gida&#xA0;von&#xA0;Lazar.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’un des rares films fantastiques hongrois du muet encore existant, par un pionnier du cinéma magyar, adaptation du <xMiniTexte_Italic>Fantôme de l’Opéra</xMiniTexte_Italic> de Gaston Leroux, avec dans le rôle principal l’actrice populaire Kamilla Hollay. Retrouvée dans les archives de la Cinémathèque royale de Belgique, l’œuvre se distingue notamment par sa palette de teintes et par des astuces techniques uniques.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 17 mar 14h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Rue"><xTitre>La Rue&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Die Straße)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Karl Grune&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1923. 90’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Eugen&#xA0;Klöpfer, Lucie&#xA0;Höflich, Aud&#xA0;Egede&#x2011;Nissen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La rue, comme lieu de tentation et de mauvaises rencontres. Un petit bourgeois à la vie monotone se fait aspirer par les trépidations noctambules de la grande ville. Ombrée de traits expressionnistes, l’œuvre de Grune tire sa modernité des superbes séquences avant-gardistes. Un modèle de <xMiniTexte_Italic>Strassenfilm</xMiniTexte_Italic> (film de rue), avant les fleurons du genre, <xMiniTexte_Italic>La Rue sans joie</xMiniTexte_Italic> (Pabst) et <xMiniTexte_Italic>Asphalte</xMiniTexte_Italic> (Joe May).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 16 mar 14h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Nicolas Giraud et Joël Grare. Séance présentée par Laurent Mannoni&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Le Squelette de madame Morales"><xTitre>Le Squelette de madame Morales&#xA;</xTitre><xTitreVo>(El Esqueleto de la señora Morales)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Rogelio A. González&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Mexique. 1959. 84’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Arturo&#xA0;de&#xA0;Córdova, Amparo&#xA0;Rivelles, Elda&#xA0;Peralta.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La femme bigote d’un taxidermiste devient le sujet de ses expériences. Le meurtre comme geste carnavalesque, dans un classique de la comédie macabre qui dévoile les paradoxes de la société mexicaine. D’une impitoyable causticité, González met à mal l’hypocrisie de la classe moyenne et ne craint pas de dénoncer l’Église et ses fidèles avec le même esprit acerbe qu’un Luis Buñuel.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 14 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Suspect"><xTitre>Le Suspect&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Suspect)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Siodmak&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1945. 85’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Charles&#xA0;Laughton, Ella&#xA0;Raines, Dean&#xA0;Harens.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’assassin est sympathique, tiraillé entre sa maîtresse (la populaire Ella Raines) et une épouse tyrannique, avant d’être victime de chantage&#xA0;: dans l’Angleterre édouardienne se joue un thriller psychologique, avec lequel Siodmak, expert ès-noir, livre une réflexion originale sur la justification d’un meurtre. Une pépite émaillée de touches expressionnistes, avec un émouvant Charles Laughton.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 15 mar 14h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Gabrielle Sébire&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Tendre Dracula"><xTitre>Tendre Dracula&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pierre Grunstein&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1974. 98’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Peter&#xA0;Cushing, Bernard&#xA0;Menez, Miou&#x2011;Miou.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Miou-Miou avec une afro blonde, Peter Cushing en vampire berrichon, Bernard Menez en réalisateur partouzard et Alida Valli en roue libre. Si l’on considère <xMiniTexte_Italic>Les Bidasses en folie</xMiniTexte_Italic> comme la réponse de Christian Fechner aux <xMiniTexte_Italic>Douze salopards</xMiniTexte_Italic>, alors <xMiniTexte_Italic>Tendre Dracula</xMiniTexte_Italic> est son <xMiniTexte_Italic>Nosferatu</xMiniTexte_Italic>. Avec dix fois moins de budget, et un goût assumé pour le grand n’importe-quoi.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 17 mar 18h30&#x202F;-&#x202F;LE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Pierre Grunstein&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Typhoon Club"><xTitre>Typhoon Club&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Taifū-kurabu)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Shinji Sōmai&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1985. 115’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Yuki&#xA0;Kudo, Yuichi&#xA0;Mikami, Tomokazu&#xA0;Miura.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>De jeunes Tokyoïtes sont confinés dans leur lycée un soir de typhon, entre ennui, frustration et pulsions. Tourné la même année que <xMiniTexte_Italic>Breakfast Club</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Typhoon Club</xMiniTexte_Italic> est son pendant cruel et mélancolique, qui prend l’adolescence de front, comme l’âge de tous les impossibles. Sens du cadre, art consommé du plan-séquence&#xA0;: une merveille de teen-movie, et l’un des plus beaux films japonais de la fin du XX<xSup>e</xSup> siècle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 15 mar 20h30&#x202F;-&#x202F;LE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Clément Rauger&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 16 mar 17h30&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>