<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Restaurations et incunables"><enTete><xTitreCycle>Restaurations et incunables&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>5 - 9 mars 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem>, avec Jacques Audiard&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 06 mar 22h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séance présentée"><xActionSectionTitre>Séance présentée&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>La Prisonnière du désert</xActionFilms>, par Jean-François Rauger&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 07 mar 20h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><xPresentationTitre>La nuit, le désert et le vent&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Chaque année, dans cette section, la Cinémathèque propose de découvrir une trentaine de restaurations récemment menées à travers le monde. Comme toujours, la programmation sera très éclectique, constituée à la fois de classiques et de films très rares.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Nous sommes très heureux de présenter l’une des restaurations événement de l’année&#xA0;: <xPresentationParagraphe_Italic>La Prisonnière du désert</xPresentationParagraphe_Italic> de John Ford, dans une copie 70&#xA0;mm qui vient reproduire le format originel en VistaVision et la sublime photographie de Winton C. Hoch. Film tardif dans la carrière du cinéaste, il est aussi sans doute l’un de ses plus subtils. John Wayne y interprète le rôle d’un soldat sudiste, d’un perdant qui retourne auprès de sa famille et de la femme qu’il ne peut pas aimer, puisqu’elle est l’épouse de son frère. La recherche de deux de ses nièces enlevées par une tribu comanche lui offre l’occasion d’une quête douloureuse et folle, qui durera plus de dix ans. John Ford livre une réflexion profonde sur le destin et le rapport entre les hommes et l’Histoire.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>John Ford à nouveau&#xA0;: une copie de <xPresentationParagraphe_Italic>La Tache de sang</xPresentationParagraphe_Italic>, dans une version plus complète que celles qui subsistaient jusqu’à présent, vient d’être miraculeusement redécouverte au Chili dans les stocks d’un collectionneur. Il s’agit d’un western tourné par le cinéaste dans les années 1910. Il a pu être identifié grâce au chercheur Jaime Córdova Ortega. Que ce dernier soit remercié ici très chaleureusement de nous permettre de le montrer.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>La découverte de l’œuvre de Shinji Sōmai au gré de la ressortie de ses films en France se poursuit. Après <xPresentationParagraphe_Italic>Typhoon Club</xPresentationParagraphe_Italic> l’an passé, nous vous proposons de découvrir <xPresentationParagraphe_Italic>Jardin d’été</xPresentationParagraphe_Italic>. Disparu prématurément au début des années 2000, auteur tout de même de treize films, Sōmai signe là une des œuvres les plus exigeantes du cinéma japonais, dans une période de déclin des grands studios. Récit d’apprentissage à la fois mélancolique et joyeux, <xPresentationParagraphe_Italic>Jardin d’été</xPresentationParagraphe_Italic> narre la rencontre entre trois garçons d’une dizaine d’années et un vieil homme aux lourds secrets. Le cinéaste filme avec patience les liens qui se nouent et les barrières qui tombent dans la maison du vieillard que les enfants réenchantent par leurs jeux, par leurs chants et leur curiosité.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>C’est dans une nouvelle restauration menée par la Cineteca Nazionale de Rome que nous montrerons <xPresentationParagraphe_Italic>La Nuit</xPresentationParagraphe_Italic> de Michelangelo Antonioni. Après <xPresentationParagraphe_Italic>L’Avventura</xPresentationParagraphe_Italic>, le cinéaste y poursuit sa critique d’une société qui se modernise trop vite et des individus qui cèdent trop facilement à l’opportunisme. À travers vingt-quatre heures de la vie d’un écrivain et de son épouse, ébranlés par la maladie d’un ami proche, il interroge la fragilité des liens amoureux.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>En clôture de notre festival, nous présenterons la version restaurée par le MoMA d’un monument du cinéma muet, <xPresentationParagraphe_Italic>Le Vent</xPresentationParagraphe_Italic> de Victor Sjöström. Quand la jeune et frêle Letty arrive chez son cousin dans le Far West, tout y est âpre et hostile&#xA0;: les gens, le paysage et les éléments. Elle devra évoluer sous la pression constante du vent et des assauts de ses prétendants. Visuellement somptueux, le film raconte à la fois l’appréhension de son propre désir chez Letty, mais aussi son cheminement vers le plaisir charnel et l’être aimé.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Venez nombreux voir et revoir toutes ces merveilles et bien d’autres. Bon festival&#xA0;!&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Pauline de Raymond&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="La Bande du Rex"><xTitre_First>La Bande du Rex&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Jean-Henri Meunier&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1979. 100’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Charlotte&#xA0;Kid, Jacques&#xA0;Higelin, Nathalie&#xA0;Delon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Autour d’un cinéma de banlieue, l’itinéraire d’un groupe de zonards à l’aube des années 80. À travers leur existence faite de rock, de grabuge et de virées en bécanes, le film dresse le portrait d’une jeunesse tiraillée entre désillusion et quête de sens, à l’énergie aussi brute que la BO signée Higelin.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 07 mar 12h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Barattage"><xTitre>Le Barattage&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Manthan)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Shyam Benegal&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Inde. 1976. 134’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Girish&#xA0;Karnad, Smita&#xA0;Patil, Naseeruddin&#xA0;Shah.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Classique du cinéma indien, <xMiniTexte_Italic>Manthan</xMiniTexte_Italic> raconte la lutte collective de villageois en faveur de leur émancipation économique, grâce à un vétérinaire idéaliste qui initie une coopérative laitière. Financé par 500&#xA0;000 agriculteurs indiens, un exemple de cinéma engagé, largement célébré pour ses performances d’acteurs autant que pour son impact social sur le pays.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 05 mar 19h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Chacal"><xTitre>Chacal&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Day of the Jackal)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Fred Zinnemann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne-France. 1972. 143’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Edward&#xA0;Fox, Terence&#xA0;Alexander, Michel&#xA0;Auclair.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Adaptée du roman d’espionnage de Frederick Forsyth, la traque haletante d’un tueur professionnel, engagé par l’OAS pour éliminer le président De Gaulle, après l’échec de l’attentat du Petit-Clamart. Décors authentiques et casting franco-britannique pour un thriller politique, implacable, qui allie tension et précision documentaire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 05 mar 12h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Chatte à deux têtes"><xTitre>La Chatte à deux têtes&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jacques Nolot&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2001. 87’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Vittoria&#xA0;Scognamiglio, Jacques&#xA0;Nolot, Sébastien&#xA0;Viala, Fouad&#xA0;Zeraoui.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un cinéma porno de Pigalle, Nolot filme à huis clos la naissance d’un triangle amoureux. De la fascination au trouble, il capte la frustration sexuelle, la solitude et l’hypocrisie d’un milieu étrange, où des hommes en pleine misère affective poursuivent leur quête de jouissance. Une analyse sans concession du désir masculin.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 06 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Cousin, cousine"><xTitre>Cousin, cousine&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean-Charles Tacchella&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1975. 95’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marie&#x2011;Christine&#xA0;Barrault, Victor&#xA0;Lanoux, Marie&#x2011;France&#xA0;Pisier, Guy&#xA0;Marchand.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Lors d’une fête de mariage, la rencontre de deux cousins par alliance, dont la complicité grandissante nourrit les soupçons. Une comédie polyamoureuse qui fleure bon les années 70, jusque dans la musique gentiment désuète. Une tranche de vie à la française et l’un des succès tricolores les plus populaires aux États-Unis, après <xMiniTexte_Italic>Un homme et une femme</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 06 mar 21h00&#x202F;-&#x202F;LE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="En rade"><xTitre>En rade&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alberto Cavalcanti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1927. 96’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nathalie&#xA0;Lissenko, Catherine&#xA0;Hessling, Thomy&#xA0;Bourdelle.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Regard poétique et réaliste sur la vie des dockers, ou l’histoire d’amour malheureuse d’une serveuse de café et d’un jeune homme qui rêve de prendre la mer. Influencé par l’œuvre de Jean Epstein, le cinéaste d’origine brésilienne capture l’humeur des âmes perdues d’un bord de quai, et s’attarde sur les visages pour en révéler toutes les émotions.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 06 mar 14h00&#x202F;-&#x202F;LE&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Benjamin Moussay&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="La Esmeralda"><xTitre>La Esmeralda&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alice Guy&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1906. 12’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Denise&#xA0;Becker, Henry&#xA0;Vorins.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La toute première adaptation à l’écran du roman de Victor Hugo, <xMiniTexte_Italic>Notre-Dame de Paris</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 07 mar 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Jacques Cambra&#xA;</xMention></xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Suivi de <xPrecedeSuivi_Italic>Narayana&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></film><film title="Le Fleuve de la mort"><xTitre>Le Fleuve de la mort&#xA;</xTitre><xTitreVo>(El Río y la muerte)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Luis Buñuel&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Mexique. 1954. 91’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Columba&#xA0;Domínguez, Miguel&#xA0;Torruco, Joaquín&#xA0;Cordero.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Autour d’une vendetta ancestrale qui oppose deux familles d’un village reculé du Mexique, Buñuel confronte les traditions séculaires et les valeurs modernes de la ville, incarnées par un jeune médecin, qui se lie d’amitié avec un membre du clan rival. Une œuvre méconnue, où les obsessions du cinéaste pour la mort et ses rituels jaillissent du fond d’un fleuve à la portée mythologique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 09 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;LE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Happy Day"><xTitre>Happy Day&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pantelís Voúlgaris&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grèce. 1976. 105’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Stathis&#xA0;Yalelis, Stavros&#xA0;Kalaroglou, Kostas&#xA0;Tzoumas.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur une île déserte, un camp de prisonniers subit interrogatoires, violences et châtiments. Multiprimé au Festival de Thessalonique en 1976, <xMiniTexte_Italic>Happy Day</xMiniTexte_Italic> retrace le parcours chaotique des détenus politiques de la gauche durant la guerre civile grecque. À la fois surréaliste et innovant, il capte brillamment l’atmosphère pesante de ces geôles, qui évoquent l’univers allégorique d’Orwell.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 05 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Jardin d'été"><xTitre>Jardin d’été&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Natsu no niwa)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Shinji Sōmai&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1994. 113’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rentarō&#xA0;Mikuni, Naoki&#xA0;Sakata, Naho&#xA0;Toda.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Trois garçons espionnent un vieil ermite excentrique et découvrent bientôt ses secrets. Le réalisateur de <xMiniTexte_Italic>Typhoon Club</xMiniTexte_Italic> signe un récit bouleversant sur le passage à l’âge adulte et l’acceptation de la mort, une vision d’enfance teintée de réalisme et de poésie, qui brille par sa délicatesse et sa profondeur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 06 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Lili Marleen"><xTitre>Lili Marleen&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Rainer Werner Fassbinder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>RFA. 1980. 120’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hanna&#xA0;Schygulla, Giancarlo&#xA0;Giannini, Mel&#xA0;Ferrer.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Inspiré par la relation amoureuse entre la chanteuse allemande Lale Andersen et le compositeur suisse juif Rolf Liebermann, Fassbinder interroge la place de l’art durant la guerre dans un mélodrame tourmenté dont la mise en scène pastiche l’esthétique UFA. Une évocation brûlante du nazisme, doublée d’une réflexion sur la propagande et la manipulation politique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 06 mar 17h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Narayana"><xTitre>Narayana&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Léon Poirier&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1920. 67’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Laurence&#xA0;Myrga, Edmond&#xA0;Van&#xA0;Daële, Marcelle&#xA0;Souty.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une statuette orientale permet à un étudiant sans-le-sou de faire cinq vœux avant de mourir. Poirier transpose <xMiniTexte_Italic>La Peau de chagrin</xMiniTexte_Italic> de Balzac dans un envoûtant univers Art Déco, bercé par une imagerie onirique et une atmosphère mystérieuse. La modernisation fantastique d’un récit classique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 07 mar 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Jacques Cambra&#xA;</xMention></xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Précédé de <xPrecedeSuivi_Italic>La Esmeralda&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></film><film title="La Nuit"><xTitre>La Nuit&#xA;</xTitre><xTitreVo>(La Notte)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Michelangelo Antonioni&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1961. 122’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marcello&#xA0;Mastroianni, Jeanne&#xA0;Moreau, Monica&#xA0;Vitti.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En filmant le vide, l’ennui, Antonioni met en scène la destruction annoncée d’un couple et file la métaphore d’un urbanisme hostile pour figurer la fragilité des sentiments. Avec Mastroianni, le cinéaste amorce l’érosion de l’idéal mâle italien, et fait de Jeanne Moreau une égérie de la résignation. Ours d’or à Berlin.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 05 mar 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Pékin central"><xTitre>Pékin central&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Camille de Casabianca&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1986. 95’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Yves&#xA0;Rénier, Christine&#xA0;Citti, Marco&#xA0;Bisson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les déboires d’une jeune femme sentimentale abonnée aux hommes mariés. Sur des images de Raymond Depardon, Camille de Casabianca&#xA0;–&#xA0;coscénariste de <xMiniTexte_Italic>Thérèse</xMiniTexte_Italic> avec son père, Alain Cavalier&#xA0;–&#xA0;signe un premier long métrage en forme de chronique aigre-douce, qui rivalise de spontanéité et de pudeur. Une tribulation cocasse et légère, habilement construite entre reportage et fiction.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 08 mar 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Pirosmani"><xTitre>Pirosmani&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Gueorgui Chenguelaia&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1969. 85’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Avtandil&#xA0;Varazi, Dodo&#xA0;Abashidze, Zurab&#xA0;Kapianidze.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En pleine errance dans les rues de Tbilissi, le peintre géorgien Niko Pirosmanachvili échange ses créations contre un repas. Inspiré par le style naïf, Chengelaia privilégie la poésie à la biographie pour sonder la marginalisation d’un artiste au talent méconnu, confronté à une critique qui le méprise et une poignée de connaisseurs enthousiastes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 09 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;LE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Prisonnière du désert"><xTitre>La Prisonnière du désert&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Searchers)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Ford&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1955. 119’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Wayne, Jeffrey&#xA0;Hunter, Vera&#xA0;Miles.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>De scènes crépusculaires en grands moments de tension, Ford investit les paysages majestueux du Far West pour une odyssée viscérale au ciel rouge sang. En pleine quête existentielle, son héros, aux antipodes du manichéisme, arpente les rives d’un western flamboyant&#xA0;–&#xA0;l’un des chefs-d’œuvre du genre&#xA0;–&#xA0;dont la splendeur lyrique tutoie une noirceur surprenante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 07 mar 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Jean-François Rauger&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="La Prisonnière n° 7"><xTitre>La Prisonnière n°&#xA0;7&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Rabmadár)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Pál Sugár&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie. 1929. 122’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lissy&#xA0;Arna, Hans&#xA0;Adalbert&#xA0;Schlettow, Charlotte&#xA0;Susa.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une jeune fille est envoyée en prison, après avoir accepté de voler pour son amant. Avec son cadre urbain, le film entrelace admirablement la manipulation, l’amour et le crime dans une succession de plans somptueux. Dramatique, rythmé, captivant, l’un des derniers muets hongrois, d’une étonnante modernité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 05 mar 12h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Règlement de comptes"><xTitre>Règlement de comptes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Big Heat)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Fritz Lang&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953. 89’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Glenn&#xA0;Ford, Gloria&#xA0;Grahame, Jocelyn&#xA0;Brando, Lee&#xA0;Marvin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après le suicide douteux d’un collègue, l’inspecteur Bannion prend l’affaire en main et révèle la corruption qui gangrène l’administration de toute une ville. La pègre locale décide de l’éliminer. Tout le génie cinématographique de Fritz Lang au service du film noir, genre dans lequel il exprime sa vision pessimiste de la société gouvernée par le mal. Sec et sans pitié, l’un de ses meilleurs films américains.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 07 mar 14h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Socrate"><xTitre>Le Socrate&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Lapoujade&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-RFA. 1967. 90’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pierre&#xA0;Luzan, René&#x2011;Jean&#xA0;Chauffard, Martine&#xA0;Brochard.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un policier se prend d’amitié pour un vagabond qu’il est chargé de surveiller. D’expérimentations plastiques en décalages visuels, Lapoujade signe une fable philosophique fourmillante d’inventions et de drôlerie, saluée par le Prix spécial du Jury à la Mostra de Venise 1968.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 06 mar 16h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Sur mes lèvres"><xTitre>Sur mes lèvres&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jacques Audiard&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2001. 115’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Vincent&#xA0;Cassel, Emmanuelle&#xA0;Devos, Olivier&#xA0;Gourmet.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une secrétaire malentendante voit sa vie bouleversée par un ancien délinquant. Scénario à l’os, cadrages serrés et étude de caractère forment un thriller hors normes, sans cesse troublant, qui met en valeur deux interprètes magnifiquement assortis. Avec trois Césars à la clé, dont celui de la meilleure actrice pour Emmanuelle Devos.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 06 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Tache de sang"><xTitre>La Tache de sang&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Scarlet Drop)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Ford&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1918. 50’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Harry&#xA0;Carey, Molly&#xA0;Malone, Vester&#xA0;Pegg.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un western inédit de John Ford, perdu pendant 106 ans avant d’être retrouvé au Chili. Pour l’un de ses premiers essais, le cinéaste filme la guerre de Sécession et les tourments d’un maraudeur en quête de rédemption, avec un sens de l’image déjà brillant et la collaboration marquante d’Harry Carey.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 09 mar 13h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Edouard Ferlet et Joël Grare&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Tamango"><xTitre>Tamango&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John Berry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1957. 98’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alex&#xA0;Cressan, Curd&#xA0;Jürgens, Dorothy&#xA0;Dandridge.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Adaptation d’une nouvelle de Mérimée, la révolte d’un groupe d’esclaves africains, à bord d’un navire négrier aux conditions inhumaines. Marqué par la censure et les divisions politiques en pleine période de décolonisation, <xMiniTexte_Italic>Tamango</xMiniTexte_Italic> reste aujourd’hui un témoignage précieux sur les horreurs de la traite des Noirs et sur la complexité des rapports entre la France et ses anciennes colonies.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 05 mar 14h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Tomorrow There Will Be Fine Weather"><xTitre>Tomorrow There Will Be Fine Weather&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Hiroshi Shimizu&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1948. 65’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michitaro&#xA0;Mizushima, Sachiko&#xA0;Mitani, Wakako&#xA0;Kunitomo, Shin’ichi&#xA0;Himori.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur une route de montagne, le trajet d’un groupe de passagers, dont le bus tombe en panne, devient le théâtre de retrouvailles inattendues, où s’entremêlent destins individuels et blessures collectives. Shimizu fait du traumatisme de la guerre une fable douce-amère, le tableau d’une société à reconstruire, dans un chef-d’œuvre retrouvé, perdu pendant 70 ans.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 09 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Trois sublimes canailles"><xTitre>Trois sublimes canailles&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Three Bad Men)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Ford&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1925. 92’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec George&#xA0;O’Brien, Olive&#xA0;Borden, J.&#xA0;Farrell&#xA0;MacDonald.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pendant la ruée vers les terres du Dakota en 1876, trois hommes viennent au secours d’une jeune femme dont le père vient d’être tué. Les <xMiniTexte_Italic>bad men</xMiniTexte_Italic> du titre original sont en réalité trois gentils méchants, qui l’aideront à se venger d’un shérif corrompu. Avec ses superbes chevauchées, ses paysages grandioses et ses intertitres qui font mouche, l’un des meilleurs westerns muets de Ford, et l’un des plus méconnus.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 08 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Nicolas Giraud et Gabriel Cazes&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Tueur de flics"><xTitre>Tueur de flics&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Onion Field)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Harold Becker&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1979. 122’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Savage, James&#xA0;Woods, Franklyn&#xA0;Seales.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Inspirée d’un fait divers survenu en 1963 en Californie, la prise d’otage de deux policiers par deux malfrats dans un champ d’oignons. Avec une approche documentaire, l’exploration des traumatismes psychologiques et des dilemmes moraux d’un crime qui bouleverse la vie des différents protagonistes. Imprévisible, froid, machiavélique, James Woods livre une performance énorme, qui lance sa carrière.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 09 mar 16h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Vent"><xTitre>Le Vent&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Wind)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Victor Sjöström&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1928. 72’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lillian&#xA0;Gish, Lars&#xA0;Hanson, Dorothy&#xA0;Cumming.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Chef-d’œuvre de la fin du muet qui met en scène Lillian Gish, confrontée à l’isolement et aux éléments impitoyables du désert texan. Omniprésent et menaçant, le vent devient un personnage à part entière, symbole des pressions qui accablent l’héroïne, venue vivre dans le ranch de son cousin. Au sommet de son art, Sjöström signe une œuvre d’une intensité dramatique rare, visuellement époustouflante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 09 mar 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Mocke, Emmanuelle Parrenin et Delphine Dora&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Viol en première page"><xTitre>Viol en première page&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Sbatti il mostro in prima pagina)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Marco Bellocchio&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1972. 88’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gian&#xA0;Maria&#xA0;Volonté, Fabio&#xA0;Garriba, Jacques&#xA0;Herlin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Quatrième long métrage d’une filmographie militante, où le rédacteur en chef d’un quotidien milanais choisit d’exploiter un fait divers à des fins politiques. Dans un mélange de fiction et d’images documentaires, Bellocchio signe un impeccable thriller sur la désinformation et la manipulation médiatique, où la démocratie se disloque lentement.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 09 mar 17h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Voyous"><xTitre>Les Voyous&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Los Golfos)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Carlos Saura&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Espagne. 1959. 84’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Manuel&#xA0;Zarzo, Luis&#xA0;Marín, Juanjo&#xA0;Losada.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Portrait d’un groupe de délinquants de la banlieue madrilène; ou l’impossible conquête du centre-ville par les plus démunis. Inspiré de la Nouvelle Vague française et du néoréalisme italien, le premier long métrage de Saura subit les coupes de la censure franquiste. Sa restauration propose aujourd’hui une nouvelle version, fidèle à l’œuvre originelle qui révolutionna le cinéma espagnol d’après-guerre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 08 mar 16h45&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Lorenza Mazzetti"><xTitreSousCycle>Lorenza Mazzetti&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (3 films)"><xTitre_First>The Country Doctor&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Lorenza Mazzetti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1953. 11’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Victor&#xA0;Willing.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un médecin appelé au chevet d’un patient au mal incurable. Adaptation d’une nouvelle de Kafka, une perle surréaliste et cauchemardesque, qui refait surface après 70 ans de disparition.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>K&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Lorenza Mazzetti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1954. 29’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael&#xA0;Andrews, Claude&#xA0;Rogers, Mary&#xA0;Rava.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La terreur animale d’un homme qui, un matin, se réveille sans pouvoir quitter son lit. Un essai d’avant-garde, que Mazzetti tourne clandestinement pendant ses études à la Slade School of Art, comme un récit d’aliénation, inspiré de <xMiniTexte_Italic>La Métamorphose</xMiniTexte_Italic> de Kafka.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Together&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Lorenza Mazzetti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1955. 52’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Eduardo&#xA0;Paolozzi, Michael&#xA0;Andrews.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Déambulation dans l’East End londonien, sur les pas de deux dockers sourds-muets. Considéré comme l’un des tout premiers films du Free Cinema, <xMiniTexte_Italic>Together</xMiniTexte_Italic> reçoit la Mention spéciale du Film de recherche au Festival de Cannes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Me 05 mar 17h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Dialogue avec Jacques Audiard"><xTitreConf>Dialogue avec Jacques Audiard&#xA;</xTitreConf><xInfosSeance>Je 06 mar 22h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>