<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Wes Anderson"><enTete><xTitreCycle>Wes Anderson&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>22 mars - 25 mai 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Leçon de cinéma"><xActionSectionTitre>Leçon de cinéma&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Wes Anderson par Wes Anderson, une leçon de cinéma&#xA;</xActionTitre></xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 22 mar 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Dialogues"><xActionSectionTitre>Dialogues&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>The French Dispatch</xActionFilms>, avec Matthieu Orléan&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 27 avr 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Hotel Chevalier / À bord du Darjeeling Limited</xActionFilms>, avec Nicolas Saada&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 10 mai 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séance présentée"><xActionSectionTitre>Séance présentée&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Fantastic Mr. Fox</xActionFilms>, par Wes Anderson&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 23 mar 15h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><groupe><film title="Asteroid City"><xTitre_First>Asteroid City&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Wes Anderson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2023. 106’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Scarlett&#xA0;Johansson, Jason&#xA0;Schwartzman, Tom&#xA0;Hanks.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec le désert et ses essais nucléaires en toile de fond, une évocation des années 50 qui entrelace une convention de scientifiques juniors, une pièce de théâtre télévisée et la visite d’un alien. Un récit gigogne, où se déploient plus que jamais motifs géométriques et couleurs pastel, sur le thème du spleen et des angoisses existentielles.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Wes Anderson par Wes Anderson, une leçon de cinéma"><xTitreConf_VSpaceMin>Wes Anderson par Wes Anderson, une leçon de cinéma&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Matthieu Orléan&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>«&#xA0;Chez moi, l’émotion et l’histoire ne sont jamais séparées. La manière dont je travaille, c’est de penser à un personnage, puis à une image qui lui est associée. Peu à peu, des pièces commencent à s’emboîter pour prendre forme. J’ai aussi réalisé un storyboard animé. Cela n’empêche pas qu’en tournant ce film, je demandais toujours à Jason Schwartzman et au reste du casting de trouver la moindre bribe d’émotion disponible. C’est une entreprise délicate. D’ailleurs, ce film est assez délicat, dans le sens où il n’y a pas de scènes où de grands sentiments sont exprimés. L’émotion vient d’une manière oblique.&#xA0;» (Wes Anderson)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 22 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Bottle Rocket"><xTitre>Bottle Rocket&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Wes Anderson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1996. 91’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Luke&#xA0;Wilson, Owen&#xA0;Wilson, Ned&#xA0;Dowd.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le premier long métrage du cinéaste texan, sur les débuts des trois plus mauvais criminels de tous les temps. Avec Owen Wilson à l’écriture et au jeu, les personnages excentriques et le ton décalé de <xMiniTexte_Italic>Bottle Rocket</xMiniTexte_Italic> ouvrent la voie vers le second film, l’éclatant <xMiniTexte_Italic>Rushmore</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 11 mai 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Famille Tenenbaum"><xTitre>La Famille Tenenbaum&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Royal Tenenbaums)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Wes Anderson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2001. 110’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gene&#xA0;Hackman, Anjelica&#xA0;Huston, Ben&#xA0;Stiller.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Modèle de la famille dysfonctionnelle dans l’œuvre d’Anderson, les Tenenbaum, lignée de génies notoires, portent le poids de deux décennies d’échecs, de névroses et de rancœurs personnelles. Le retour inattendu du paternel (Gene Hackman au centre d’une distribution de luxe) provoque une série de confrontations au sein de la tribu décomposée. Avec l’art d’emballer les émotions dans de petits gestes et détails, qui constituent depuis sa marque de fabrique, Anderson signe un film dense, jubilatoire, dont les multiples visionnages ne ternissent jamais l’incroyable mélancolie qui s’en dégage.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 06 avr 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 17 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Fantastic Mr. Fox"><xTitre>Fantastic Mr. Fox&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Wes Anderson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Grande-Bretagne. 2007. 88’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec George&#xA0;Clooney, Meryl&#xA0;Streep, Bill&#xA0;Murray.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour ses premiers pas dans le cinéma d’animation, Wes Anderson choisit un livre de son enfance, <xMiniTexte_Italic>Fantastique Maître Renard</xMiniTexte_Italic> de Roald Dahl. Avec Noah Baumbach au scénario et Mark Gustafson aux marionnettes, les aventures d’un renard voleur de poules deviennent une nouvelle variation sur la filiation et l’affranchissement de l’héritage familial, drapée dans un décor automnal au style visuel immédiatement reconnaissable&#xA0;: maquettes, cadres, travelling latéraux. Un terrain de jeu idéal pour une fantaisie en stop motion, qui parle aussi d’écologie, de justice et de solidarité avec humour et une infinie tendresse.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 23 mar 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Wes Anderson&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><groupe><film title="The French Dispatch"><xTitre>The French Dispatch&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Wes Anderson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Allemagne. 2018. 107’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Benicio&#xA0;Del&#xA0;Toro, Adrien&#xA0;Brody, Tilda&#xA0;Swinton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Quatre histoires tirées d’un pseudo magazine américain prennent vie dans une ville française imaginaire du XX<xSup>e</xSup> siècle. Parmi la fine fleur de la bande Anderson, Léa Seydoux et Mathieu Amalric partagent la une du <xMiniTexte_Italic>French Dispatch</xMiniTexte_Italic> dans une célébration nostalgique du journalisme et un hommage au cinéma français.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Matthieu Orléan"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Matthieu Orléan&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>The French Dispatch</xMiniTexte_Italic>&#xA0;: le nom d’un magazine imaginaire qui donne au film son découpage par chapitres, à la façon d’un film à sketches. C’est l’histoire d’un journal fictif (inspiré du célèbre <xMiniTexte_Italic>New Yorker</xMiniTexte_Italic>), implanté dans la petite ville française d’Ennui-sur-Blasé, qui rassemble pour son dernier numéro des articles aussi bien sur l’art carcéral, les révolutions estudiantines, la gastronomie policière... <xMiniTexte_Italic>The French Dispatch</xMiniTexte_Italic>&#xA0;: une lettre d’amour au cinéma et au journalisme, autant qu’au multiculturalisme.&#xA0;—&#xA0;Matthieu Orléan&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 27 avr 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><filmFocus title="The Grand Budapest Hotel"><xTitre>The Grand Budapest Hotel&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Wes Anderson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2013. 99’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ralph&#xA0;Fiennes, F.&#xA0;Murray&#xA0;Abraham, Mathieu&#xA0;Amalric.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Derrière les murs de l’opulent hôtel, le plus beau de la Mitteleuropa, se trouve un concentré du cinéma de Wes Anderson. Cadres ciselés et ornements symétriques. Splendeur surannée et humour pince-sans-rire. Une histoire de famille éclatée et des liens indéfectibles entre le concierge du palace et son jeune groom. Entraînés dans une affaire d’héritage, ils se retrouvent mêlés à un vol de tableau, tandis qu’autour d’eux, les bouleversements politiques de l’entre-deux-guerres dévastent le continent. Fresque haletante en rose et noir, <xMiniTexte_Italic>The Grand Budapest Hotel</xMiniTexte_Italic> est un hymne à l’amitié et à la beauté d’une époque révolue, au casting étourdissant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 26 avr 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><groupe><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre>Hotel Chevalier&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Wes Anderson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-France. 2007. 13’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Natalie&#xA0;Portman, Jason&#xA0;Schwartzman, Waris&#xA0;Ahluwalia.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>À bord du Darjeeling Limited&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(The Darjeeling Limited)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Wes Anderson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2007. 91’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Owen&#xA0;Wilson, Adrien&#xA0;Brody, Jason&#xA0;Schwartzman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le voyage en train, à travers l’Inde, d’une fratrie en quête de recomposition. Équipés d’une dizaine de valises, d’antidépresseurs et d’une bombe lacrymogène, les voici en route pour résoudre une foule de conflits familiaux, prêts à se délester d’un passé trop lourd et accepter de rentrer dans l’âge adulte.&#xA;</xMiniTexte></programme><conf title="Dialogue avec Nicolas Saada"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Nicolas Saada&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMiniTexte>Chaque film de Wes Anderson est toujours une manière de fondre des éléments autobiographiques dans un univers où respire l’amour des films. Mais chez lui, l’amour des films, c’est l’amour des autres et le plaisir de la découverte. Qui n’a pas eu envie de filmer l’Inde après avoir vu un film de Satyajit Ray&#xA0;? Wes Anderson suit son instinct et part à l’aventure à travers villes et villages, avec sa troupe de comédiens et de techniciens. Il prend à son compte la phrase de Truffaut expliquant qu’un film est un train qui avance dans la nuit. La morale, si on peut l’appeler comme ça, est magnifique&#xA0;: il n’y a pas de dépaysement sans abandon. Seule disposition possible quand on veut explorer aussi bien les chemins du cœur que ceux de l’esprit.&#xA0;—&#xA0;Nicolas Saada&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 10 mai 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film&#xA0;+&#xA0;dialogue&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance_VSpace><xInfosSeance>Di 25 mai 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film seul&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></conf></groupe><film title="L'Île aux chiens"><xTitre>L’Île aux chiens&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Isle of Dogs)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Wes Anderson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Allemagne. 2017. 101’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bryan&#xA0;Cranston, Edward&#xA0;Norton, Koyu&#xA0;Rankin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après <xMiniTexte_Italic>Fantastic Mr Fox</xMiniTexte_Italic>, le cinéaste revient à l’animation avec l’histoire d’une mystérieuse épidémie de grippe canine, située dans un Japon dystopique. À travers la quête du jeune Atari pour sauver son chien adoré, Anderson réalise une astucieuse fable cynophile, dont le style se fond à merveille dans la culture japonaise.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 04 mai 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Moonrise Kingdom"><xTitre>Moonrise Kingdom&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Wes Anderson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2011. 94’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bruce&#xA0;Willis, Edward&#xA0;Norton, Jared&#xA0;Gilman, Kara&#xA0;Hayward.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Été 1965, la fugue de deux enfants amoureux sur une île au large de la Nouvelle-Angleterre. Dans l’agitation qui s’ensuit pour les retrouver, le film déploie toute une galerie de personnages bigarrés, dans un jeu de piste joyeusement rétro, qui fait voler en éclat le monde bien ordonné des adultes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 20 avr 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Rushmore"><xTitre>Rushmore&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Wes Anderson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1998. 89’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jason&#xA0;Schwartzman, Bill&#xA0;Murray, Olivia&#xA0;Williams.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans la prestigieuse université de Rushmore, un élève surdoué délaisse ses études au profit d’une multitude d’activités extra-scolaires, à la recherche d’une nouvelle famille. Dès les premières minutes, le film se lance, et avec lui tout le cinéma de Wes Anderson dans un même mouvement. Un lumineux enchaînement de plans comme un manifeste esthétique, que le cinéaste s’emploiera ensuite à développer, à polir, dans les œuvres suivantes. Avec des cadres au cordeau, à la symétrie millimétrée. Une direction artistique rétro-pastel quasi maniaque. Une bande originale racée... Dans un ensemble hétéroclite de références lettrées et de bricolages dandys, Anderson vient de poser les bases de son art.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 30 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="La Vie aquatique"><xTitre>La Vie aquatique&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Life Aquatic with Steve Zissou)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Wes Anderson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2003. 118’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bill&#xA0;Murray, Owen&#xA0;Wilson, Anjelica&#xA0;Huston.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Génial Bill Murray dans le rôle de Steve Zissou, océanographe intrépide aux commandes du Belafonte, parti venger son partenaire dévoré par un requin-jaguar. Rythmée par le rock de Devo et les reprises de Bowie en brésilien, une épopée sous-marine déjantée, dédiée au commandant Cousteau.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 13 avr 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 24 mai 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Courts métrages"><xTitreSousCycle>Courts métrages&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (4 films)"><xTitre_First>La Merveilleuse histoire d’Henry Sugar&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(The Wonderful story of Henry Sugar)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Wes Anderson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Grande-Bretagne. 2023. 40’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Benedict&#xA0;Cumberbatch, Dev&#xA0;Patel.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>Le Cygne&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(The Swan)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Wes Anderson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2023. 17’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rupert&#xA0;Friend, Asa&#xA0;Jennings.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>Le Preneur de rats&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(The Rat catcher)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Wes Anderson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2023. 17’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Richard&#xA0;Ayoade, Rupert&#xA0;Friend.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>Venin&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Poison)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Wes Anderson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2023. 17’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dev&#xA0;Patel, Benedict&#xA0;Cumberbatch.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance_VSpace>Di 18 mai 17h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle></cycle>