<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Les grands classiques du cinéma muet vus par Henri Langlois"><enTete><xTitreCycle>Les grands classiques du cinéma muet vus par Henri Langlois&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>8 janvier - 8 mars 2026&#xA;</xDatesCycle><ouverture><xOuvertureParagraphe>«&#xA0;Les quatre cinémathèques qui se sont fondées autour de 1935-1936 l’ont été sur la donnée selon laquelle les films muets, mis à part ceux de Chaplin, n’avaient plus aucune valeur. S’intéresser alors à la survie de l’art muet tenait de l’apostolat. Sur cette donnée et cet apostolat, s’est établi le <xOuvertureParagraphe_Italic>modus vivendi</xOuvertureParagraphe_Italic> qui a permis la réussite de la Cinémathèque française.&#xA0;» (Henri Langlois) La Cinémathèque fête ses 90 ans avec une série de projections prestigieuses et de ciné-concerts, comme autant d’hommage au cinéma muet qu’Henri Langlois vénérait tant.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><presentation><xPresentationParagraphe>La Cinémathèque française fête ses 90 ans et l’action d’Henri Langlois, son fondateur, et directeur artistique jusqu’à sa mort en 1977, n’est plus contestée par personne. De bien des points de vue, sa victoire posthume est même écrasante, tant les termes «&#xA0;cinéma&#xA0;» et «&#xA0;patrimoine&#xA0;» semblent aujourd’hui indissociablement liés, avec le soutien sans faille des pouvoirs publics et la prise de conscience de l’ensemble des acteurs du secteur, en particulier des détenteurs de catalogues, aujourd’hui exploités avec minutie au lieu d’être laissés en jachère.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>C’est déjà beaucoup, c’est même énorme, si on songe à toutes ces années d’indifférence et d’inaction, à tous ces films irrémédiablement perdus. 2024 restera l’année où <xPresentationParagraphe_Italic>Napoléon vu par Abel Gance</xPresentationParagraphe_Italic> a enfin retrouvé, grâce à la Cinémathèque, son métrage et sa splendeur d’origine. Preuve que les miracles surviennent à force de ténacité, et le plus beau des cadeaux à celui qui restera à jamais le premier à avoir rêvé de sa remise en route, Henri Langlois, contre les tentatives faussement «&#xA0;modernisatrices&#xA0;» et vraiment destructrices de son propre créateur.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Nous avons cessé de perdre des films et il nous arrive même d’en retrouver, c’est déjà ça. Mais il n’empêche que la destruction de la période muette fut si massive que les hommes de la génération d’Henri Langlois n’avaient bien souvent que des souvenirs d’enfance à partager&#xA0;; les films, eux, étaient partis en fumée. Et les miracles se feront de plus en plus rares à mesure que le temps passe, nous ne le savons que trop.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Il n’empêche que ces avancées, pour importantes soient-elles, peinent à masquer une réalité plus morose, encore accentuée après la dernière épidémie planétaire&#xA0;: le cinéma a cessé d’être au centre de nos sociétés, ce que tout le monde partageait, collectivement et tout naturellement, ce dont tout le monde parlait, partout et tout le temps. Pour la première fois, années de guerre comprises, le cinéma s’est arrêté et le moins qu’on puisse dire est qu’il peine à redémarrer.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Dans ce contexte lourd d’inquiétude, la maison d’Henri Langlois doit se souvenir que rien n’est jamais acquis et faire siennes les paroles de son créateur, en 1974&#xA0;: «&#xA0;Voir un film muet, dans les années 30, les gens ne le supportaient pas. Vous allez au Louvre, vous n’y connaissez rien, vous êtes touriste. Donc, il faut y aller. Vous dites&#xA0;: “J’ai vu le Louvre.” Mais si on vous forçait à rester une heure et demie devant <xPresentationParagraphe_Italic>La Joconde</xPresentationParagraphe_Italic> (parce que c’est la durée d’un film), combien de visiteurs iraient au Louvre&#xA0;? Ils seraient fous. C’est ce qui me fait dire que les films muets se protègent eux-mêmes. On aimait ou on s’en allait. On ne pouvait rester une heure et demie devant un film de Griffith si on n’en saisissait pas la beauté. N’importe qui ne va pas à la Cinémathèque. C’est un endroit où l’on va exprès, pas un endroit où l’on se fourvoie.&#xA0;»&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Alors&#xA0;? Alors tout a changé et pourtant rien n’a changé&#xA0;: aussi événementialisé soit-il, monumentalisé et systématiquement musiqué, dans de sublimes copies que Langlois n’aurait jamais espéré projeter, le cinéma muet, celui qu’il adorait, qui coulait dans ses veines et pour lequel il a créé la Cinémathèque, reste la très fragile persistance d’un cinéma rêvé. La pratique la plus minoritaire d’un art devenu lui-même minoritaire, loin, très loin de ce qu’on appelle la culture. C’est dire s’il doit être choyé.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Frédéric Bonnaud&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="Cabiria"><xTitre_First>Cabiria&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Giovanni Pastrone&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1914. 169’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Italia&#xA0;Almirante&#x2011;Manzini, Enrico&#xA0;Gemelli, Dante&#xA0;Testa.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;<xMiniTexte_Italic>Cabiria</xMiniTexte_Italic> fit croire un instant que l’avenir du cinéma était en Italie, à Turin, au moment même où tout allait nous arriver de Californie. Mais si les <xMiniTexte_Italic>Quo vadis</xMiniTexte_Italic>, les <xMiniTexte_Italic>Attila</xMiniTexte_Italic> s’écroulent dans l’oubli, <xMiniTexte_Italic>Cabiria</xMiniTexte_Italic> demeure, car c’est une œuvre qui a été conçue et pensée pour le cinéma. Le génie de Pastrone a su tirer une leçon définitive des découvertes qui jalonnent l’évolution du film historique, et son film est à ces films ce qu’est le <xMiniTexte_Italic>Jugement dernier </xMiniTexte_Italic>de Michel-Ange aux œuvres du Quattrocento.&#xA0;» (Henri Langlois)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 09 jan 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Adrien Leconte, Clément Duthoit, Guillaume Ménard et Yves Rousseau&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="La Chute de la maison Usher"><xTitre>La Chute de la maison Usher&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean Epstein&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1928. 55’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marguerite&#xA0;Gance, Jean&#xA0;Debucourt, Charles&#xA0;Lamy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;Tout concourt dans ce chef-d’œuvre à son unité&#xA0;: la maîtrise absolue du montage et du rythme&#xA0;; le ralenti, les surimpressions, les travellings, la caméra mobile y jouent leurs rôles et jamais gratuitement. La qualité photographique, digne des plus savants opérateurs allemands, l’éclairage des décors qui les enveloppe de mystère, les décors eux-mêmes, ni réalistes, ni stylisés, mais comme esquissés&#xA0;; le jeu des acteurs ni réaliste, ni expressionniste, et pourtant adapté au fantastique, à la violence&#xA0;; aux temps d’arrêt&#xA0;; au flou.&#xA0;» (Henri Langlois)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 11 jan 17h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Emmanuelle Parrenin et Jérôme Lorichon&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><film title="Les Deux Orphelines"><xTitre>Les Deux Orphelines&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Orphans of the Storm)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>D. W. Griffith&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1921. 145’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lillian&#xA0;Gish, Dorothy&#xA0;Gish, Joseph&#xA0;Schildkraut.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;Dès que l’on veut bien oublier les noms propres et ne voir dans ce film qu’une œuvre de pure fiction, sur le thème des oppresseurs et des opprimés, du déchaînement des passions individuelles et sociales, dès lors on s’aperçoit qu’il s’agit là d’une des œuvres les plus magistrales de Griffith, celle par laquelle, peut-être, il sut retrouver toutes les qualités des vieux maîtres et des fresques du Quattrocento, celle où il est allé le plus loin dans l’expressif.&#xA0;» (Henri Langlois)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 08 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Adrien Leconte, Juliette Renard et Wilfried Touati&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><filmFocus title="Dr. Jekyll and Mr. Hyde"><xTitre>Dr. Jekyll and Mr. Hyde&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John Stuart Robertson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1920. 68’. 16&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Barrymore, Charles&#xA0;Lane, Brandon&#xA0;Hurst.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;Parmi les films de stars de cette époque, Chaplin, Douglas et Mary Pickford exceptés, <xMiniTexte_Italic>Dr. Jekyll and Mr. Hyde</xMiniTexte_Italic> est le plus attachant. John Barrymore y réussit un miracle, il est Jekyll et il est Hyde, comme toujours grâce à l’art du maquillage, à l’illusion du fondu enchaîné qui permet au cinéma des effets inconnus au théâtre, mais son art va bien au-delà. Il tient de la magie, à certains moments il devient Jekyll sans cesser d’être Hyde par conviction, une transfiguration intérieure, par une suggestion qui nous fait voir ce qui n’existe déjà qu’en lui.&#xA0;» (Henri Langlois)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 07 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par La Mverte&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><film title="Folies de femmes"><xTitre>Folies de femmes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Foolish Wives)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Erich von Stroheim&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1922. 111’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Erich&#xA0;von&#xA0;Stroheim, Maude&#xA0;George, Mae&#xA0;Busch.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;Face aux Français, aux Allemands et bientôt aux Russes, face aux élèves de Griffith&#xA0;: Stroheim, <xMiniTexte_Italic>Folies de femmes</xMiniTexte_Italic>. Jamais film ne fut plus révolutionnaire. Face à la conception de l’art muet par cadrages et plans successifs, un art qui consiste à marquer, à raccorder l’image dans le mouvement, à éviter toute rupture, à enchaîner les plans de telle sorte qu’ils glissent entre eux. Stroheim ouvrait la voie au cinéma contemporain.&#xA0;» (Henri Langlois)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 04 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Gabriel Cazes et Nicolas Giraud&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="La Légende de Gösta Berling"><xTitre>La Légende de Gösta Berling&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Gösta Berlings saga)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mauritz Stiller&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Suède. 1924. 180’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lars&#xA0;Hanson, Gerda&#xA0;Lundeqvist, Greta&#xA0;Garbo, Mona&#xA0;Mårtenson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;Jamais le paysage n’a été utilisé avec cette intelligence sensible. Jamais l’école suédoise n’avait donné une œuvre aussi violente et aussi nourrie de grâce, n’avait trouvé des images aussi fortes, aussi exaltées. Jamais ce cinéma n’avait vu naître dans l’épique une telle retenue, un tel sens de la pitié humaine, une telle chaleur du cœur. Jamais le visage de Garbo ne reflétera ce que Stiller y avait mis et y avait trouvé.&#xA0;» (Henri Langlois)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 08 mar 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Adrien Leconte, Daisy Dugardin, Volodia Lambert et Roxanne Rabatti&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Nana"><xTitre>Nana&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean Renoir&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1926. 152’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Catherine&#xA0;Hessling, Jean&#xA0;Angelo, Werner&#xA0;Krauss.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;S’il est loin de Zola par la forme, Renoir est tout près de Zola par l’esprit. <xMiniTexte_Italic>Nana</xMiniTexte_Italic> est un nouveau pas en avant dans la forme cinématographique. L’œuvre est tout près de Clarence Brown, tout près de ce classicisme totalement épuré qui fit la force du cinéma américain à la fin du muet. Renoir a su voir <xMiniTexte_Italic>L’Opinion publique</xMiniTexte_Italic> de Chaplin, son réalisme et son pouvoir de simplification. Il a su comprendre toute l’importance de l’élément humain de l’acteur.&#xA0;» (Henri Langlois)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 08 jan 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective. Accompagnement musical par Émilie Dautricourt et Séverine Morfin&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="La Nouvelle Babylone"><xTitre>La Nouvelle Babylone&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Novy Vavilon)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Grigori Kozintsev, Leonid Trauberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1929. 80’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Elena&#xA0;Kouzmina, Sergueï&#xA0;Guerassimov, Piotr&#xA0;Sobolevski.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;Dans notre adolescence, à l’apogée de cette exaltation qu’avait provoquée l’apparition de l’art cinématographique, certaines images de films que nous ne pouvions voir nous hantaient. Ainsi celles de <xMiniTexte_Italic>La Nouvelle Babylone</xMiniTexte_Italic>. Elles étaient si insolites qu’elles étaient avec les photographies du <xMiniTexte_Italic>Chien andalou</xMiniTexte_Italic> les seules à paraître au diapason de notre exaltation. Depuis, nous avons vu <xMiniTexte_Italic>La Nouvelle Babylone</xMiniTexte_Italic>. L’œuvre défie toute classification.&#xA0;» (Henri Langlois)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 06 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Edouard Ferlet&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="La Passion de Jeanne d'Arc"><xTitre>La Passion de Jeanne d’Arc&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Carl Theodor Dreyer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1928. 108’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Renée&#xA0;Falconetti, Eugène&#xA0;Silvain, Maurice&#xA0;Schutz.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;Aujourd’hui où le recul a restitué à l’œuvre de Dreyer toute sa vigueur, aujourd’hui où personne ne met plus en doute sa force miraculeuse, il n’est pas mauvais de rappeler qu’il fut un temps où le cinéma était si riche qu’on s’en plaignait. Il ne reste plus rien du visage de Falconetti, de sa personnalité, elle n’existe plus que par son art qui fait d’elle à travers les siècles comme une évocation magique de Jeanne d’Arc.&#xA0;» (Henri Langlois)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 09 jan 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Guillaume Ménard et Adrien Leconte&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><filmFocus title="Les Proscrits"><xTitre>Les Proscrits&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Berg-Ejvind och hans hustru)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Victor Sjöström&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Suède. 1918. 101’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Victor&#xA0;Sjöström, John&#xA0;Ekman, Edith&#xA0;Erastoff.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;L’extrême simplicité, la véracité quasi documentaire, le don d’atmosphère qui font de ce film de reconstitution historique un témoignage authentique tant tout y paraît surpris et vrai jusque dans ses moindres détails, et cela malgré une hauteur de ton, une stylisation du jeu exigée par la noblesse du sujet et, par cela même, ajoutaient à l’impression d’authenticité. La splendeur des paysages choisis cependant en fonction du sentiment de l’action, la fluidité de la narration, font des <xMiniTexte_Italic>Proscrits</xMiniTexte_Italic> l’un des grands moments de l’histoire de l’art du film.&#xA0;» (Henri Langlois)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 05 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Gabriel Cazes et Nicolas Giraud&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><film title="Les Rapaces"><xTitre>Les Rapaces&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Greed)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Erich von Stroheim&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1924. 134’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Zasu&#xA0;Pitts, Gibson&#xA0;Gowland, Jean&#xA0;Hersholt.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;Pour la première fois dans son histoire, Hollywood mutila une œuvre prototype sans considération de sa valeur artistique parce qu’elle n’entrait pas dans les normes de production. Jusqu’alors, on y avait toujours respecté le génie. Il s’agit là d’un tournant dans l’histoire du cinéma. Une époque s’achève, celle des pionniers. Grâce à leur œuvre, le cinéma s’est organisé sur des bases industrielles, on doit se plier à certaines données ou renoncer.&#xA0;» (Henri Langlois)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 10 jan 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Adrien Leconte, Pablo Gignoli et Sart Berivan&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Le Trésor d'Arne"><xTitre>Le Trésor d’Arne&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Herr Arnes pengar)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mauritz Stiller&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Suède. 1919. 122’. 16&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Richard&#xA0;Lund, Mary&#xA0;Johnson, Hjalmar&#xA0;Selander.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;Avec <xMiniTexte_Italic>Le Trésor d’Arne</xMiniTexte_Italic>, voici venir du fond des glaces cet univers légendaire annoncé par la fin des <xMiniTexte_Italic>Proscrits</xMiniTexte_Italic>. Le cinéma va devenir le traducteur fidèle de l’hallucination et du rêve, comme il avait été jadis celui de la libre fantaisie de la fantasmagorie de Méliès. Et cette force, le rêve, entre par la fenêtre ouverte à même la vie.&#xA0;» (Henri Langlois)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 07 mar 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Adrien Leconte, Pierre Tereygeol et Musina Ebobissé&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Une fille dans chaque port"><xTitre>Une fille dans chaque port&#xA;</xTitre><xTitreVo>(A Girl in Every Port)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Howard Hawks&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1928. 77’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Victor&#xA0;McLaglen, Robert&#xA0;Armstrong, Louise&#xA0;Brooks.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;Il y a quelques années, un soir de confidence, Blaise Cendrars n’hésitait pas à dire qu’il situait <xMiniTexte_Italic>Une fille dans chaque port</xMiniTexte_Italic> à l’apparition du cinéma contemporain. Pour le Paris de 1928, qui rejetait l’expressionnisme, c’est un film conçu au présent, s’identifie au refus du passé. Le regarder, c’est regarder face à soi, face à l’avenir qui mène à travers <xMiniTexte_Italic>Scarface</xMiniTexte_Italic> au cinéma de notre temps.&#xA0;» (Henri Langlois)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 11 jan 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Adrien Leconte, Yves-Anthony Laur et Bastien Lacoste&#xA;</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>