<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Parlons cinéma avec Hélène Frappat"><sousCycle title="Les films"><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Roar&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Noel Marshall&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1981. 94’. DCP. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tippi Hedren, Melanie Griffith, Noel Marshall.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Hank, scientifique américain installé en Afrique, étudie les félins en vivant parmi eux. Son épouse Madeleine et leurs enfants Melanie, John et Jerry, décident de venir lui rendre visite.&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Je 08 juin 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>La Fugue&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Night Moves)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Arthur Penn&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1975. 100’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gene Hackman, Susan Clark, Melanie Griffith, James Woods.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Le détective Harry Moseby est chargé par une ancienne actrice de retrouver sa fille de 16 ans, qui vient de fuguer. Tandis qu’il découvre que son épouse Ellen le trompe avec un autre homme, Harry part à la recherche de la jeune fille et la retrouve en Floride, dans une maison en bord de mer.&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Je 15 juin 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Riches et célèbres&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Rich and Famous)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1981. 117’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Candice Bergen, David Selby, Jacqueline Bisset.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>1959&#x202F;: Merry épouse Doug Blake, et fait ses adieux à Liz, sa meilleure amie secrètement amoureuse de Doug. 1969&#x202F;: Liz, devenue une romancière célèbre, revoit les deux époux à Malibu. Merry a écrit un livre sur leur jeunesse et soumet son projet à Liz.&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Je 22 juin 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Spanglish&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>James L. Brooks&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2004. 131’. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Adam Sandler, Téa Leoni, Paz Vega.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>À Los Angeles, Flor, une jeune Mexicaine sans argent, trouve une place de gouvernante chez les Clasky, un couple aisé avec deux enfants. Déroutée, Flor observe les ratés de cette «&#x202F;famille parfaite&#x202F;». Malgré leurs différences, ils vont tenter d’apprendre à vivre ensemble.&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Je 29 juin 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></programme></sousCycle></cycle>