<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Parlons cinéma avec Hélène Frappat"><enTete><xTitreCycle>Parlons cinéma avec Hélène Frappat&#x2029;</xTitreCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><xTexteSousCycle>J’ai mis vingt ans à écrire <xItalic>Trois femmes disparaissent</xItalic>. Vingt années au cours desquelles mes terrains d’investigation&#x202F;–&#x202F;de mes études de philosophie aux enquêtes policières de mes sept ans, époque où j’imitais Agatha Christie et <xItalic>Fantômette</xItalic> - ont fini par coïncider avec mon fantasme absolu&#x202F;: offrir aux lecteurs un équivalent de la séance d’hypnose ou de cinéma.
Je ne veux pas choisir parmi mes centaines de films préférés. Je préfère proposer aux spectateurs un récit en quatre chapitres&#x202F;: quatre films qui font écho aux obsessions de <xItalic>Trois femmes disparaissent</xItalic>.
Ça commence dans la jungle, où une mère et sa fille ont peur, et ont mal. Partout rôdent les fauves&#x202F;; les <xItalic>big cats</xItalic> ne parlent pas, ils feulent, ils rugissent, <xItalic>ROAR</xItalic>, et ils volent la vedette.
Vite il faut fuir&#x202F;! La fille doit fuir sa mère qui veut l’enfermer avec les lions. C’est <xItalic>La Fugue</xItalic> de la fille, loin, très loin, au bord d’un océan peuplé de crocodiles. Un détective aux ordres de la mère est sur les traces de la fille. Aucune enquête n’empêche la tragédie de s’accomplir.
La tragédie, c’est que la fille est contrainte de <xItalic>traduire</xItalic> le monde pour sa mère&#x202F;; elle est contrainte, pour réussir sa vie, de ne pas ressembler à sa mère (<xItalic>Spanglish</xItalic>).
La tragédie, c’est que les femmes ont beau devenir des écrivaines <xItalic>Riches et célèbres</xItalic>, le monde les contraint à choisir entre le commerce de la romance et la recherche âpre de l’art et et de la liberté.

Hélène Frappat&#x2029;</xTexteSousCycle><film title="Roar"><xTitre>Roar&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Noel Marshall&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1981. 94’. DCP. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tippi&#x202F;Hedren, Melanie&#x202F;Griffith, Noel&#x202F;Marshall.&#x2029;</xGenerique><xInfosSeance>Je 08 juin 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="La Fugue"><xTitre>La Fugue&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Night Moves)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Arthur Penn&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1975. 100’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gene&#x202F;Hackman, Susan&#x202F;Clark, Melanie&#x202F;Griffith, James&#x202F;Woods.&#x2029;</xGenerique><xInfosSeance>Je 15 juin 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Riches et célèbres"><xTitre>Riches et célèbres&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Rich and Famous)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1981. 117’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Candice&#x202F;Bergen, David&#x202F;Selby, Jacqueline&#x202F;Bisset.&#x2029;</xGenerique><xInfosSeance>Je 22 juin 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Spanglish"><xTitre>Spanglish&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>James L. Brooks&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2004. 131’. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Adam&#x202F;Sandler, Téa&#x202F;Leoni, Paz&#x202F;Vega.&#x2029;</xGenerique><xInfosSeance>Je 29 juin 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>