<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Archi Vives"><enTete><xTitreCycle>Archi Vives&#xA;</xTitreCycle><action><actionSection title="Conférences"><xActionSectionTitre>Conférences&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Quand l'historienne fustige la cinéaste, et réciproquement</xActionTitre>, par Ania Szczepanska&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 28 nov 17h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionTitre>Jean Zay, la détention comme expérience intérieure</xActionTitre>, par Laurent Véray et Thomas Schmitt&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 06 fév 17h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><groupe><conf title="Quand l'historienne fustige la cinéaste, et réciproquement"><xTitreConf>Quand l’historienne fustige la cinéaste, et réciproquement&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence d’Ania Szczepanska&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>Le constat est presque devenu un poncif&#xA0;: recherche et création partagent aujourd’hui des territoires communs. En histoire, la recherche et la réalisation cinématographique entretiennent des relations brûlantes et explorent différents régimes de vérité. Au-delà des relations fécondes entre ces deux manières d’appréhender le passé, ce sont au contraire les points de tension, voire de conflits, que je voudrais ici questionner. En puisant des exemples dans mes documentaires réalisés sur l’histoire de la Pologne communiste, je reviendrai sur ces moments schizophréniques où l’historienne fustige la cinéaste, et réciproquement.&#xA0;—&#xA0;Ania Szczepanska&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 28 nov 17h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></conf><film title="Nous filmons le peuple !"><xTitre_VSpaceMin>Nous filmons le peuple&#xA0;!&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Ania Szczepanska&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2013. 58’. Numérique. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marcel&#xA0;Łoziński, Ryszard&#xA0;Bugajski.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À travers des extraits de films, des archives inédites et des rencontres avec les metteurs en scène de l’âge d’or du cinéma polonais (Wajda, Łoziński, Holland, Zanussi, Bugajski), Ania Szczepanska raconte comment ces cinéastes ont réussi à mener une critique ouverte du système communiste tout en produisant certains des grands films de l’histoire du cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 28 nov 19h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMentionGroupe>Film choisi par le conférencier&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></film></groupe><groupe><conf title="Jean Zay, la détention comme expérience intérieure"><xTitreConf>Jean Zay, la détention comme expérience intérieure&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Laurent Véray et Thomas Schmitt&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>Cette conférence porte sur la réalisation en cours d’un documentaire. <xMiniTexte_Italic>Haute solitude</xMiniTexte_Italic> est une plongée dans la vie d’un détenu incarcéré pour ses idées politiques, en France, durant l’Occupation. En apparence chronologique, le récit se déploie comme si nous étions dans la tête du personnage, à travers sa propre parole, recréée à partir de ses écrits de prison. La détention se fait voyage intérieur. Cette histoire est celle de Jean Zay, ministre de l’Éducation nationale du Front populaire, profondément attaché aux valeurs de la République, assassiné par la Milice de Vichy le 20 juin 1944.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 06 fév 17h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></conf><film title="Le Temps détruit : lettres d'une guerre, 1939-1940"><xTitre_VSpaceMin>Le Temps détruit&#xA0;: lettres d’une guerre, 1939-1940&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Pierre Beuchot&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1985. 73’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Ce documentaire relate le quotidien de Roger Beuchot (père du réalisateur du film), Maurice Jaubert (célèbre compositeur de musiques de films) et de l’écrivain Paul Nizan pendant les longs mois d’attente de la «&#xA0;drôle de guerre&#xA0;» à travers les lettres d’amour qu’ils envoient à leur femme, avant d’être tués au printemps 1940. Trois voix qui disent la douleur de la séparation, au fil des images-archives du temps passé et des lieux présents.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 06 fév 19h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMentionGroupe>Film choisi par le conférencier&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></film></groupe></sousCycle></cycle>