<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Nicolas Philibert"><enTete><xTitreCycle>Nicolas Philibert&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>18 - 31 mars 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Avant-première"><xActionSectionTitre>Avant-première&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Averroès et Rosa Parks</xActionFilms>,  Séance présentée par Nicolas Philibert&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Lu 18 mar 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Leçon de cinéma"><xActionSectionTitre>Leçon de cinéma&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Nicolas Philibert par Nicolas Philibert, une leçon de cinéma&#xA;</xActionTitre></xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 23 mar 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Discussions"><xActionSectionTitre>Discussions&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>L'Invisible</xActionFilms>, avec Linda De Zitter&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 28 mar 17h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Nénette / La Projection / La Nuit tombe sur la ménagerie</xActionFilms>, avec Nicolas Philibert&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 30 mar 17h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Averroès et Rosa Parks</xActionFilms>, par Nicolas Philibert&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Lu 18 mar 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Voix de son maître</xActionFilms>, par Frédéric Lordon&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 20 mar 18h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Ville Louvre</xActionFilms>, par Dominique Païni&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 21 mar 18h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Sur l'Adamant</xActionFilms>, par Linda De Zitter et Nicolas Philibert&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 23 mar 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Retour en Normandie</xActionFilms>, par Nicolas Philibert&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 24 mar 17h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Le Pays des sourds</xActionFilms>, par Florent Desjardins et Nicolas Philibert&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 24 mar 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Être et avoir</xActionFilms>, par Régine Vial&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Lu 25 mar 18h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Qui sait ?</xActionFilms>, par Nicolas Philibert&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 28 mar 19h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Un animal, des animaux</xActionFilms>, par Nicolas Philibert&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 30 mar 15h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>L'Heure exquise</xActionFilms>, par Nicolas Philibert&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 30 mar 19h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>«&#xA0;Je déteste ce mot&#xA0;: documentariste. Il contribue à dresser une frontière autour d’un genre dont chacun connaît la porosité, la variabilité des tracés, les liens presque consanguins qu’il entretient avec celui qu’on lui oppose toujours, celui de la fiction.&#xA0;» Depuis 1978 et la censure de son film sur le grand patronat (<xOuvertureParagraphe_Italic>La Voix de son maître</xOuvertureParagraphe_Italic>), Nicolas Philibert raconte la France, et filme avec empathie ses musées (<xOuvertureParagraphe_Italic>La Ville Louvre</xOuvertureParagraphe_Italic>), ses institutions (<xOuvertureParagraphe_Italic>La Maison de la radio</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>De chaque instant</xOuvertureParagraphe_Italic>) et son peuple (<xOuvertureParagraphe_Italic>Être et avoir</xOuvertureParagraphe_Italic>). Du cinéma humaniste et engagé, à redécouvrir alors que la suite de <xOuvertureParagraphe_Italic>Sur l’Adamant</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Averroès et Rosa Parks</xOuvertureParagraphe_Italic>, sort sur les écrans.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Le moindre geste&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Documentariste patient et sensible, Nicolas Philibert a construit, au fil de trente ans de pratique, une œuvre cinématographique profondément humaniste, travaillée par la question du regard que les humains portent sur leurs congénères ou sur le non-humain qui les entoure (animaux, œuvres d’art, simples objets et outils au service des gestes de la vie). Profondément attentif aux formes que prend la transmission d’un savoir, d’un art ou d’un savoir-faire, il a développé une éthique de filmeur, cadrant lui-même ses images et engageant sa responsabilité vis-à-vis de celles et ceux dont il documente l’existence.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>De son propre aveu, Nicolas Philibert prend son temps, ne se précipite jamais vers le film d’après, mais attend la nécessité qui le poussera à prendre la caméra&#xA0;–&#xA0;littéralement, puisqu’il est le cadreur de tous ses films depuis <xPresentationParagraphe_Italic>La Moindre des choses</xPresentationParagraphe_Italic> (1996). Il a ainsi construit depuis plus de trente ans, avec une qualité de patience rare, une passionnante carrière de cinéaste documentaire, couronnée à la Berlinale 2023 par un Ours d’or pour <xPresentationParagraphe_Italic>Sur l’Adamant</xPresentationParagraphe_Italic>. Avant cela, un autre jalon important aura été <xPresentationParagraphe_Italic>Être et avoir</xPresentationParagraphe_Italic> (2002), énorme succès en France et à l’étranger, sorte de chant d’adieu à l’école du XX<sup>e</sup> siècle, et étonnant portrait d’un instituteur de campagne, plus ambigu qu’il n’y paraît.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Humain / non-humain&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Né en 1951, Nicolas Philibert a d’abord été assistant pour René Allio, Alain Tanner et Claude Goretta. Après un premier documentaire&#xA0;–&#xA0;<xPresentationParagraphe_Italic>La Voix de son maître</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;–&#xA0;coréalisé avec Gérard Mordillat, et quelques documentaires sportifs pour la télévision, sa filmographie s’inaugure réellement avec <xPresentationParagraphe_Italic>La Ville Louvre</xPresentationParagraphe_Italic> (1990), dont les premiers plans sont exemplaires de son rapport au sujet filmé&#xA0;: une lampe torche éclaire certaines zones du cadre tandis que d’autres restent dans l’ombre&#xA0;; une porte s’ouvre, et des visages surgissent de l’obscurité, des figures et des regards peints sur des toiles ou sculptés dans le marbre. À ce stade, nous ne savons rien de ce qui nous attend, mais nous sommes frappés par l’étrange matérialité du réel, sa part d’opacité tangible. Dès lors, le travail du cinéaste est double et contradictoire&#xA0;: d’un côté, approfondir ce mystère, le complexifier, scruter tout ce par quoi la vie des hommes ressemble à une fresque abstraite et parfois absurde, de l’autre s’approcher sans faillir de ce qui fait commun, de ce qui nous rapproche, des gestes qui nous relient et nous permettent de nous comprendre.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Les trois premiers films de Nicolas Philibert, <xPresentationParagraphe_Italic>La Ville Louvre</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Le Pays des sourds</xPresentationParagraphe_Italic> (1992) et <xPresentationParagraphe_Italic>Un animal, des animaux</xPresentationParagraphe_Italic> (1994), forment ainsi une période d’approche, où le cinéaste affûte par la bande une sorte d’anti-méthode&#xA0;: plutôt que d’arriver tout armé dans le milieu qu’il choisit d’explorer, il adopte la position de son spectateur futur et s’avance à pas de loup vers ce qui l’intéressera de plus en plus frontalement au fil des décennies. La rencontre, les gestes, le visage humain pris comme un paysage étranger, mais étrangement familier. <xPresentationParagraphe_Italic>La Ville Louvre</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>Un animal, des animaux</xPresentationParagraphe_Italic> font le pari de faire s’exprimer l’inanimé (les œuvres d’art, les animaux empaillés du Muséum d’histoire naturelle de Paris), offrent une observation des humains qui peuplent ces microcités à travers les yeux des objets. Par ce léger décalage, on regarde ces fourmilières avec une forme d’humour et de tendresse qui privilégie les petites scènes aux grandes séquences d’épuisement de la parole, que l’on peut trouver par exemple chez un Frederick Wiseman (pour lequel Philibert ne cache d’ailleurs pas son admiration). Par des jeux d’échelle et de détournement des situations, le cinéaste nous amène à reconsidérer les relations entre l’humain et le non-humain. Ce sera exemplairement le cas des années plus tard avec <xPresentationParagraphe_Italic>Nénette</xPresentationParagraphe_Italic> (2010), portrait d’une orang-outan de la ménagerie du Jardin des plantes, entièrement centré sur le visage et le corps de l’animal, jusqu’à ce que nos yeux perdent de vue l’étalon de l’humain et basculent dans un autre rapport au vivant.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Art / pédagogie&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Avec <xPresentationParagraphe_Italic>Le Pays des sourds</xPresentationParagraphe_Italic>, Nicolas Philibert entame une réflexion qu’il continuera de mener dans nombre de ses films (<xPresentationParagraphe_Italic>La Moindre des choses</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Être et avoir</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>De chaque instant</xPresentationParagraphe_Italic>) autour de la pédagogie&#xA0;: comment le savoir se transmet-il&#xA0;? comment les relations de pouvoir irriguent-elles des lieux qu’on pensait préservés&#xA0;? Ainsi, dans cette école où de jeunes sourds doivent apprendre le langage parlé, les yeux du spectateur d’aujourd’hui (peut-être plus sensible qu’hier à toute forme d’abus de pouvoir) tiqueront à la vue des enfants brusqués, contraints de ravaler leurs signes pour oraliser les mots. Nicolas Philibert est là pour les recueillir, donner à voir cet effort de l’enfant pour devenir un petit homme comme il faut&#xA0;–&#xA0;qui sait parler&#xA0;–&#xA0;et montrer cet effort est soufflé par la liberté de son geste. Souvent présente dans les marges de la société, cette liberté sera au cœur de son chef-d’œuvre, <xPresentationParagraphe_Italic>La Moindre des choses</xPresentationParagraphe_Italic>, immersion à la clinique psychiatrique de La Borde. Film circulaire, <xPresentationParagraphe_Italic>La Moindre des choses</xPresentationParagraphe_Italic> s’approche des patients avec une pudeur que guide un filmage à l’économie&#xA0;: ne rien arracher de trop à celles et ceux qui acceptent la caméra, rester toujours conscient de ce qu’implique l’acte de représentation&#xA0;–&#xA0;qui est nécessairement un échange&#xA0;–, cultiver une précaution, une forme de retrait qui laisse de l’espace pour que les personnes s’avancent d’elles-mêmes vers le film. Ainsi, enregistrer cette phrase d’un des patients qui désigne la caméra et la perche&#xA0;: «&#xA0;On me prend là, on me prend là aussi, qu’est-ce qui va me rester&#xA0;?&#xA0;». Formulation limpide pour pointer un possible vampirisme de l’acte filmique, vampirisme que Nicolas Philibert s’emploiera à tenir à distance&#xA0;–&#xA0;à l’inverse d’un Werner Herzog dont la subjectivité dévore toujours le sujet. <xPresentationParagraphe_Italic>De chaque instant</xPresentationParagraphe_Italic> (2018) et <xPresentationParagraphe_Italic>Sur l’Adamant</xPresentationParagraphe_Italic> (2023) approfondissent la veine optimiste du geste de Philibert&#xA0;: au sein d’une école d’infirmiers (en réalité, surtout des infirmières) pour le premier, et sur une péniche, qui accueille des personnes atteintes de troubles psychiatriques, pour le second, Nicolas Philibert prend la décision de filmer des endroits où «&#xA0;ça&#xA0;» fonctionne, alors même que l’on sait dans quel état de dégradation se trouvent l’hôpital public et le soin psychiatrique. Ça fonctionne donc, presque à l’insu de l’institution, en dépit d’elle, parce que des êtres humains font, jour après jour, des gestes qui soignent, qui apaisent, qui appellent. Le cinéaste est là pour répondre, avec modestie et responsabilité, à cet appel.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Laura Tuillier&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Averroès et Rosa Parks"><xTitre_First>Averroès et Rosa Parks&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Nicolas Philibert&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2024. 143’&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Deuxième volet d’une trilogie sur les soins en psychiatrie, <xMiniTexte_Italic>Averroès et Rosa Parks</xMiniTexte_Italic> (du nom de deux unités de l’hôpital Esquirol à Charenton-le-Pont) quitte la péniche de Sur l’Adamant pour suivre les patients en milieu hospitalier.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 18 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention> Séance présentée par Nicolas Philibert&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="De chaque instant"><xTitre>De chaque instant&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Nicolas Philibert&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2017. 105’&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Durant trois ans, le cinéaste a observé une classe d’élèves infirmiers, des cours théoriques aux stages en milieu hospitalier. Un portrait collectif, tout en finesse et profondeur, qui montre les hauts et les bas de jeunes apprentis, confrontés à la souffrance et à la fragilité humaine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 20 mar 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Être et avoir"><xTitre>Être et avoir&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Nicolas Philibert&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2002. 104’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Pendant un an, au fil des quatre saisons, la caméra de Philibert a suivi la vie quotidienne d’une petite école au cœur du Massif central. Une immersion dans la classe unique de Monsieur Lopez, instituteur des douze enfants d’un même village, âgés de 4 à 10 ans. Au plus près du travail et de la progression des élèves, le film s’attache à partager les épreuves, les bonheurs et les petits drames de chacun, et célèbre un enseignement nourri de valeurs humaines. Une modeste et chaleureuse école buissonnière, mise en lumière par un documentaire aussi drôle que bouleversant, au succès colossal.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 25 mar 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Régine Vial&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><film title="L'Heure exquise"><xTitre>L’Heure exquise&#xA;</xTitre><xRealisateurs>René Allio&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1980. 60’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#xA0;Maurel, Isabelle&#xA0;Fenech, Jean&#xA0;Allio.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>René Allio revient à Marseille sur les traces de son enfance. À travers les souvenirs de famille (photos, musique, quartiers), un récit de sa propre histoire et du passé disparu. Produit par Nicolas Philibert.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 30 mar 19h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Nicolas Philibert&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="L'Invisible"><xTitre>L’Invisible&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Nicolas Philibert&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2002. 45’&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Entretien avec Jean Oury, directeur de la clinique psychiatrique de La Borde, où Philibert a filmé son long métrage multiprimé, <xMiniTexte_Italic>La Moindre des choses</xMiniTexte_Italic> (1996).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 28 mar 17h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Linda De Zitter&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="La Maison de la radio"><xTitre>La Maison de la radio&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Nicolas Philibert&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Japon. 2012. 103’&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Une plongée au cœur de Radio France, où résonnent jingles et voix familières. À la découverte des dessous de la Maison ronde et de son rapport si particulier à la parole et aux sons, au silence et à l’écoute.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 21 mar 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="La Moindre des choses"><xTitre>La Moindre des choses&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Nicolas Philibert&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1995. 105’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Comme chaque été, à la clinique psychiatrique de la Borde, patients et personnel préparent la pièce de théâtre qu’ils présenteront le 15 août. Au-delà des répétitions, le film dévoile le quotidien d’une institution partagée entre moments de gaieté, d’entraide, de fatigue et de solitude.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Nicolas Philibert par Nicolas Philibert, une leçon de cinéma"><xTitreConf_VSpaceMin>Nicolas Philibert par Nicolas Philibert, une leçon de cinéma&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Frédéric Bonnaud et Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>«&#xA0;Quand on tourne, on anticipe, on pense à la manière dont on pourra monter ce qu’on est en train de filmer. Mais quand on tourne comme je le fais, sans programme préétabli, en improvisant beaucoup, on se dit parfois que le tournage pourrait continuer encore des semaines entières, et pourtant, c’est curieux, mais un beau jour on a le sentiment que c’est fini, qu’il est temps d’arrêter. Pourquoi&#xA0;? Peut-être parce qu’on n’a plus d’idées, qu’on s’essouffle, et que désormais on ne pourra plus avancer que sur la table de montage.&#xA0;» (Nicolas Philibert)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 23 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><programme title="[Sans titre] (3 films)"><xTitre>Nénette&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Nicolas Philibert&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2009. 70’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Vedette de la ménagerie du Jardin des Plantes depuis 1972, Nénette, vieille femelle orang-outan de 40 ans, voit défiler chaque année des centaines de visiteurs. En posant sa caméra devant la cage, Philibert observe aussi les spectateurs à travers la vitre qui les sépare, comme un miroir de leurs pensées.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>La Projection&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Nicolas Philibert&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2010. 8’&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Quand Nénette regarde <xMiniTexte_Italic>Nénette</xMiniTexte_Italic>... Huit mois après sa sortie en salles, Nicolas Philibert montre le film à son héroïne.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>La Nuit tombe sur la ménagerie&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Nicolas Philibert&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2010. 11’&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Quand la nuit tombe sur la ménagerie du Jardin des Plantes, le bruit des animaux se mêle à ceux de la ville.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 30 mar 17h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Nicolas Philibert&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme><film title="Nicolas Philibert, hasard et nécessité"><xTitre>Nicolas Philibert, hasard et nécessité&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean-Louis Comolli&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2019. 90’&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Entretien avec Nicolas Philibert, qui évoque son enfance et son désir de cinéma. De ses débuts avec René Allio au succès de ses documentaires, un portrait simple et profond, à son image.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 27 mar 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Le Pays des sourds"><xTitre>Le Pays des sourds&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Nicolas Philibert&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1991. 99’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Claude&#xA0;Poulain, Babette&#xA0;Deboissy, Odile&#xA0;Ghermani.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec une bienveillante curiosité, Philibert part à la rencontre des sourds profonds. Enfant, adolescent, comédien d’une troupe amateur, professeur de langue des signes, femme jugée à tort comme atteinte d’une maladie mentale... Chacun raconte son histoire face caméra. Les difficultés et les «&#xA0;joies&#xA0;» de la surdité, la relation avec les entendants et les défis à surmonter. Autant de témoignages sur un univers méconnu, qui met en avant, bien au-delà du handicap, l’existence d’une véritable culture sourde, avec ses codes, ses modèles et ses usages.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 24 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Florent Desjardins et Nicolas Philibert&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><film title="Qui sait ?"><xTitre>Qui sait&#xA0;?&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Nicolas Philibert&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1998. 106’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bérangère&#xA0;Allaux, Laure&#xA0;Bonnet, Damien&#xA0;Caille&#x2011;Perret.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après Pascale Ferran (<xMiniTexte_Italic>L’Âge des possibles</xMiniTexte_Italic>) et Cédric Kahn (<xMiniTexte_Italic>Culpabilité zéro</xMiniTexte_Italic>), les élèves de l’école du Théâtre National de Strasbourg élaborent un film avec Nicolas Philibert, le temps d’une longue nuit, au cours de laquelle ils tentent de jeter les bases d’un spectacle autour de leur ville.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 28 mar 19h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Nicolas Philibert&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Retour en Normandie"><xTitre>Retour en Normandie&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Nicolas Philibert&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2005. 113’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Trente ans après le tournage de <xMiniTexte_Italic>Moi, Pierre Rivière, ayant égorgé ma mère, ma sœur et mon frère</xMiniTexte_Italic> de Marcel Allio, sur lequel il fut assistant réalisateur, Philibert revient voir les hommes et les femmes qu’il avait recrutés pour le film. Des retrouvailles qui sont aussi un retour sur lui-même, juste après le tumulte d’<xMiniTexte_Italic>Être et avoir</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 24 mar 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Nicolas Philibert&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><filmFocus title="Sur l'Adamant"><xTitre>Sur l’Adamant&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Nicolas Philibert&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2023. 109’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>25 ans après <xMiniTexte_Italic>La Moindre des choses</xMiniTexte_Italic>, Philibert monte à bord de l’Adamant, péniche amarrée sur la Seine au cœur de Paris, destinée à accueillir les adultes souffrant de troubles psychiatriques. À la rencontre des patients et des soignants, le film montre la folie sans tabou, au gré d’ateliers artistiques et d’échanges autour d’un café, faisant de cet espace flottant, unique en son genre, une bulle de fêlure collective d’où jaillissent quelques beaux moments imprévus, joyeux et poétiques. Ours d’or à Berlin.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 23 mar 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Linda De Zitter et Nicolas Philibert&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><film title="Un animal, des animaux"><xTitre>Un animal, des animaux&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Nicolas Philibert&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1994. 60’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Mammifères, poissons, reptiles, insectes... Avec son regard fouineur et amusé, Nicolas Philibert filme la résurrection des pensionnaires de la Galerie du Muséum d’Histoire naturelle (alors fermée depuis un quart de siècle) et lève le voile sur un monde scientifique aux confins du naturalisme, du fantastique et de la poésie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 30 mar 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Nicolas Philibert&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><filmFocus title="La Ville Louvre"><xTitre>La Ville Louvre&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Nicolas Philibert&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1988. 85’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>À quoi ressemble le Louvre quand le public n’y est pas&#xA0;? Des réserves aux salles d’exposition, de l’arrivée d’une œuvre monumentale aux gestes délicats d’un accrochage, la caméra de Philibert capte la face cachée du prestigieux musée, dévoilant une multitude d’activités et de personnages, aussi attentifs au quotidien que préoccupés par l’exceptionnel. Aux détours de lieux souvent inattendus, les fils d’une même histoire se tissent peu à peu, dans un ballet sans commentaire, propice à la cocasserie et au rêve.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 21 mar 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Dominique Païni&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><film title="La Voix de son maître"><xTitre>La Voix de son maître&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Gérard Mordillat, Nicolas Philibert&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1977. 100’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Pouvoir, hiérarchie, syndicats, grève... À travers la parole de douze patrons de grandes entreprises françaises, le premier long métrage de Philibert, coréalisé avec Mordillat, esquisse l’image d’un monde futur gouverné par la finance.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 20 mar 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Frédéric Lordon&#xA;</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Courts métrages"><xTitreSousCycle>Courts métrages&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (4 films)"><xTitre_First>La Face nord du camembert&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Nicolas Philibert&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1984. 8’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Tournage de <xMiniTexte_Italic>Billy ze Kick</xMiniTexte_Italic> de Gérard Mordillat à Noisy-le-Grand. Philibert filme la préparation d’une scène d’escalade des Arènes de Picasso, un immeuble futuriste de 60 mètres de haut.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Christophe&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Nicolas Philibert&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1984. 29’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Au cœur du massif du Mont-Blanc, l’ascension en escalade libre (à mains nues, sans corde) de Christophe Profit, l’un des plus grands alpinistes de sa génération, sur la face ouest des Drus, gigantesque pyramide verticale de 1&#xA0;100 mètres de haut.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Y’a pas de malaise&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Nicolas Philibert&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1984. 13’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Une douzaine d’hommes, cinéastes et guides de montagne, s’affairent au-dessus du vide pour tourner l’ascension du Dru par Christophe Profit. Making of du film <xMiniTexte_Italic>Christophe</xMiniTexte_Italic>, commenté par Philibert avec humour.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Trilogie pour un homme seul&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Nicolas Philibert&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1987. 53’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Préparatifs et coulisses d’un exploit&#xA0;: l’ascension hivernale des trois plus grandes faces nord des Alpes (Grandes Jorasses, Eiger, Cervin) par l’alpiniste Christophe Profit.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 31 mar 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><programme title="[Sans titre] (3 films)"><xTitre>Nous, sans-papiers de France&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Nicolas Philibert&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1997. 3’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>La déclaration en plan-séquence de Madjiguène Cissé, figure de proue des sans-papiers disparue en 2023, dans le cadre du film collectif des 200 cinéastes, producteurs, distributeurs et exploitants indépendants.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Le Come-back de Baquet&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Nicolas Philibert&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1988. 24’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Juillet 1956, Gaston Rebuffat et Maurice Baquet réalisent la première ascension de la face sud de l’Aiguille du Midi. En mémoire de son ami disparu, le violoncelliste réitère l’exploit 32 ans plus tard, en cordée avec Christophe Profit, dans une célébration des corps et de la solidarité.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Vas-y Lapébie&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Nicolas Philibert&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1988. 28’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Portrait, à 77 ans, du grand vainqueur du Tour de France cycliste 1937, Roger Lapébie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 31 mar 17h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle></cycle>