<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Jean-François Stévenin"><enTete><xTitreCycle>Jean&#x2011;François Stévenin&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>29 avril - 18 mai 2026&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogues"><xActionSectionTitre>Dialogues&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Double messieurs</xActionFilms>, avec Yann Dedet, Jackie Berroyer et Bruno Nuytten&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 02 mai 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Mischka</xActionFilms>, avec Pierre Haïm, Paolo Trotta, Olivier Goinard, Nicolas Moreau, Claire Stévenin, Pierre Stévenin, Salomé Stévenin&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 10 mai 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>JFS Forever / Passe montagne</xActionFilms>, par Pierre Stévenin, Salomé Stévenin et Yann Dedet&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 29 avr 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Neige</xActionFilms>, par Jane Roger, Pacôme Thiellement et Pierre Tevanian&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 02 mai 18h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Mona et moi</xActionFilms>, par Antoine Chappey et Yann Dedet&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 07 mai 20h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Peaux de vaches</xActionFilms>, par Patricia Mazuy&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Lu 11 mai 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Poussière d'empire</xActionFilms>, par Lê Lâm&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Lu 11 mai 20h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>L'Argent de poche</xActionFilms>, par Yann Dedet&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 14 mai 17h15&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Nuit américaine</xActionFilms>, par Yann Dedet&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 14 mai 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Le Pays du chien qui chante</xActionFilms>, par Yann Dedet&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 16 mai 15h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Chute libre / La Part du lion / Jean-François Stévenin : Simple messieurs</xActionFilms>, par Gaël Teicher et Olivier Goinard&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 16 mai 17h45&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Tortue sur le dos</xActionFilms>, par Luc Béraud&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 16 mai 20h15&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Il touche à tout sur les plateaux de Rivette ou Truffaut, avant de passer devant la caméra pour ce dernier (le bouleversant final de <xOuvertureParagraphe_Italic>L’Argent de poche</xOuvertureParagraphe_Italic>), devenant dans la foulée, en quelques années, un pilier du cinéma français. Un drôle de paradoxe pour un acteur&#xA0;–&#xA0;plus de 120 films pour Mocky, Demy, Téchiné, Rochant, Mazuy, Masson ou Huston&#xA0;–&#xA0;devenu cinéaste, qui préférait les virages du Jura aux autoroutes du cinéma hexagonal. En trois films géniaux (<xOuvertureParagraphe_Italic>Passe montagne</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Double messieurs</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Mischka</xOuvertureParagraphe_Italic>), Stévenin a filmé la vie, l’amour, les copains comme personne. Ou alors comme seuls Cassavetes et Monte Hellman l’avaient fait avant lui.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Et à la fin le film est fini&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Il y a le Stévenin le plus connu, l’acteur français, près de cent rôles au cinéma, presque autant à la télévision. Familier de loin, croisé si souvent au coin des films, comme au détour de la rue un voisin perdu de vue et qu’on aimait bien&#xA0;: tiens, Stévenin&#xA0;! Présence bonhomme, terre à terre, rassurante, tellement française. Un type qui met des pulls à zip, qui se fait des casse-croûtes, un type qui traque la camaraderie au fond des verres de pinard et qui, du coin de la bouche où sa clope se fume toute seule, marmonne des&#xA0;: «&#xA0;Ah, dis donc, merde alors&#xA0;!&#xA0;» Et puis il y a le second Stévenin, à la célébrité moins acquise&#xA0;: insaisissable, perdu et rêveur, timide à crever, fou de John Cassavetes et Monte Hellman autant qu’il l’était de Johnny Hallyday.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Ce Stévenin plus secret, il est pourtant facile à débusquer&#xA0;: on le sent vibrer, à la surface de ses traits fins de clown doux (a-t-on remarqué, dans sa jeunesse, sa troublante ressemblance avec Pierre Richard&#xA0;?) Donnez-lui à jouer un instituteur banal en Auvergne (<xPresentationParagraphe_Italic>L’Argent de poche</xPresentationParagraphe_Italic> de Truffaut, son premier vrai rôle), et il conclut le film avec un monologue bouleversant de tendresse vraie. Vingt-cinq ans plus tard, donnez-lui le rôle d’une ordure (un flic raciste et violeur dans <xPresentationParagraphe_Italic>De l’amour</xPresentationParagraphe_Italic> de Jean-François Richet) et, tiraillé entre son sérieux d’acteur et son horreur de jouer un salaud, il fait entrer dans le personnage une ambiguïté a priori impensable. Pour le rencontrer vraiment, ce second Stévenin qui est en vérité le même que le premier, c’est très simple&#xA0;: il faut voir les films qu’il a tournés lui-même (<xPresentationParagraphe_Italic>Passe montagne</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Double messieurs</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Mischka</xPresentationParagraphe_Italic>), trois films seulement, mais si beaux, si parfaitement uniques&#xA0;–&#xA0;si étranges, étrangers. «&#xA0;Nous avons en commun d’être toujours un peu étrangers sur cette terre qui est pourtant la nôtre&#xA0;», lui a écrit un jour John Boorman, sorti ébloui de l’un de ses films (Stévenin raconte ça dans <xPresentationParagraphe_Italic>L’École buissonnière</xPresentationParagraphe_Italic>, beau livre d’entretiens de Romain Sublon). Boorman aurait aimé le lui dire en personne, mais Stévenin avait filé avant la fin de la projection, trop timide, manquant le rendez-vous comme il manqua jadis, pour la même raison, celui qui devait lui faire rencontrer Cassavetes, son héros.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Rêvasseries&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>«&#xA0;J’étais encadré par des parents assez stricts, donc tout était rêvasserie (...). Complètement féérique, mais par procuration&#xA0;!&#xA0;» C’est le privilège triste, souvent, des grands cinéastes&#xA0;: l’enfance qui n’a connu le monde que par la fenêtre, la vie des autres qu’on regarde sans y toucher. Sauf que Stévenin est également dans la vie, et jusqu’aux coudes&#xA0;: débrouillard, manches retroussées pour la première activité venue. Toujours ivre d’amitiés et de rencontres. Le cinéma, il en rêve, mais à sa manière un peu paradoxale. Comme tout le monde, il rêve de films, et puis d’en faire, mais aussi (surtout&#xA0;?)&#xA0;: il rêve des plateaux. L’acteur Stévenin aimera ça jusqu’au bout&#xA0;: le moment des tournages, où l’on est toujours occupé tout en ne foutant rien, truc de rêveurs rigoureux, coin de vie concrète mais hors du monde, hors du temps&#xA0;–&#xA0;une île déserte, mais peuplée.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Pour faire plaisir à ses parents, dans son Jura natal où il reviendra se perdre pour <xPresentationParagraphe_Italic>Passe Montagne</xPresentationParagraphe_Italic>, Stévenin fait Maths sup (un an, en branleur), puis HEC (pas mieux). C’est à Cuba, drôle de détour, qu’il trouve sa première expérience de tournage. De retour en France, il devient assistant réalisateur (pour Alain Cavalier, François Truffaut, Jacques Rozier, Barbet Schroeder) et, quasi simultanément, sans le vouloir particulièrement, comme désigné d’office par l’intuition qu’éveilla chez les cinéastes sa personnalité un peu paradoxale, mi-réservée mi-audacieuse, il commence à jouer. L’étonnant n’est pas tant que Stévenin, qui ne se voyait pas acteur, ait fini par tant jouer&#xA0;: c’est que sa présence ait pu se prêter, avec un naturel égal, au cinéma le plus populaire et au plus radicalement moderne.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Digressions&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe_Italic>Passe Montagne</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Double messieurs</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Mischka</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;: les trois films qu’il a tournés ne sauraient lui ressembler davantage. Voilà des films ancrés (terriens, concrets, plantés comme jamais dans des décors on ne peut plus français) et pourtant dépaysants comme peu d’autres, soulevés qu’ils sont chaque fois par les forces illimitées de la dérive. Des films tout en obstination (celle des personnages, rongés jusqu’à l’os par des idées fixes&#xA0;; celle de Stévenin cinéaste qui a un film à faire), mais où l’obstination, quoi qu’on fasse, finit toujours violemment battue par les courants de la digression. Ça commence toujours avec une carte routière, avec un cap, et puis tout le monde finit paumé&#xA0;–&#xA0;les personnages, les acteurs, le film. Ça commence et ça se termine exactement comme cheminait la parole de Stévenin lui-même quand il s’agissait de raconter sa vie&#xA0;: il vous parle d’un film, d’un rôle, et puis soudain, il vous raconte le jour où il a emmené la veuve de Céline voir un concert de Johnny.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Stévenin a donné le meilleur résumé possible de ses films en évoquant la façon qu’il a eue de les tourner&#xA0;: «&#xA0;Faire un trajet et à la fin, le film est fini.&#xA0;» Qu’est-ce qu’il reste alors, à ce moment là, qu’est-ce qu’il reste au film et au spectateur quand la digression a tout raboté («&#xA0;Faut bien râper, et voir ce qu’il reste&#xA0;», raconte encore Stévenin, à propos de ces films faits «&#xA0;à l’usure&#xA0;») et qu’on ne sait plus trop si les sorties de route ont fait revenir la vie ou l’ont épuisée tout à fait&#xA0;? Il reste le plus beau&#xA0;: la vie toute entière reflétée dans un petit diamant de joie triste, au milieu de nulle part. Il reste Stévenin et Carole Bouquet plantés dans la neige, à la fin de <xPresentationParagraphe_Italic>Double messieurs</xPresentationParagraphe_Italic>, comme au premier jour du monde, avec des yeux d’enfants hagards et l’air de se dire&#xA0;: «&#xA0;Ah, dis donc, merde alors&#xA0;!&#xA0;»&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Jérôme Momcilovic&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Jean-François Stévenin cinéaste"><xTitreSousCycle>Jean-François Stévenin cinéaste&#xA;</xTitreSousCycle><groupe><film title="Double messieurs"><xTitre_First>Double messieurs&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Jean-François Stévenin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1986. 90’. DCP. <xVersionRestaureeGroupe>Version restaurée&#xA;</xVersionRestaureeGroupe></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Carole&#xA0;Bouquet, Yves&#xA0;Afonso, Jean&#x2011;François&#xA0;Stévenin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux copains d’enfance partent à la recherche de leur ancien souffre-douleur. Ils ne trouvent que sa femme et la kidnappent. Le trio s’embarque alors dans une étrange odyssée entre Grenoble et les Alpes. Avec un certain cinéma américain en tête, et le Monte Hellman de <xMiniTexte_Italic>Macadam à deux voies</xMiniTexte_Italic> comme figure tutélaire, avec Carole Bouquet comme pierre angulaire d’un récit libre, poétique, Stévenin orchestre une nouvelle échappée, sept ans après son <xMiniTexte_Italic>Passe montagne</xMiniTexte_Italic>. Son film s’invente quasiment en direct, dans une mise en danger où la vie rejoint la fiction. «&#xA0;Moi, ce qui me fascine, c’est le mouvement. Je suis un pudique qui cache ses émotions sous la technique. Saisir les moments de bascule et de déséquilibre, voilà ce qui m’intéresse.&#xA0;» Démonstration parfaite.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Yann Dedet, Jackie Berroyer et Bruno Nuytten"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Yann Dedet, Jackie Berroyer et Bruno Nuytten&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMiniTexte>«&#xA0;Ce que je cherche, c’est l’accident. Je propose quelque chose en début de journée. On le réalise, on met de l’huile dans les rouages pour que ça fonctionne bien, et une fois que ça fonctionne bien, j’essaie de casser tout ça. Parce qu’on prépare quelque chose, et il y a un moment où ça ne vous intéresse plus vraiment. Ce qui est intéressant c’est le quelque chose, humain ou technique, qui se produit en plus, le décalage. Tout d’un coup, un type se met à courir, et on s’aperçoit qu’on ne l’a pas vu partir. Voilà ce que je cherche.&#xA0;» (Jean-François Stévenin)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 02 mai 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre>JFS Forever&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Laetitia Masson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2021. 14’. Numérique&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>«&#xA0;Ceci n’est pas un hommage. Ceci est une émotion&#xA0;». Sur une BO ciselée (Leonard Cohen et <xMiniTexte_Italic>Moving On</xMiniTexte_Italic> ou <xMiniTexte_Italic>Avalanche</xMiniTexte_Italic>), un portrait tout en délicatesse de Jean-François Stévenin par Laetitia Masson, qui l’a dirigé dans <xMiniTexte_Italic>À vendre</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Love Me</xMiniTexte_Italic>, et <xMiniTexte_Italic>La Repentie</xMiniTexte_Italic>. Un numéro incontournable de la collection Blow up pour Arte.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Passe montagne&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Jean-François Stévenin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1978. 113’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;François&#xA0;Stévenin, Jacques&#xA0;Villeret, Yves&#xA0;Le&#xA0;Moign’.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Serge, mécanicien divorcé, propose son aide à Georges, un architecte parisien tombé en panne sur l’autoroute. Ensemble, ils vont s’engager dans un périple en forêt inattendu. Entre ces deux hommes qu’<xMiniTexte_Italic>a priori</xMiniTexte_Italic> rien ne réunit se noue une étrange amitié, qui ne ressemble à rien. Longtemps assistant-réalisateur, notamment pour Rivette et Truffaut, Stévenin passe pour la première fois derrière la caméra pour inscrire sur la pellicule sa montagne et son Jura natal, son goût de l’errance, une envie d’escapade. Son <xMiniTexte_Italic>Passe montagne</xMiniTexte_Italic> est une déclaration d’amour au cinéma de Cassavetes, une randonnée hors de tout, qui s’étire dans le temps et les silences, qui révèle son univers à part, pudique, généreux et sensible.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Me 29 avr 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Pierre Stévenin, Salomé Stévenin et Yann Dedet&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme><groupe><film title="Mischka"><xTitre>Mischka&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean-François Stévenin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2000. 117’. DCP. <xVersionRestaureeGroupe>Version restaurée&#xA;</xVersionRestaureeGroupe></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Roussillon, Jean&#x2011;François&#xA0;Stévenin, Rona&#xA0;Hartner.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Oublié sur une aire d’autoroute puis remisé dans un hospice, le vieux Mischka est pris sous son aile par un infirmier alcoolo, qui l’embarque dans un <xMiniTexte_Italic>road movie</xMiniTexte_Italic> déjanté, semé de personnages loufoques, de doux dingues attendrissants. Une histoire de tribu, un film de famille de cœur et de sang&#xA0;–&#xA0;Stévenin dirige entre autres sa femme et ses enfants. Et puis il y a l’idole, Johnny, qui descend d’hélicoptère au milieu d’un champ, comme le messie. L’acteur-cinéaste a mis toutes ses tripes dans cette comédie dramatique, où s’assemblent les solitudes, et où la liberté a un goût d’air pur. Tout l’art de la fugue enchantée.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Pierre Haïm, Paolo Trotta, Olivier Goinard, Nicolas Moreau, Claire Stévenin, Pierre Stévenin, Salomé Stévenin"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Pierre Haïm, Paolo Trotta, Olivier Goinard, Nicolas Moreau, Claire Stévenin, Pierre Stévenin, Salomé Stévenin&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMiniTexte>«&#xA0;<xMiniTexte_Italic>Mischka</xMiniTexte_Italic> fait partie des rares films où tout ce qui a été écrit a été tourné et monté. Le film que j’imagine est passé tellement de fois dans ma tête avant même que je l’écrive que le scenario est ensuite calé comme une partition. Ce qui n’empêche pas un petit riff de temps en temps. Un petit coup de Hendrix. C’est très musical, le cinéma. Le scénario est un vecteur. On suit le tracé, et on entend bruire le film.&#xA0;» (Jean-François Stévenin)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 10 mai 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe></sousCycle><sousCycle title="Jean-François Stévenin acteur"><xTitreSousCycle>Jean-François Stévenin acteur&#xA;</xTitreSousCycle><film title="À nous la victoire"><xTitre_First>À nous la victoire&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Escape to Victory)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Huston&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1980. 117’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sylvester&#xA0;Stallone, Michael&#xA0;Caine, Max&#xA0;von&#xA0;Sydow, Carole&#xA0;Laure, Pelé.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Allemagne, 1943. Une poignée de prisonniers alliés se prépare à disputer un match de foot, en France, contre une équipe du Reich. L’occasion pour les joueurs (certains interprétés par de solides internationaux, Pelé en tête) de tenter une évasion massive. Loin de tout réalisme, Huston, en vieux briscard, s’offre une fantaisie assumée, à voir pour Stallone en Américain frimeur, et le casting hétéroclite, de Michael Caine à Jean-François Stévenin.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 04 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Argent de poche"><xTitre>L’Argent de poche&#xA;</xTitre><xRealisateurs>François Truffaut&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1975. 104’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Philippe&#xA0;Goldmann, Bruno&#xA0;Staab, Georges&#xA0;Desmouceaux.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Thiers, 1976. Désir d’autonomie, besoin de tendresse&#xA0;: l’enfance en vedette selon Truffaut, qui filme une bande d’écoliers et leur instituteur (formidable Jean-François Stévenin) pendant tout un trimestre. Un patchwork à la fois grave et léger, composé de «&#xA0;25% de fiction, 50% de faits divers découpés dans les journaux et 25% de souvenirs personnels&#xA0;».&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 14 mai 17h15&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Yann Dedet&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Capitaine Achab"><xTitre>Capitaine Achab&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Philippe Ramos&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Suède. 2007. 105’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;François&#xA0;Stévenin, Virgil&#xA0;Leclaire, Denis&#xA0;Lavant, Dominique&#xA0;Blanc.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>De son enfance au milieu des bois à sa mort au plus profond de l’océan, la biographie imaginaire du héros de Melville, découpée en cinq chapitres de vie, comme autant de tournants dans son existence. Philippe Ramos prolonge l’idée esquissée dans un court métrage de 2003 et joue sur une esthétique à la poésie mélancolique. Prix de la mise en scène à Locarno.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 09 mai 19h15&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Chiens de guerre"><xTitre>Les Chiens de guerre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Dogs of War)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Irvin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1980. 119’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Christopher&#xA0;Walken, Tom&#xA0;Berenger, Colin&#xA0;Blakely, Jean&#x2011;François&#xA0;Stévenin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Organiser un putsch dans un État africain tenu par un dictateur sanguinaire&#xA0;: c’est la nouvelle mission d’un mercenaire aguerri, qui doit monter une équipe pour remplir le contrat. Infiltration, recrutement, action, un film de commando à la violence sèche, d’après le roman de Frederick Forsyth, maître du thriller politique. Avec en seconds rôles quelques acteurs français, dont Jean-Pierre Kalfon et Jean-François Stévenin.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 04 mai 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><programme title="[Sans titre] (3 films)"><xTitre>Chute libre&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Olivier Goinard&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2007. 17’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;François&#xA0;Stévenin, Aurore&#xA0;Clément.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Portée par ses deux comédiens, une ode à la liberté qui met en scène un couple en route pour son dernier grand voyage.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>La Part du lion&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Julien Menanteau&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2022. 20’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Yvan&#xA0;Naubron, Alysson&#xA0;Paradis.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le dressage, c’est toute sa vie&#xA0;: Jean-François Stévenin en vieux dompteur de cirque, confronté aux nouvelles résolutions de l’État, qui a décidé d’interdire l’élevage des fauves.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Jean-François Stévenin&#xA0;: Simple messieurs&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Laurent Achard&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2020. 59’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>L’acteur et cinéaste se raconte dans un restaurant parisien, entouré d’une foule d’amis. Un moment de grâce, drôle et émouvant, où flottent les fantômes de Truffaut, Johnny et Villeret.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 16 mai 17h45&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Gaël Teicher et Olivier Goinard&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme><film title="De l'amour"><xTitre>De l’amour&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean-François Richet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2001. 85’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Virginie&#xA0;Ledoyen, Yazid&#xA0;Aït, Mar&#xA0;Sodupe, Jean&#x2011;François&#xA0;Stévenin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Maria, 20 ans, s’ennuie ferme à l’usine. Entre l’explosif <xMiniTexte_Italic>Ma 6-T va cracker</xMiniTexte_Italic> et son remake d’<xMiniTexte_Italic>Assaut</xMiniTexte_Italic>, Jean-François Richet se pose un temps pour filmer la réalité d’une banlieue où le bonheur tente de résister dans la grisaille. Mais la cruauté sociale rattrape ses personnages, et le drame fait irruption quand un petit vol entraîne violence et dérapages. Avec Stévenin en flic dégueulasse, et Virginie Ledoyen, toujours lumineuse.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 09 mai 17h15&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Deux lions au soleil"><xTitre>Deux lions au soleil&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Claude Faraldo&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1989. 98’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;François&#xA0;Stévenin, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Sentier, Catherine&#xA0;Lachens.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux quadras esquintés et inséparables décident de faire l’usine buissonnière pour partir au soleil. «&#xA0;J’avais envie de parler d’eux, je côtoie constamment des êtres qui leur ressemblent et leurs difficultés me touchent&#xA0;»&#xA0;: Faraldo, lui-même issu d’un milieu ouvrier, projette ses rêves dans leur errance, avec tendresse. Un <xMiniTexte_Italic>buddy movie</xMiniTexte_Italic> à la française, original et touchant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 03 mai 17h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Guerre des polices"><xTitre>La Guerre des polices&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robin Davis&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1979. 100’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Claude&#xA0;Brasseur, Claude&#xA0;Rich, Marlène&#xA0;Jobert, Jean&#x2011;François&#xA0;Stévenin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le shérif contre le cérébral. Deux commissaires rivaux traquent l’ennemi public n°&#xA0;1. Tous les coups sont permis dans ce duel de flics&#xA0;–&#xA0;et de comédiens pour les deux Claude, Brasseur et Rich&#xA0;–, entre lesquels Marlène Jobert, inspectrice tenace, tire son épingle du jeu. Truands, blousons de cuir et armes au poing, l’antigang et la loi sans l’ordre&#xA0;: un polar, rythmé, efficace, où brille une brochette de seconds rôles parfaits, Étienne Chicot, Rufus, ou Stévenin. Quand on sait qu’en plus Jean-Patrick Manchette est à l’adaptation et aux dialogues...&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 09 mai 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Lune froide"><xTitre>Lune froide&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Patrick Bouchitey&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1990. 92’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;François&#xA0;Stévenin, Patrick&#xA0;Bouchitey, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Bisson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Court métrage (Grand Prix à Clermont-Ferrand, et couronné d’un César) transformé en long, <xMiniTexte_Italic>Lune Froide</xMiniTexte_Italic> prend sa source dans deux nouvelles de Bukowski. Bouchitey filme l’errance de deux marginaux, et nimbe d’humour noir foncé leurs rencontres noctambules. Mi-<xMiniTexte_Italic>road movie</xMiniTexte_Italic>, mi-western macabre, provocateur et poétique, <xMiniTexte_Italic>Lune Froide</xMiniTexte_Italic> s’enracine dans la zone industrielle de Lorient, fait vibrer le rock des 60’s. Et envoie valser les tabous&#xA0;: le film présente une scène de viol nécrophile qui lui vaut un scandale cannois, à la hauteur de ceux réservés à <xMiniTexte_Italic>La Grande Bouffe</xMiniTexte_Italic> ou à <xMiniTexte_Italic>Crash</xMiniTexte_Italic>, ainsi qu’une interdiction, aujourd’hui encore, aux moins de 16 ans. Déjanté et inclassable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 17 mai 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Les Maris, les femmes, les amants"><xTitre>Les Maris, les femmes, les amants&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pascal Thomas&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1989. 113’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;François&#xA0;Stévenin, Daniel&#xA0;Ceccaldi, Michel&#xA0;Robin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le retour au cinéma triomphal de Pascal Thomas, après une longue pause de huit ans, avec une comédie chorale&#xA0;: un film de copains bercé par la musique de Paolo Conte, baigné par la lumière de l’île de Ré au mois d’août. Ou l’évocation affectueuse de la paternité et des atermoiements sentimentaux.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 15 mai 21h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Mona et moi"><xTitre>Mona et moi&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Patrick Grandperret&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1990. 94’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Denis&#xA0;Lavant, Antoine&#xA0;Chappey, Sophie&#xA0;Simon, Johnny&#xA0;Thunders.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Original, malin et inventif. Des dialogues improvisés, des éclats de beauté dans la mise en scène. Amoureux de Mona, Pierre vit entre musique, drogue, embrouilles et amitiés, rencontre une icône de la scène punk&#xA0;–&#xA0;Johnny Thunders dans son propre rôle&#xA0;–, et décide d’organiser un concert. Le deuxième film de Grandperret, inspiré par les souvenirs de son ami Simon Reggiani. Et le Prix Jean-Vigo 1990.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 07 mai 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Antoine Chappey et Yann Dedet&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Neige"><xTitre>Neige&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Juliet Berto, Jean-Henri Roger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Belgique. 1980. 90’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Juliet&#xA0;Berto, Jean&#x2011;François&#xA0;Stévenin, Robert&#xA0;Liensol.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;Je veux réaliser. C’est une obsession. Et Barbès me nargue. Le quartier où j’habite, il est vital que j’en parle&#xA0;». <xMiniTexte_Italic>Neige</xMiniTexte_Italic> tient davantage du reportage <xMiniTexte_Italic>in situ</xMiniTexte_Italic> que du polar. À travers le regard d’une barmaid au grand cœur, Juliet Berto prend le pouls d’une faune bouillonnante. Petits et grands trafics, la solidarité à chaque étage, qui se traduit dans la recherche d’une dose pour soulager un travesti en manque&#xA0;: un premier long plein de chaleur sur les marges et la plèbe urbaine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 02 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Jane Roger, Pacôme Thiellement et Pierre Tevanian&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Noir comme le souvenir"><xTitre>Noir comme le souvenir&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean-Pierre Mocky&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Suisse-Allemagne. 1994. 92’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jane&#xA0;Birkin, Sabine&#xA0;Azéma, Benoît&#xA0;Régent, Jean&#x2011;François&#xA0;Stévenin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un film de Mocky, c’est toujours incomparable&#xA0;; son adaptation du polar de Carlene Thompson ne fait pas exception. Des années après l’assassinat d’une fillette, la tragédie rejaillit dans un village à travers une cascade d’événements troublants. Ce qui compte, au-delà de l’enquête, c’est l’atmosphère, la tension, le huis clos, la troupe d’acteurs parfaits et les fulgurances qui surgissent d’un tournage foutraque. Mocky s’est amusé, son Cluedo maison est réussi.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 07 mai 17h15&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Nuit américaine"><xTitre>La Nuit américaine&#xA;</xTitre><xRealisateurs>François Truffaut&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1973. 115’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Léaud, Jacqueline&#xA0;Bisset, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Aumont, Valentina&#xA0;Cortese.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec son amour immodéré du cinéma, Truffaut entremêle la vie et le jeu pour raconter la magie de la création, sans jamais occulter les tensions et les compromis. Clins d’œil, hommages discrets, il jette en coulisses un regard drôle et émouvant, qui brille autant par son esprit que par sa légèreté. Avec Jean-François Stévenin en assistant-réalisateur, devant <xMiniTexte_Italic>et</xMiniTexte_Italic> derrière la caméra.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 14 mai 20h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Yann Dedet&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><filmFocus title="Les Patriotes"><xTitre>Les Patriotes&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Éric Rochant&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1994. 142’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Yvan&#xA0;Attal, Richard&#xA0;Masur, Hippolyte&#xA0;Girardot, Sandrine&#xA0;Kiberlain.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Vingt ans avant <xMiniTexte_Italic>Le Bureau des légendes</xMiniTexte_Italic>, créé par Éric Rochant, il y eut <xMiniTexte_Italic>Les Patriotes</xMiniTexte_Italic>, monument d’ambition formelle et narrative, sans guère d’équivalent dans le cinéma français contemporain. Sévère échec lors de sa sortie, le film est depuis réévalué et enfin vu pour ce qu’il est, une fresque ample, le grand roman de l’espionnage fin de siècle, celui d’avant internet, d’avant le 11 septembre. Yvan Attal, formidable en agent du Mossad dont les convictions vont se heurter au cynisme de son milieu, est bien entouré&#xA0;: Jean-François Stévenin, Bernard Lecoq, Sandrine Kiberlain mais aussi Nancy Allen (<xMiniTexte_Italic>Blow Out</xMiniTexte_Italic>) portent haut cet extraordinaire thriller.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 17 mai 17h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Pays du chien qui chante"><xTitre>Le Pays du chien qui chante&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Yann Dedet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2001. 93’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Katsuko&#xA0;Nakamura, Gen&#xA0;Shimaoka, Dominique&#xA0;Piard.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux Japonais, elle archéologue, lui musicologue, s’installent au cœur de la forêt jurassienne et suscitent la curiosité des locaux. Dedet ajoute au scénario singulier un drame familial, pour enfin parvenir à le porter à l’écran. Mais surtout entrelace deux univers lointains, le Japon, rêvé à travers films et lectures, et le Jura qu’il doit à Stévenin et aux repérages pour <xMiniTexte_Italic>Passe montagne</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 16 mai 15h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Yann Dedet&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Peaux de vaches"><xTitre>Peaux de vaches&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Patricia Mazuy&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1989. 90’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sandrine&#xA0;Bonnaire, Jean&#x2011;François&#xA0;Stévenin, Jacques&#xA0;Spiesser.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une ferme du Nord, un incendie, les deux frères de la famille en cause. Un seul est condamné, qui à sa sortie de prison revient dans l’exploitation entièrement reconstruite. Un drame paysan qui brasse amour, jalousie, sacrifice, et qui place, au cœur de cette passion fratricide, une Sandrine Bonnaire à fleur de peau. Le premier long de Patricia Mazuy charrie avec lui une force tellurique, et affirme son style, unique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 11 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Patricia Mazuy&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Le Pont du Nord"><xTitre>Le Pont du Nord&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jacques Rivette&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1980. 127’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bulle&#xA0;Ogier, Pascale&#xA0;Ogier, Pierre&#xA0;Clémenti, Jean&#x2011;François&#xA0;Stévenin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À sa sortie de prison, Marie erre dans les rues, et croise une jeune femme qui tente de la protéger de mystérieux individus. Tournée dans un Paris labyrinthique, dans le pur esprit Nouvelle Vague, et portée par le duo Bulle / Pascale Ogier, une œuvre hybride, que Daney définissait à la fois comme «&#xA0;un thriller politique, un documentaire sur l’état de Paris, un vieux film moderne basé sur des histoires incomplètes et indécidables, et une métaphore moderne des mythes anciens&#xA0;».&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 18 mai 15h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Poussière d'empire"><xTitre>Poussière d’empire&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Lâm Lê&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Vietnam. 1983. 105’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dominique&#xA0;Sanda, Jean&#x2011;François&#xA0;Stévenin, Yann&#xA0;Roussel.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une missionnaire part évangéliser les paysans d’Indochine, et un blessé du Việt Minh confie à un enfant un message destiné à sa femme, fil rouge de cette <xMiniTexte_Italic>Poussière d’empire</xMiniTexte_Italic> qui traverse vingt-cinq ans d’histoire coloniale. Ou le regard d’un cinéaste-poète sur son pays d’origine, une réflexion pleine de grâce sur le temps et sur la fin d’un monde.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 11 mai 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Lê Lâm&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="La Tortue sur le dos"><xTitre>La Tortue sur le dos&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Luc Béraud&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1977. 110’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;François&#xA0;Stévenin, Bernadette&#xA0;Lafont, Virginie&#xA0;Thévenet.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Chez Paul, l’angoisse de la page blanche est sévère. En panne, y compris avec sa femme, l’écrivain décide de tout changer dans sa vie. Pour son premier long après des années comme assistant réalisateur ou au scénario pour les autres (Miller, Eustache, Rivette...), Luc Béraud décompose une crise existentielle, avec une bonne dose d’humour et de références cinéphiles (Paul et Camille, pour <xMiniTexte_Italic>Le Mépris</xMiniTexte_Italic>).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 16 mai 20h15&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Luc Béraud&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Une chambre en ville"><xTitre>Une chambre en ville&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jacques Demy&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1982. 90’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dominique&#xA0;Sanda, Richard&#xA0;Berry, Danielle&#xA0;Darrieux, Michel&#xA0;Piccoli, Fabienne&#xA0;Guyon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;J’ai voulu faire un opéra populaire&#xA0;»&#xA0;: Demy révèle sa part d’ombre avec une thématique sociale. Inspiré par le réalisme poétique, le surréalisme, et sa ville natale, il triture les amours croisées d’un travailleur gréviste, d’une jeune ouvrière, et d’une femme mariée, sur fond de grève aux chantiers navals nantais. Un film chanté, mais désenchanté, boudé par le public, mais défendu avec ardeur par la presse.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 10 mai 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>