<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Mike Nichols"><enTete><xTitreCycle>Mike Nichols&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>29 mai - 22 juin 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogues"><xActionSectionTitre>Dialogues&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Ce plaisir qu'on dit charnel</xActionFilms>, avec Léo Soesanto&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 08 juin 15h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Angels in America : Perestroïka</xActionFilms>, avec Arnaud Desplechin&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 16 juin 17h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>C’est son duo comique avec Elaine May qui le fait connaître et l’envoie à Hollywood, où il entre par la grande porte&#xA0;: il dirige le duo infernal Elizabeth Taylor / Richard Burton pour son premier film (<xOuvertureParagraphe_Italic>Qui a peur de Virginia Woolf&#xA0;?</xOuvertureParagraphe_Italic>), et remporte un Oscar dès le deuxième, son chef-d’œuvre, qui va bouleverser l’industrie et lancer Dustin Hoffman (<xOuvertureParagraphe_Italic>Le Lauréat</xOuvertureParagraphe_Italic>). Suivent 16 films touche-à-tout, parmi lesquels de beaux portraits de femmes (<xOuvertureParagraphe_Italic>Le Mystère Silkwood</xOuvertureParagraphe_Italic>), des embardées fantastiques (<xOuvertureParagraphe_Italic>Wolf</xOuvertureParagraphe_Italic>) et des satires politiques enlevées (<xOuvertureParagraphe_Italic>Primary Colors</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>La Guerre selon Charlie Wilson</xOuvertureParagraphe_Italic>).&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>La distance la plus drôle entre deux points est toujours une ligne droite&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>À partir des années 60, Mike Nichols invente à Hollywood un réalisme comique racé, dans le prolongement de son travail de chansonnier et de metteur en scène de théâtre. De l’esprit contestataire des débuts, dans la lignée du Nouvel Hollywood, aux films de studio bien dotés en stars, Nichols reste un élégant satiriste de la société américaine, avant tout dévoué à ses acteurs.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>«&#xA0;Mon sujet est peut-être les relations entre hommes et femmes, sans fioritures, centrées sur un lit&#xA0;», disait, pince-sans-rire, Mike Nichols. Il y a certainement beaucoup de scènes de chambre chez lui&#xA0;: parce que le cinéaste venait du théâtre, parce qu’il était avant tout un observateur du genre humain dans sa version américaine, avec une attention particulière pour les dialogues. Le critique du <xPresentationParagraphe_Italic>New York Times</xPresentationParagraphe_Italic> A. O. Scott le plaçait dans la lignée d’Ernst Lubitsch et de Billy Wilder et, à son meilleur, Nichols avait certainement repris le flambeau de leur dramédie sophistiquée, à la mise en scène faussement discrète et mordant dans le <xPresentationParagraphe_Italic>Zeitgeist</xPresentationParagraphe_Italic>. Comme eux, Nichols, né Mikhaïl Igor Peschkowsky en 1931 à Berlin, était un Juif germanique émigré, ayant beaucoup bûché pour s’assimiler aux États-Unis, tout en étant capable d’être à distance de ce drôle de pays d’accueil. Débarqué à New York en 1939, et professionnellement actif dans les années 50, il saisit l’énergie de la contre-culture et le bouillonnement de la jeunesse à l’orée des années 70, dans le cadre des studios hollywoodiens et avant l’arrivée des barbus du Nouvel Hollywood. Nichols a, lui, pour principale distinction capillaire, une calvitie précoce qu’il dissimulera toute sa vie sous une perruque.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Les dauphins sont plus intelligents que les humains&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>D’abord comédien, Mike Nichols est fasciné par la mystique de l’Actors Studio après avoir vu Marlon Brando sur les planches dans <xPresentationParagraphe_Italic>Un tramway nommé désir</xPresentationParagraphe_Italic> et étudie la «&#xA0;Méthode&#xA0;» avec Lee Strasberg en 1953. Mais ce sera seulement via l’humour qu’on le prendra au sérieux. Il devient une célébrité lorsqu’il compose sur scène un duo séminal avec Elaine May en 1958, tandem qui frappe les esprits avec sa répartie mitraillette, son sens de l’improvisation et une acuité acide sur les travers et les vulnérabilités de chacun. Nichols y développe une politique de l’acteur&#xA0;—&#xA0;rire, faire rire, mais toujours avec humanité&#xA0;—&#xA0;qu’il conserve pour ensuite diriger des pièces de théâtre acclamées jusqu’à sa mort. <xPresentationParagraphe_Italic>Qui a peur de Virginia Woolf&#xA0;?</xPresentationParagraphe_Italic> (1966), son premier film, est naturellement une adaptation de la pièce d’Edward Albee, où il dompte les monstres sacrés Richard Burton / Elizabeth Taylor pour mieux mettre en pièces un couple d’universitaires bourrés. Cinéphile biberonné à <xPresentationParagraphe_Italic>Une place au soleil</xPresentationParagraphe_Italic> (qu’il dit avoir vu 150 fois), <xPresentationParagraphe_Italic>8½</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>Les Quatre Cents Coups</xPresentationParagraphe_Italic>, Nichols dépasse le théâtre filmé en calculant plans-séquences et gros plans. «&#xA0;C’est l’un des films américains les plus brutalement honnêtes jamais faits&#xA0;», estime le <xPresentationParagraphe_Italic>New York Times</xPresentationParagraphe_Italic>. Cette honnêteté va aussi infuser <xPresentationParagraphe_Italic>Le Lauréat</xPresentationParagraphe_Italic> (1967) sous des atours classieux, à coups de vitres carcérales et surfaces réfléchissantes. Le tout jeune diplômé Ben Braddock y envoie valdinguer son brillant avenir en succombant aux charmes de ce qu’on n’appelait pas encore une MILF, madame Robinson. Nichols accomplit un film générationnel sur le fossé, après-guerre, entre jeunes et vieux, et le public, dont au moins la moitié est âgée de moins de 24 ans, afflue en masse voir ce qui est alors le troisième meilleur succès de tous les temps au box-office US, après <xPresentationParagraphe_Italic>Autant en emporte le vent</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>La Mélodie du bonheur</xPresentationParagraphe_Italic>.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe_Italic>Ce Plaisir qu’on dit charnel</xPresentationParagraphe_Italic> (1971) achève une trilogie informelle sur ces relations qu’il ne faudrait pas avoir, et sa façon franche de parler de sexe lui vaut d’être taxé d’obscénité dans l’état de Georgie. Propulsé trop vite porte-parole à succès et à Oscars d’une Amérique désireuse de déballer son linge sale, Mike Nichols se perd dans les années 70 avec des flops. <xPresentationParagraphe_Italic>Le Jour du dauphin</xPresentationParagraphe_Italic> (1973), sur les relations entre cétacés, est sans nul doute porteur d’une des plus belles accroches du cinéma («&#xA0;Il a entraîné sans le savoir un dauphin pour tuer le président des États-Unis&#xA0;»), tandis que <xPresentationParagraphe_Italic>La Bonne Fortune</xPresentationParagraphe_Italic> (1975), comédie noire rétro par ailleurs chérie par Ethan Coen, souffre de la comparaison avec <xPresentationParagraphe_Italic>L’Arnaque</xPresentationParagraphe_Italic> et d’une certaine malédiction de Nichols d’être parfois à contretemps&#xA0;; son ambitieuse comédie pacifiste <xPresentationParagraphe_Italic>Catch-22</xPresentationParagraphe_Italic> (1970) sera dépassée par <xPresentationParagraphe_Italic>M<xPresentationParagraphe_Italic>A</xPresentationParagraphe_Italic>S*H</xPresentationParagraphe_Italic>, et <xPresentationParagraphe_Italic>Primary Colors</xPresentationParagraphe_Italic> (1998), sa satire de la campagne présidentielle de Bill Clinton, aura sa portée avalée par le scandale autour de Monica Lewinsky.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Identification d’une femme&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>À partir du <xPresentationParagraphe_Italic>Mystère Silkwood</xPresentationParagraphe_Italic> (1983), le cinéma de Mike Nichols connaît une inflexion où les personnages féminins occupent le premier plan, grâce à une symbiose avec Meryl Streep. Karen Silkwood, ouvrière syndicaliste dans une usine de plutonium, c’est moi, semble dire, de façon improbable, Nichols le mondain, éleveur de chevaux de race et collectionneur de Picasso. Mais c’est tout le beau paradoxe du film, et le cinéaste se bovaryse encore à travers Streep dans <xPresentationParagraphe_Italic>La Brûlure</xPresentationParagraphe_Italic> (1986) et <xPresentationParagraphe_Italic>Bons baisers d’Hollywood</xPresentationParagraphe_Italic> (1990), films à clé sur les vies, respectivement, de Nora Ephron et Carrie Fisher. Mike Nichols égratigne alors, certes, sur le ton du conte de fées, l’individualisme américain (Cendrillon à Wall Street dans <xPresentationParagraphe_Italic>Working Girl</xPresentationParagraphe_Italic> (1988), le grand méchant loup chez les éditeurs dans <xPresentationParagraphe_Italic>Wolf</xPresentationParagraphe_Italic> en 1994). Mais il évoque surtout en filigrane des épiphanies, des transformations personnelles (<xPresentationParagraphe_Italic>À propos d’Henry</xPresentationParagraphe_Italic>, 1991), en guise de catharsis pour ses crises personnelles passées et présentes&#xA0;: sa toxicomanie, ses quatre mariages, son angoisse de rester employable par Hollywood et d’être à la hauteur de sa réputation de parrain d’une certaine façon de disséquer l’Amérique avec des gants de velours. Lorsque les producteurs d’<xPresentationParagraphe_Italic>American Beauty</xPresentationParagraphe_Italic> (Sam Mendes, 1999) chercheront un cinéaste pour donner vie au scénario, ils se demanderont ainsi&#xA0;: «&#xA0;Qui est le nouveau Mike Nichols&#xA0;?&#xA0;»&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Mais, en fin de carrière, c’est toujours chez les acteurs et le théâtre que ce dénicheur de talents (l’inconnu Dustin Hoffman poussé contre l’avis de tous pour <xPresentationParagraphe_Italic>Le Lauréat</xPresentationParagraphe_Italic>, les stars Art Garfunkel et Cher qui écopent de nominations aux Golden Globes et aux Oscars pour <xPresentationParagraphe_Italic>Ce plaisir...</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>Le Mystère Silkwood</xPresentationParagraphe_Italic>) se régénère. Avec notamment la comédie <xPresentationParagraphe_Italic>Birdcage</xPresentationParagraphe_Italic> (1996), adaptation de <xPresentationParagraphe_Italic>La Cage aux Folles</xPresentationParagraphe_Italic>, et la mini-série dramatique <xPresentationParagraphe_Italic>Angels in America</xPresentationParagraphe_Italic> (2003), basée sur la pièce de Tony Kushner&#xA0;—&#xA0;soit deux approches très complémentaires, jamais lourdes, sur la représentation de l’homosexualité. Son dernier vrai succès, <xPresentationParagraphe_Italic>Closer</xPresentationParagraphe_Italic> (2004), avec sa distribution resserrée et ses émotions en cascade, est sans doute ce qui se rapproche le plus de ses débuts. Jude Law et Julia Roberts rapportaient ainsi les indications données par Nichols pour jouer une scène de baiser (conseil qui vaut d’ailleurs pour toute sa carrière)&#xA0;: cela doit être comme «&#xA0;l’orteil de l’hippopotame en tutu de <xPresentationParagraphe_Italic>Fantasia</xPresentationParagraphe_Italic>, tout doit être en équilibre sur un orteil&#xA0;».&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Léo Soesanto&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="À propos d'Henry"><xTitre_First>À propos d’Henry&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Regarding Henry)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mike Nichols&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1991. 107’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Harrison&#xA0;Ford, Annette&#xA0;Bening, Mikki&#xA0;Allen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Grièvement blessé lors d’une agression, un avocat renommé doit réapprendre à vivre. Nichols filme avec sobriété la rééducation d’un homme obligé de reprendre son existence à zéro. Plus habitué à des rôles héroïques, Harrison Ford dévoile une subtilité inédite face à l’excellente Annette Bening.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 09 juin 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Angels in America : Le Millennium approche"><xTitre>Angels in America&#xA0;: Le Millennium approche&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Angels in America: Millennium Approaches)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mike Nichols&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2003. 180’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Al&#xA0;Pacino, Meryl&#xA0;Streep, Mary&#x2011;Louise&#xA0;Parker, Emma&#xA0;Thompson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Adaptation de la pièce éponyme de Tony Kushner, Golden Globe et Emmy Award de la meilleure mini-série en 2004. Volontiers flamboyante, la mise en scène de Nichols s’accorde à une époque marquée par l’émergence du sida, et la présidence de Reagan. Une réflexion sur l’Amérique conservatrice à l’humour noir ravageur, qui fait la part belle à un casting d’acteurs éblouissant (Al Pacino, Meryl Streep).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 15 juin 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Angels in America : Perestroïka"><xTitre>Angels in America&#xA0;: Perestroïka&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Angels in America: Perestroika)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mike Nichols&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2003. 160’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Al&#xA0;Pacino, Meryl&#xA0;Streep, Mary&#x2011;Louise&#xA0;Parker, Emma&#xA0;Thompson.&#xA;</xGenerique></film><conf title="Dialogue avec Arnaud Desplechin"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Arnaud Desplechin&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Isaac Gaido-Daniel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>«&#xA0;Fantaisie gay sur les thèmes nationaux&#xA0;», pour reprendre le titre complet de la pièce de théâtre de Tony Kushner, cette mini-série, qui en adapte le texte, se déploie en deux parties&#xA0;: <xMiniTexte_Italic>Le Millenium approche</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Perestroïka</xMiniTexte_Italic>. On y croise des amants désunis, des malades démunis, des personnages historiques et, bien sûr, des anges. Le film de Mike Nichols est sorti en salles sous cette forme à New York en 2003. En 2020, Arnaud Desplechin a signé la mise en scène de cette œuvre du dramaturge américain et son entrée au répertoire de la Comédie-Française, perpétuant ainsi la mémoire de ces <xMiniTexte_Italic>Angels in America</xMiniTexte_Italic>, véritable ode à la vie.&#xA0;—&#xA0;Isaac Gaido-Daniel&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 16 juin 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Biloxi Blues"><xTitre>Biloxi Blues&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mike Nichols&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1988. 107’. Numérique. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Matthew&#xA0;Broderick, Christopher&#xA0;Walken, Matt&#xA0;Mulhern.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une recrue de l’US Army (Matthew Broderick, dans l’un de ses premiers rôles) fait l’apprentissage de la vie au cours de sa formation militaire. Avec une écriture finement travaillée, Nichols réalise un film d’initiation attachant, drôle et aiguisé, sur la nostalgie de sa jeunesse. Avec Christopher Walken, bluffant en sergent-instructeur tyrannique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 17 juin 17h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Birdcage"><xTitre>Birdcage&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Birdcage)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mike Nichols&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1996. 119’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Robin&#xA0;Williams, Gene&#xA0;Hackman, Nathan&#xA0;Lane.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un remake de <xMiniTexte_Italic>La Cage aux folles</xMiniTexte_Italic>, véritable succès aux États-Unis lors de sa sortie. Nichols confirme son statut de cinéaste touche-à-tout dans un vaudeville enlevé, fourmillant de travestissements et de quiproquos réjouissants. En père réactionnaire, Gene Hackman livre une prestation surprenante aux côtés du regretté Robin Williams, tout en sobriété.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 15 juin 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Bonne fortune"><xTitre>La Bonne fortune&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Fortune)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mike Nichols&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1975. 88’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jack&#xA0;Nicholson, Warren&#xA0;Beatty, Stockard&#xA0;Channing.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux escrocs montent une arnaque pour voler la fortune d’une riche héritière. Nicholson et Beatty s’en donnent à cœur joie dans une comédie absurde, qui multiplie les dialogues incisifs et les gags hilarants. Un échec commercial lors de sa sortie, qui éloignera Nichols des plateaux durant huit ans.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 14 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Bons baisers d'Hollywood"><xTitre>Bons baisers d’Hollywood&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Postcards from the Edge)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mike Nichols&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1990. 101’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Meryl&#xA0;Streep, Shirley&#xA0;MacLaine, Dennis&#xA0;Quaid.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les démêlés de la comédienne Carrie Fisher avec sa mère Debbie Reynolds, d’après son autobiographie romancée. D’abord caustique, la satire hollywoodienne laisse place à un conflit de générations, où s’affrontent les démons de deux femmes. Un règlement de comptes décapant, avec Meryl Streep et Shirley MacLaine dans deux grands numéros d’actrices.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 08 juin 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Brûlure"><xTitre>La Brûlure&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Heartburn)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mike Nichols&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1986. 108’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Meryl&#xA0;Streep, Jack&#xA0;Nicholson, Jeff&#xA0;Daniels.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un couple, en apparence heureux, entre en crise après la découverte d’un adultère. Déjà autrice du roman <xMiniTexte_Italic>Heartburn</xMiniTexte_Italic>, Nora Ephron signe elle-même le scénario de <xMiniTexte_Italic>La Brûlure</xMiniTexte_Italic>, évocation de son propre divorce avec le journaliste américain Carl Bernstein. Aux frontières du documentaire satirique, Nichols s’empare de leur histoire pour raconter la vie quotidienne et les errements du couple avec simplicité et réalisme. Par des jeux de regards et des échanges parfois douloureux, Jack Nicholson et Meryl Streep composent des personnages humains, nuancés, qui rappellent ceux de <xMiniTexte_Italic>Tendres Passions</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Kramer contre Kramer</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 31 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Catch-22"><xTitre>Catch-22&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mike Nichols&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1970. 122’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alan&#xA0;Arkin, Martin&#xA0;Balsam, Richard&#xA0;Benjamin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Onirisme fantastique, mauvais goût&#xA0;: une saisissante comédie noire, prétexte à une critique grinçante du capitalisme. Adapté du roman éponyme de Joseph Heller, <xMiniTexte_Italic>Catch-22</xMiniTexte_Italic> montre les horreurs de la guerre dans des séquences à la fois terrifiantes et graveleuses, qui épinglent l’inhumanité de l’administration militaire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 30 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Di 09 juin 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Ce plaisir qu'on dit charnel"><xTitre>Ce plaisir qu’on dit charnel&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Carnal Knowledge)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mike Nichols&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1971. 105’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jack&#xA0;Nicholson, Ann&#x2011;Margret, Candice&#xA0;Bergen, Art&#xA0;Garfunkel.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La quête amoureuse de deux amis, depuis la faculté jusqu’à l’âge mûr. Sur plus de vingt ans, Nichols suit deux hommes obsédés par leurs conquêtes&#xA0;–&#xA0;le duo Nicholson/Garfunkel, au diapason&#xA0;–, bientôt engloutis sous le poids de la désillusion. À travers leur parcours, il signe un portrait impitoyable du mâle américain, qui donne à ressentir le temps qui passe et les conséquences d’une vie sans amour. Efficace et précise, sa mise en scène sonne juste de bout en bout, soutenue par une interprétation d’une vérité impressionnante (avec, à la clé, une nomination à l’Oscar pour Ann-Margret).&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Léo Soesanto"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Léo Soesanto&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Jean-François Rauger&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>«&#xA0;C’est comme une opération à cœur ouvert&#xA0;», disait le cinéaste John Frankenheimer de <xMiniTexte_Italic>Ce plaisir qu’on dit charnel</xMiniTexte_Italic>. Et on peut difficilement faire plus honnête et intemporel que cette dissection des rapports hommes-femmes. Le plaisir, chez Mike Nichols, est d’abord celui que procurent les acteurs, ici un quatuor poignant. La photographie discrètement élégante de Giuseppe Rottuno (<xMiniTexte_Italic>Le Guépard</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Amarcord</xMiniTexte_Italic>) est le parfait écrin pour leur impuissance et insécurité.&#xA0;—&#xA0;Léo Soesanto&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 08 juin 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMentionGroupe>Film&#xA0;+&#xA0;dialogue&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance_VSpace><xInfosSeance>Je 13 juin 19h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMentionGroupe>Film seul&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></conf></groupe><film title="Closer, entre adultes consentants"><xTitre>Closer, entre adultes consentants&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Closer)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mike Nichols&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2004. 104’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Julia&#xA0;Roberts, Jude&#xA0;Law, Natalie&#xA0;Portman, Clive&#xA0;Owen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le chassé-croisé entre deux couples à Londres. Filmé avec intelligence et élégance, <xMiniTexte_Italic>Closer</xMiniTexte_Italic> décortique les jeux ambigus de la séduction, de la trahison et du désir, grâce à une écriture admirable et des dialogues percutants. À l’écran, un quatuor d’acteurs investi, qui s’essaie à une variation sur l’amour au rythme de la voix envoûtante de Damien Rice.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 12 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="De quelle planète viens-tu ?"><xTitre>De quelle planète viens-tu&#xA0;?&#xA;</xTitre><xTitreVo>(What Planet Are You From?)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mike Nichols&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2000. 104’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Garry&#xA0;Shandling, Annette&#xA0;Bening, John&#xA0;Goodman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Envoyé sur Terre afin de se reproduire, un extraterrestre se heurte à la complexité des sentiments. Sur une tonalité burlesque, le cinéaste use d’un humour potache pour une comédie aux quiproquos improbables et offre à Garry Shandling, vedette du Larry Sanders Show, son premier rôle au cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 03 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Gilda Live"><xTitre>Gilda Live&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mike Nichols&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1980. 96’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Captation du one-woman-show de l’actrice Gilda Radner. L’une des comédiennes les plus brillantes du Saturday Night Live incarne ses personnages favoris lors d’une prestation drolatique, où Nichols mélange performance live et plongée en coulisses. Un spectacle enregistré à Broadway, longtemps resté invisible.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 05 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Guerre selon Charlie Wilson"><xTitre>La Guerre selon Charlie Wilson&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Charlie Wilson’s War)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mike Nichols&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2007. 97’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tom&#xA0;Hanks, Julia&#xA0;Roberts, Philip&#xA0;Seymour&#xA0;Hoffman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour son dernier long métrage, Nichols renoue avec le film politique et réalise une comédie drolatique et acide, inspirée par une incroyable histoire vraie. Avec l’aide d’Aaron Sorkin au scénario, il retrace l’exploit d’un député qui, après s’être associé avec une millionnaire anticommuniste et un agent cynique de la CIA, a obtenu le retrait des troupes russes d’Afghanistan. En politicien immoral mais engagé, Tom Hanks enchaîne les morceaux de bravoure tandis que les répliques acerbes fusent dans une agitation aussi féroce que joyeuse.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 12 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Jour du dauphin"><xTitre>Le Jour du dauphin&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Day of the Dolphin)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mike Nichols&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1973. 105’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec George&#xA0;C.&#xA0;Scott, Trish&#xA0;Van&#xA0;Devere, Paul&#xA0;Sorvino.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un scientifique qui étudie le comportement des dauphins parvient à les dresser et à leur apprendre la langue anglaise. Sur fond de thriller politico-paranoïaque, le cinéaste adapte le roman de Robert Merle. Un dialogue entre l’homme et la nature, doublé d’un récit d’espionnage au message écologique fort.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 01 juin 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Le Lauréat"><xTitre>Le Lauréat&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Graduate)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mike Nichols&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1967. 102’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dustin&#xA0;Hoffman, Anne&#xA0;Bancroft, Katharine&#xA0;Ross.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’itinéraire de Benjamin (Dustin Hoffman, fantastique pour ses débuts à l’écran), ou le choc des générations dans une Amérique hypocrite et puritaine. Avec une mise en scène intemporelle, qui sonde l’enfermement, et un sens aigu de l’ellipse, Nichols retranscrit à merveille l’angoisse de l’entrée dans l’âge adulte et la pression sociale qui l’accompagne. Derrière le scandale de l’époque, <xMiniTexte_Italic>Le Lauréat</xMiniTexte_Italic> s’impose comme l’union parfaite de la comédie et du drame. L’un des premiers films du Nouvel Hollywood, un chef-d’œuvre de subtilité et d’intelligence.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 29 mai 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 15 juin 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Mon combat"><xTitre>Mon combat&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Wit)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mike Nichols&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2000. 99’. Numérique. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Emma&#xA0;Thompson, Christopher&#xA0;Lloyd, Eileen&#xA0;Atkins.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Atteinte d’un cancer en phase terminale, une professeure de littérature fait le bilan de son existence. Sans fausse pudeur ni élans mélodramatiques inutiles, Nichols évoque ouvertement la fin de vie avec ce téléfilm bouleversant, dont la gravité est contrebalancée par les sarcasmes de son héroïne (Emma Thompson, nommée aux Golden Globes).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 03 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Mystère Silkwood"><xTitre>Le Mystère Silkwood&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Silkwood)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mike Nichols&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1983. 131’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Meryl&#xA0;Streep, Kurt&#xA0;Russell, Cher.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’histoire réelle de Karen Silkwood, mystérieusement décédée durant l’enquête sur son ancienne usine de plutonium. Nichols expose sobrement les faits pour mieux s’intéresser aux motivations d’une lanceuse d’alerte en croisade contre la cupidité des industriels. Une peinture pertinente de la classe ouvrière, portée par Meryl Streep, impeccable de précision.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 31 mai 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Ve 21 juin 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Primary Colors"><xTitre>Primary Colors&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mike Nichols&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Grande-Bretagne-Japon-Allemagne. 1998. 143’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Travolta, Emma&#xA0;Thompson, Billy&#xA0;Bob&#xA0;Thornton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Lancé dans la course à la Maison-Blanche, un gouverneur est rattrapé par son passé de coureur de jupons. Inspiré des déboires de Bill Clinton, <xMiniTexte_Italic>Primary Colors</xMiniTexte_Italic> explore le double jeu des hommes politiques dans une satire virulente, à la fois documentée et réaliste, emmenée par John Travolta et Emma Thompson, troublants de mimétisme.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 14 juin 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 22 juin 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Qui a peur de Virginia Woolf ?"><xTitre>Qui a peur de Virginia Woolf&#xA0;?&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Who’s Afraid of Virginia Woolf?)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mike Nichols&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1966. 130’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Elizabeth&#xA0;Taylor, Richard&#xA0;Burton, George&#xA0;Segal.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un couple d’universitaires américains se déchire durant une interminable nuit de dispute. Pour son premier film, Nichols adapte la pièce de théâtre éponyme d’Edward Albee, dont il extirpe le bruit et la fureur. Fidèle à l’essence du matériau théâtral, il privilégie un texte puissant, qui aligne les altercations brutales, et un jeu d’acteurs intense. Dans une atmosphère à la noirceur suffocante, le duo Burton/Taylor assène chaque mot comme une claque, chaque phrase comme l’ultime expression d’un amour évanoui. Une descente aux enfers tétanisante, récompensée par cinq Oscars en 1967.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 01 juin 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Ve 14 juin 19h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Wolf"><xTitre>Wolf&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mike Nichols&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1994. 125’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jack&#xA0;Nicholson, Michelle&#xA0;Pfeiffer, James&#xA0;Spader.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un éditeur new-yorkais réputé voit sa vie basculer lorsqu’il est mordu par un loup une nuit de pleine lune. Sous des airs de polar noir, <xMiniTexte_Italic>Wolf</xMiniTexte_Italic> est un film d’horreur inclassable, inspiré par George Waggner et Jacques Tourneur, qui réussit à mêler goût du grotesque, drame romantique et satire de l’arrivisme.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 09 juin 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Working Girl"><xTitre>Working Girl&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mike Nichols&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1988. 113’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Melanie&#xA0;Griffith, Sigourney&#xA0;Weaver, Harrison&#xA0;Ford.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une secrétaire ambitieuse découvre les us et coutumes du monde impitoyable de Wall Street. Dans une illustration de l’<xMiniTexte_Italic>American yuppie</xMiniTexte_Italic>, Mike Nichols marie la pétulance de Melanie Griffith et l’humour d’Harrison Ford pour une comédie de mœurs intelligente et fantaisiste, qui interroge la place des femmes à travers leur carrière et leur évolution sociale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 30 mai 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>