<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="MK2"><enTete><xTitreCycle>MK2&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>3 - 12 octobre 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Le Vent nous emportera</xActionFilms>, avec Marin Karmitz&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 05 oct 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Discussion"><xActionSectionTitre>Discussion&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Nuit noire, Calcutta / Souviens-toi du futur</xActionFilms>, avec Marin Karmitz et Romain Goupil&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 06 oct 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Sauve qui peut (la vie)</xActionFilms>, par Marin Karmitz&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 03 oct 20h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Coup pour coup</xActionFilms>, par Marin Karmitz&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 04 oct 21h15&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Comédie / Camarades</xActionFilms>, par Marin Karmitz&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 05 oct 19h15&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Mazeppa</xActionFilms>, par Marin Karmitz&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 06 oct 17h15&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Sept jours ailleurs</xActionFilms>, par Marin Karmitz&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 11 oct 18h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Sauve qui peut (la vie)"><xTitre_First>Sauve qui peut (la vie)&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Jean-Luc Godard&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Suisse-RFA-Autriche. 1979. 87’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Isabelle&#xA0;Huppert, Jacques&#xA0;Dutronc, Nathalie&#xA0;Baye.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les trajectoires d’un homme et de deux femmes prisonniers d’une époque de violence et de désespoir. Avec une brutalité vertigineuse, Godard met à nu les réalités dégradantes de la société, pour mieux méditer sur les rapports humains et sexuels. Construit comme une pièce musicale, un film à trois voix, aussi cru qu’émouvant, qui divise les festivaliers à Cannes, et connaît le succès en France et à l’étranger.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 03 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective. Séance présentée par Marin Karmitz&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="La Cérémonie"><xTitre>La Cérémonie&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Claude Chabrol&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Allemagne. 1995. 112’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Isabelle&#xA0;Huppert, Sandrine&#xA0;Bonnaire, Jacqueline&#xA0;Bisset.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La bonne et la postière, et une famille bien sous tous rapports, au cœur d’un polar de classes, où se révèlent hypocrisie, manipulation et colère qui gronde. D’après <xMiniTexte_Italic>L’Analphabète</xMiniTexte_Italic> de Ruth Rendell, une <xMiniTexte_Italic>Cérémonie</xMiniTexte_Italic>menée de main de maître, dans une peinture au vitriol de la bourgeoisie française de province, sans doute la plus sournoise de son auteur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 04 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Coup pour coup"><xTitre>Coup pour coup&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marin Karmitz&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-RFA. 1971. 90’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Danielle&#xA0;Chinsky, François&#xA0;Knobelspiess, André&#xA0;Rouyer.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Elbeuf, Normandie. Les ouvrières d’une petite entreprise de textile se mettent en grève, jusqu’à, tensions, escalade, séquestrer leur patron. À la lisière du documentaire (les employées jouent leur propres rôles), Karmitz réalise son dernier film avant de se consacrer pleinement à la production, et met un point final à sa trilogie militante, sur les conflits sociaux et la révolte des travailleurs opprimés.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 04 oct 21h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Marin Karmitz&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><groupe><film title="Le Vent nous emportera"><xTitre>Le Vent nous emportera&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Bād mā rā khāhad bord)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Abbas Kiarostami&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Iran. 1998. 118’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Behzad&#xA0;Dourani, Noghre&#xA0;Asadi, Roushan&#xA0;Karam&#xA0;Elmi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La quête mystérieuse de quelques hommes de Téhéran dans un village du Kurdistan iranien. Cinéaste des paysages et du temps qui passe, Kiarostami signe une fable philosophique, d’une splendeur picturale absolue, sur le rapport à la nature, à la mort, sur l’éternité des lieux et le sens de la vie.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Marin Karmitz"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Marin Karmitz&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Frédéric Bonnaud&#xA;</xMentionAnimation><xInfosSeance_VSpace>Sa 05 oct 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre>Comédie&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marin Karmitz, Jean Ravel, Jean-Marie Serreau&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1965. 20’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Delphine&#xA0;Seyrig, Michael&#xA0;Lonsdale, Eléonore&#xA0;Hirt.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après la pièce de Samuel Beckett, un exercice de déconstruction sonore et visuelle, qui met en scène un homme et deux femmes (le mari, la femme, la maîtresse), emprisonnés côte à côte, dans des jarres identiques.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Camarades&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Marin Karmitz&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1969. 85’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Giquel, Juliet&#xA0;Berto, Dominique&#xA0;Labourier.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Refusant le confort bourgeois, un jeune homme travaille à l’usine et milite dans un groupe d’extrême-gauche. Ce deuxième volet d’une partition engagée mêle un roman de Pavese aux souvenirs de la grève chez Citroën à Nanterre, en 68. Entre deux discussions passionnées et une séance de ciné-club (bel hommage à Solanas), Karmitz fabrique avec finesse un «&#xA0;cinéma d’information politique destiné au plus grand nombre&#xA0;».&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 05 oct 19h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Marin Karmitz&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme><film title="Mazeppa"><xTitre>Mazeppa&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Bartabas&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1992. 111’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Miguel&#xA0;Bosé, Bartabas, Brigitte&#xA0;Marty.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Bartabas puise dans le poème de Lord Byron sur la légende du héros ukrainien, Ivan Mazepa, pour évoquer la rencontre de deux artistes, le peintre Géricault et l’écuyer Franconi qui partageaient la même passion des chevaux. Une œuvre onirique à l’atmosphère sombre et sensuelle, d’une puissance hypnotique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 06 oct 17h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Marin Karmitz&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre>Nuit noire, Calcutta&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marin Karmitz&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1964. 24’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Maurice&#xA0;Garrel, Natasha&#xA0;Parry, Nicole&#xA0;Hiss.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Au départ, la commande d’un laboratoire pharmaceutique pour un médicament censé soigner l’alcoolisme. À l’arrivée, la chute d’un écrivain ivrogne, vice-consul à Calcutta, scénarisée par Marguerite Duras.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Souviens-toi du futur&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Romain Goupil&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2024. 74’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Réalisé à l’occasion de l’exposition «&#xA0;Corps à corps&#xA0;» au Centre Pompidou, un portrait de Marin Karmitz par l’ami de 50 ans. À travers la passion du producteur pour la photographie, Goupil retrace l’Histoire tragique du XX<xSup>e</xSup> siècle, tout en s’interrogeant sur l’importance du souvenir et de la transmission.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 06 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Marin Karmitz et Romain Goupil&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme><film title="Mélo"><xTitre>Mélo&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alain Resnais&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1986. 112’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sabine&#xA0;Azéma, Fanny&#xA0;Ardant, Pierre&#xA0;Arditi, André&#xA0;Dussollier.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le mari, la femme, l’amant, et toute la panoplie en règle du vaudeville. Passée au tamis Resnais, la pièce d’Henri Bernstein devient un écrin abritant les fêlures et les passions de trois musiciens émérites, pris dans un imbroglio sentimental destructeur. La mise en scène est d’une folle élégance, l’interprétation remarquable. Du pur mélodrame interprété par quatre acteurs au sommet.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 07 oct 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Vie est un long fleuve tranquille"><xTitre>La Vie est un long fleuve tranquille&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Étienne Chatiliez&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1987. 93’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Benoît&#xA0;Magimel, Hélène&#xA0;Vincent, Valérie&#xA0;Lalonde.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Benoît Magimel dans son premier rôle, des répliques cultes («&#xA0;C’est lundi, c’est ravioli&#xA0;!&#xA0;»), et la parodie désopilante de Patrick Bouchitey en curé catéchiste, avec son fameux «&#xA0;Jésus revient&#xA0;». Chatiliez trouve dans une histoire de bébé échangé à la naissance le prétexte idéal pour passer au vitriol les stéréotypes sociaux. Carton plein&#xA0;: pour ses débuts au cinéma, il fait rire la France entière avec les déboires des Groseille et des Le Quesnoy, et remporte 4 Césars.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 09 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Au revoir les enfants"><xTitre>Au revoir les enfants&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Louis Malle&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-RFA-Italie. 1987. 104’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gaspard&#xA0;Manesse, Raphaël&#xA0;Fejtö, Francine&#xA0;Racette.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En 1944, Julien, pensionnaire dans un collège catholique, se lie d’amitié avec Jean, un nouveau venu énigmatique qui partage son dortoir. De retour en France après 10 ans d’exil aux États-Unis, Louis Malle fait appel à ses souvenirs d’enfance pour livrer l’émouvante chronique d’un pensionnat sous l’Occupation. L’histoire de deux écoliers qui semblent partager les mêmes inquiétudes, mais quand l’un gardera ses privilèges, l’autre sera renvoyé au sort le plus atroce.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 09 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Code inconnu"><xTitre>Code inconnu&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Michael Haneke&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Allemagne-Roumanie. 1999. 117’. Vidéo&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Juliette&#xA0;Binoche, Thierry&#xA0;Neuvic, Josef&#xA0;Bierbichler.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans les rues de Paris, un papier froissé, jeté à une mendiante roumaine, constitue le point de départ d’un récit fragmenté, autour d’une poignée d’hommes et de femmes de milieux divers. De fausses pistes en ruptures de tons, Haneke montre les bonnes intentions et les failles de ses personnages, comme autant de réflexions sur l’immigration, l’indifférence ou l’incapacité à communiquer dans une société moderne.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 10 oct 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Nuit de San Lorenzo"><xTitre>La Nuit de San Lorenzo&#xA;</xTitre><xTitreVo>(La Notte di San Lorenzo)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Paolo Taviani, Vittorio Taviani&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1981. 108’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Omero&#xA0;Antonutti, Margarita&#xA0;Lozano, Claudio&#xA0;Bigagli.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La nuit du 10 août, une femme se souvient de l’été 44, quand la terreur des exactions de l’armée allemande régnait sur son village. Dans la tradition des bardes toscans et fortement inspirés de leurs souvenirs personnels, les frères Taviani invitent à écouter le conte historique de <xMiniTexte_Italic>La Nuit de San Lorenzo</xMiniTexte_Italic>, pendant laquelle chacun peut exaucer un vœu. Grand prix du jury à Cannes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 10 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Sept jours ailleurs"><xTitre>Sept jours ailleurs&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marin Karmitz&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1968. 100’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jacques&#xA0;Higelin, Catherine&#xA0;Martin, Michèle&#xA0;Moretti.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un pianiste, marié-un appartement-un enfant, étouffe dans son quotidien familial et part voir ailleurs à l’occasion d’une tournée en province. Tourné juste avant 68 et imprégné de ses balbutiements, capté en son direct, le premier acte de la trilogie de Karmitz sur le malaise social, d’un réalisme mordant. Un état des lieux désenchanté qui pointe la solitude mais raconte aussi l’envie, souvent paralysante, de renverser la table.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 11 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Marin Karmitz&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Trois couleurs : Rouge"><xTitre>Trois couleurs&#xA0;: Rouge&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Krzysztof Kieślowski&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Suisse-Pologne. 1993. 95’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Irène&#xA0;Jacob, Jean&#x2011;Louis&#xA0;Trintignant, Frédérique&#xA0;Feder.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dernier volet de la trilogie tricolore, Rouge rassemble les pièces d’un puzzle à trois personnages, qu’un chien renversé va relier au fil des hasards et du destin. Obsédé par les signes et le sens du détail, Kieslowski mêle amour et voyeurisme dans un subtil jeu de piste qui marque le point final, incandescent, d’une œuvre exemplaire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 11 oct 21h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Femme est l'avenir de l'homme"><xTitre>La Femme est l’avenir de l’homme&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Yeojaneun namjaui miraeda)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Hong Sang-soo&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Corée-France. 2004. 88’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Yoo&#xA0;Ji&#x2011;tae, Kim&#xA0;Tae&#x2011;woo, Sung&#xA0;Hyun&#x2011;ah.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les retrouvailles de deux amis, un professeur d’arts plastiques et un cinéaste fauché, qui partent sur les traces d’une jeune fille dont ils étaient amoureux. S’attachant aux petits riens de la vie quotidienne, le film dresse un portrait acide des Coréens et de leur mal-être, qu’ils noient dans l’alcool et le sexe. Cinéaste désabusé, Hong emprunte son titre à Aragon pour mieux ironiser et affirmer&#xA0;: «&#xA0;l’avenir de l’homme n’a pas de réalité.&#xA0;»&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 12 oct 14h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Apiculteur"><xTitre>L’Apiculteur&#xA;</xTitre><xTitreVo>(O Melissokomos)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Theo Angelopoulos&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grèce-France. 1986. 122’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marcello&#xA0;Mastroianni, Nadia&#xA0;Mourouzi, Serge&#xA0;Reggiani.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Spyros, 50 ans, marie sa fille, et quitte tout pour devenir apiculteur. Un bord de mer, un cinéma abandonné, une touche de tension érotique, l’interprétation de Mastroianni&#xA0;: construit sur le contraste de génération avec la jeune auto-stoppeuse qu’il rencontre, un voyage nostalgique vers l’intime, dont les silences et la lenteur contemplative font un instant de poésie suspendue.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 12 oct 16h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>