<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="William A. Wellman"><enTete><xTitreCycle>William A. Wellman&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>28 août - 10 octobre 2025&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="Les Ailes"><xTitre_First>Les Ailes&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Wings)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1927. 144’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Clara&#xA0;Bow, Charles&#xA0;«&#xA0;Buddy&#xA0;»&#xA0;Rogers, Richard&#xA0;Arlen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le film de toutes les démesures (des milliers de figurants, des dizaines de caméras, 160 avions, 9 mois de tournage) et des premières fois (premier film oscarisé, premier Oscar des effets spéciaux, premier baiser de cinéma entre deux hommes). Au-delà de l’ampleur et de la prouesse technique des combats aériens, l’épopée spectaculaire de Wellman est aussi une magnifique histoire d’amour et d’amitié, que la Première Guerre mondiale vient bouleverser. Un mélodrame virtuose, où les scènes intimistes se révèlent dans une mise en scène des plus inventives, à l’instar de la nuit d’ivresse parisienne et son travelling légendaire. Entre Charles Buddy Rogers et Richard Arlen, Clara Bow brille de mille feux.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 28 aoû 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><film title="L'Allée sanglante"><xTitre>L’Allée sanglante&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Blood Alley)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1955. 115’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Wayne, Lauren&#xA0;Bacall, Paul&#xA0;Fix, Joy&#xA0;Kim.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans la Chine des années 50, le capitaine américain de la marine marchande fait escale dans un village dont la population cherche à fuir. Pour l’une de ses dernières réalisations, Wellman dirige un film anti-communiste, engagé contre l’oppression et imaginé comme une partition romanesque pour son couple de stars, John Wayne et Lauren Bacall.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 08 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="L'Ange blanc"><xTitre>L’Ange blanc&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Night Nurse)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1931. 72’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Clark&#xA0;Gable, Barbara&#xA0;Stanwyck, Joan&#xA0;Blondell, Ben&#xA0;Lyon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux infirmières engagées par une famille fortunée pour prendre soin de deux fillettes malades. Autour d’elles, un bootlegger au grand cœur, un chauffeur abject (incarné par un tout jeune Clark Gable) et un médecin corrompu, au centre d’un complot sordide. Trois ans avant le Code Hays et ses règles de censure vertueuses, <xMiniTexte_Italic>L’Ange blanc</xMiniTexte_Italic> livre plusieurs passages audacieux&#xA0;: des corps dévoilés de Barbara Stanwyck et Joan Blondell au comportement addictif d’une mère alcoolique ou d’un praticien bourré de tics. D’une violence inattendue, un mélodrame oppressant, controversé, qui fait aussi la part belle aux femmes, dans un portrait étonnamment moderne.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 08 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Années de jeunesse"><xTitre>Années de jeunesse&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Happy Years)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1950. 110’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dean&#xA0;Stockwell, Darryl&#xA0;Hickman, Scotty&#xA0;Beckett.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans le New Jersey, des adolescents découvrent le sport, l’Université et les filles. Inspiré du roman d’Owen Johnson, <xMiniTexte_Italic>Années de jeunesse</xMiniTexte_Italic> adapte la nostalgie et l’effervescence du texte dans un récit intelligent, où Wellman raconte la difficulté du passage à l’âge adulte. Un itinéraire de vie émouvant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 04 oct 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Appel de la forêt"><xTitre>L’Appel de la forêt&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Call of the Wild)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1935. 95’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Clark&#xA0;Gable, Loretta&#xA0;Young, Jack&#xA0;Oakie.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La ruée vers l’or du Klondike par un aventurier et son Saint-Bernard, jusqu’à ce qu’ils croisent la route d’une femme dont le mari a disparu. Si la relation homme-chien (moins développée que dans le roman de Jack London) procure de beaux moments de tendresse, le film met à l’honneur le couple Gable/Young et leur amour contrarié.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 20 sep 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Au-delà du Missouri"><xTitre>Au-delà du Missouri&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Across the Wide Missouri)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1951. 78’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Clark&#xA0;Gable, Ricardo&#xA0;Montalbán, John&#xA0;Hodiak.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’histoire d’un trappeur, racontée en voix off par son fils. Avec une fascination intacte pour les grands espaces et la vie sauvage, Wellman dirige un Clark Gable charismatique dans un western humaniste, où batailles, chevauchées et personnages pittoresques s’entrecroisent dans des décors somptueux.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 30 aoû 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Aventure dans le Grand Nord"><xTitre>Aventure dans le Grand Nord&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Island in the Sky)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953. 109’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Wayne, Lloyd&#xA0;Nolan, Walter&#xA0;Abel.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans le cercle arctique, les survivants d’un crash aérien attendent les secours. À travers une mise en scène dynamique, riche en plans spectaculaires, Wellman signe les prémices du film catastrophe dans une série B à la fois minimaliste et prenante, qui prône l’empathie, la solidarité et la camaraderie&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 31 aoû 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Balourd"><xTitre>Le Balourd&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Boob)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1926. 64’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gertrude&#xA0;Olmstead, George&#xA0;K.&#xA0;Arthur, Joan&#xA0;Crawford.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Galerie de portraits de l’Amérique profonde, qui voit un jeune fermier partir sur la piste d’une bande de <xMiniTexte_Italic>bootleggers</xMiniTexte_Italic> pour épater la fille qu’il aime. Avec la toute jeune Joan Crawford, l’une des rares comédies burlesques de Wellman, où s’égrènent quelques-unes des trouvailles qui feront le sel de ses chefs-d’œuvre à venir, telle l’ouverture avec deux amants assis sur une balançoire, reprise dans <xMiniTexte_Italic>Les Ailes</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 03 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Bastogne"><xTitre>Bastogne&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Battleground)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1949. 118’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Van&#xA0;Johnson, John&#xA0;Hodiak, Ricardo&#xA0;Montalbán.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Près de Bastogne, un groupe de soldats américains est en prise avec une contre-attaque allemande. Dans la lignée des <xMiniTexte_Italic>Forçats de la gloire</xMiniTexte_Italic>, Wellman signe un film hollywoodien majeur sur la Seconde Guerre mondiale, une plongée réaliste dans les affres du conflit. Nul héroïsme chez ces combattants ordinaires, tenaillés par la peur de mourir et la lassitude de journées répétitives, mais plutôt l’esquisse d’une vulnérabilité captée par le cinéaste tout au long de scènes poignantes d’humanité. Un pari réussi, d’une vérité éclatante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 14 sep 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Beau Geste"><xTitre>Beau Geste&#xA;</xTitre><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1939. 112’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gary&#xA0;Cooper, Ray&#xA0;Milland, Robert&#xA0;Preston.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Michael «&#xA0;Beau&#xA0;» Geste s’engage dans la Légion étrangère française avec ses deux frères, après le vol suspect d’un bijou de grande valeur. Dans les paysages arides du désert nord-africain, Wellman capte l’esprit d’aventures et le sens de l’honneur qui imprègnent le roman original. Sa représentation de la vie des légionnaires&#xA0;–&#xA0;sous l’autorité d’un sergent sadique&#xA0;–&#xA0;et ses séquences de batailles spectaculaires font de cette épopée coloniale un classique du genre, doté d’une réflexion sur le courage, la loyauté et la fraternité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 26 sep 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Bourreau"><xTitre>Le Bourreau&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Hatchet Man)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1932. 74’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Edward&#xA0;G.&#xA0;Robinson, Loretta&#xA0;Young, Dudley&#xA0;Digges.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Drame exotique des années 30, le film met en scène Edward G. Robinson dans le rôle d’un tueur à gages chinois, contraint de tuer son meilleur ami. Avant de mourir, celui-ci lui fait promettre de prendre soin de sa fille. Outre l’écueil inévitable des interprètes blancs grimés en Asiatiques, une œuvre singulière, dotée de superbes décors et d’une scène d’ouverture virtuose.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 01 sep 21h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Buffalo Bill"><xTitre>Buffalo Bill&#xA;</xTitre><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1944. 90’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Joel&#xA0;McCrea, Maureen&#xA0;O’Hara, Linda&#xA0;Darnell.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après <xMiniTexte_Italic>L’­Étrange Incident</xMiniTexte_Italic>, Wellman livre un film de commande, biopic romancé sur les exploits de Buffalo Bill (Joel McCrea, tout en nuances). Centré autour des guerres indiennes, il construit le portrait lyrique d’une légende au fil d’un grandiose western en Technicolor, où s’exprime son émouvante vision de l’Ouest sauvage.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 13 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="C'est la guerre"><xTitre>C’est la guerre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Lafayette Escadrille)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1958. 93’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tab&#xA0;Hunter, Etchika&#xA0;Choureau, David&#xA0;Janssen, Clint&#xA0;Eastwood.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pendant la Première Guerre mondiale, un jeune Américain arrive en France et intègre la Légion étrangère. Pour son dernier film, Wellman s’inspire de sa propre expérience dans l’escadrille Lafayette et signe le plus autobiographique de ses projets, une évocation patriotique de la guerre aux impressionnantes scènes de combats aériens. Un ultime tour de piste puissant, où il dirige son fils, William Wellman Jr.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 08 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Cité magique"><xTitre>La Cité magique&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Magic Town)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1947. 103’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Stewart, Jane&#xA0;Wyman, Kent&#xA0;Smith.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Au bord de la faillite, le patron d’un institut de sondage essaie de relancer son affaire dans une petite ville de campagne, parfait reflet de l’Amérique. Tourné dans le désenchantement de l’après-guerre, <xMiniTexte_Italic>La Cité magique</xMiniTexte_Italic> rappelle le cinéma de Capra avec un héros attachant, à la redécouverte de son humanité. Une comédie sociale tendre et lucide, emmenée par l’impeccable duo James Stewart/Jane Wyman.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 11 sep 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="College Coach"><xTitre>College Coach&#xA;</xTitre><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1933. 76’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dick&#xA0;Powell, Ann&#xA0;Dvorak, Pat&#xA0;O’Brien.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une université en difficulté engage un nouvel entraîneur de football aux méthodes brutales. Une plongée dans les coulisses du sport universitaire des années 30, qui montre son rôle crucial dans la construction du prestige institutionnel. Les fans reconnaîtront John Wayne dans un petit rôle non crédité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 19 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Commandos passent à l'attaque"><xTitre>Les Commandos passent à l’attaque&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Darby’s Rangers)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1958. 121’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Garner, Etchika&#xA0;Choureau, Jack&#xA0;Warden.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Des rangers s’entraînent, puis combattent au Maroc et en Sicile. Sur fond de drame de guerre choral, Wellman raconte la vie privée des troupes et leurs relations avec les femmes au fil de scènes d’action palpitantes et de gags visuels étonnants. Une aventure drôle et intelligente, qui offre son premier rôle principal à James Garner.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 10 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Conquérants"><xTitre>Les Conquérants&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Conquerors)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1932. 86’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ann&#xA0;Harding, Richard&#xA0;Dix, Edna&#xA0;May&#xA0;Oliver.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’Amérique conquérante, vue à travers l’histoire d’un couple de nouveaux pionniers qui ouvrent une petite banque dans le Nebraska. Librement inspiré du western de Wesley Ruggles, <xMiniTexte_Italic>Cimarron</xMiniTexte_Italic>, sorti deux ans avant, un drame social, réalisé au plus fort de la Grande Dépression, et servi par le maître du montage, Slavko Vorkapich.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 15 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Convoi de femmes"><xTitre>Convoi de femmes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Westward the Women)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1951. 118’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Robert&#xA0;Taylor, Denise&#xA0;Darcel, Hope&#xA0;Emerson, John&#xA0;McIntire.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En manque d’épouses, une colonie attend un convoi de femmes ayant choisi leur futur mari sur photographie. Sur une histoire de Capra, Wellman rend hommage à l’abnégation et au courage des pionnières, le temps d’une aventure épique&#xA0;–&#xA0;et féministe pour l’époque&#xA0;–&#xA0;à travers le Far West. Au cœur d’une nature hostile, Robert Taylor, antipathique, puis profondément humain, accompagne ces survivantes engagées dans un récit initiatique collectif, un spectacle épuré, impeccable mélange de comédie et de gravité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 29 aoû 20h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Dangerous Paradise"><xTitre>Dangerous Paradise&#xA;</xTitre><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1930. 58’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nancy&#xA0;Carroll, Richard&#xA0;Arlen, Warner&#xA0;Oland.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Afin de fuir le monde rustre des hommes qui l’entourent, une jeune violoniste embarque clandestinement sur le bateau d’un solitaire au cœur brisé. Un <xMiniTexte_Italic>talkie</xMiniTexte_Italic> précoce, adapté du roman <xMiniTexte_Italic>Victoire</xMiniTexte_Italic> de Joseph Conrad (déjà transposé par Maurice Tourneur en 1919 dans <xMiniTexte_Italic>Le Secret du bonheur</xMiniTexte_Italic>), dans lequel s’affrontent tous les marginaux des mers du Sud.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 07 sep 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Écrit dans le ciel"><xTitre>Écrit dans le ciel&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The High and the Mighty)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1954. 147’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Wayne, Claire&#xA0;Trevor, Laraine&#xA0;Day, Robert&#xA0;Stack.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après <xMiniTexte_Italic>Aventure dans le Grand Nord</xMiniTexte_Italic>, Wellman poursuit sa création du film catastrophe avec l’un des modèles du genre, où un avion de ligne subit des dégâts majeurs pendant son vol. À huis clos, il imagine des personnages fouillés&#xA0;–&#xA0;un Golden Globe à la clé pour Jan Sterling&#xA0;–&#xA0;et des rebondissements surprenants, capables de ménager une atmosphère dramatique tenue de bout en bout.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 31 aoû 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="L'Ennemi public"><xTitre>L’Ennemi public&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Public Enemy)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1931. 83’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Cagney, Jean&#xA0;Harlow, Edward&#xA0;Woods.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Produit par la Warner en 1930, à une époque où les caïds de la Prohibition font quotidiennement la une des journaux, <xMiniTexte_Italic>L’Ennemi public</xMiniTexte_Italic> raconte l’ascension et la chute d’une petite frappe qui fait fortune dans le trafic de bière. Concentré de violence et de rage, le film de Wellman occulte tout romantisme pour une approche brute. Face à Jean Harlow, blonde encanaillée, James Cagney dans son premier grand rôle de gangster poupin, détestable et imprévisible, atteint des sommets lorsque, dans une scène restée célèbre, il écrase un demi-pamplemousse sur le visage d’une ex-fiancée. D’une noire insolence.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 18 sep 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="L'Étrange incident"><xTitre>L’Étrange incident&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Ox-Bow Incident)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1943. 75’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Henry&#xA0;Fonda, Dana&#xA0;Andrews, Mary&#xA0;Beth&#xA0;Hughes, Anthony&#xA0;Quinn.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une bande de cow-boys et de fermiers de l’Ouest américain décide de former un groupe d’autodéfense pour venger la mort d’un des leurs. À huis clos, Wellman signe un drame moral intense sur la responsabilité individuelle, qui brille par sa sécheresse et son absence de compromis. Dans la lignée de <xMiniTexte_Italic>Furie</xMiniTexte_Italic> et de <xMiniTexte_Italic>Douze hommes en colère</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>L’Étrange Incident</xMiniTexte_Italic>&#xA0;–&#xA0;nommé à l’Oscar du meilleur film en 1943&#xA0;–&#xA0;convoque rumeurs et passions collectives pour interroger la notion de justice. Une déconstruction du mythe de l’Ouest, à la mise en scène épurée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 01 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="L'Étrangleur"><xTitre>L’Étrangleur&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Lady of Burlesque)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1943. 91’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Barbara&#xA0;Stanwyck, Michael&#xA0;O’Shea, Iris&#xA0;Adrian.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Soupçonnée d’avoir assassiné sa rivale, une actrice de music-hall tente de démasquer le vrai coupable. Le charme de Barbara Stanwyck éclabousse une comédie policière enlevée, qui montre la disparition d’un monde et les coulisses du théâtre burlesque avec réalisme. Une réflexion pertinente sur l’industrie du spectacle, doublée d’une étonnante intrigue à tiroirs.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 01 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Fille de l'enfer"><xTitre>La Fille de l’enfer&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Safe in Hell)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1931. 73’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dorothy&#xA0;Mackaill, Donald&#xA0;Cook, Ralf&#xA0;Harolde.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Poursuivie par la police, une prostituée de La Nouvelle-Orléans échoue sur une île des Caraïbes, repaire tropical pour criminels en fuite. Wellman signe un drame pré-code à l’atmosphère étouffante, porté par un personnage féminin d’envergure, déterminé à survivre dans un univers masculin hostile et brutal.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 08 sep 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Les Forçats de la gloire"><xTitre>Les Forçats de la gloire&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Story of G.I. Joe)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1945. 106’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Burgess&#xA0;Meredith, Robert&#xA0;Mitchum, Freddie&#xA0;Steele.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Qualifié par Samuel Fuller comme «&#xA0;le seul film adulte et authentique produit par Hollywood durant la Seconde Guerre mondiale&#xA0;», <xMiniTexte_Italic>Les Forçats de la gloire</xMiniTexte_Italic> porte un regard documentaire et désenchanté sur les horreurs du conflit. D’après le récit du journaliste de guerre Ernie Pyle, Wellman construit un film dépourvu de lyrisme, pragmatique et pudique dans l’émotion et la douleur. Un coup de poing au réalisme frappant, emmené par l’impressionnant Robert Mitchum&#xA0;–&#xA0;nommé à l’Oscar&#xA0;–&#xA0;dans son premier grand rôle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 13 sep 21h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Frisco Jenny"><xTitre>Frisco Jenny&#xA;</xTitre><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1932. 73’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ruth&#xA0;Chatterton, Louis&#xA0;Calhern, Helen&#xA0;Jerome&#xA0;Eddy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La vie de Jenny est bouleversée après le tremblement de terre de 1906 à San Francisco (d’une reconstitution spectaculaire). Des caves de Chinatown aux maisons de débauche prospères de la Prohibition, le film décrit l’ascension et la chute d’une femme qui se sacrifie pour protéger son fils abandonné, porté par l’énergie de Wellman et la sensibilité de Ruth Chatterton.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 17 sep 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Good-bye, My Lady"><xTitre>Good-bye, My Lady&#xA;</xTitre><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1956. 94’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Walter&#xA0;Brennan, Phil&#xA0;Harris, Brandon&#xA0;De&#xA0;Wilde, Sidney&#xA0;Poitier.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un orphelin recueille une chienne abandonnée dans le bayou. Avec intelligence, Wellman s’empare d’une histoire sentimentale d’amitié et de loyauté et la transforme en un portrait sans complaisance de l’attachement. Un récit d’émotion pure, qui baigne dans un superbe noir et blanc.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 09 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Héros à vendre"><xTitre>Héros à vendre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Heroes For Sale)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1933. 71’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Richard&#xA0;Barthelmess, Loretta&#xA0;Young, Aline&#xA0;MacMahon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Des tranchées de 14-18 à la Grande Dépression, un héros de guerre, passé sous les honneurs, va devoir affronter l’injustice, le chômage et une dépendance à la morphine. Avec une liberté de ton propre à l’ère pré-code Hays, Wellman dresse, en 1h10, un portrait amère et lucide de son époque. Peu tendre avec ses concitoyens, il transforme son récit en une grande fresque impitoyable, centrée sur un homme ordinaire, broyé par le système, qui, dans un message patriotique et optimiste, décide de ne pas abandonner les victimes oubliées de la crise.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 22 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Les Hommes volants"><xTitre>Les Hommes volants&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Men With Wings)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1938. 105’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Fred&#xA0;MacMurray, Ray&#xA0;Milland, Louise&#xA0;Campbell.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans le monde florissant de l’industrie aéronautique, les exploits, les amours, les drames et un portrait touchant des pionniers de l’aviation, pour un hommage en Technicolor.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 26 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Inspiratrice"><xTitre>L’Inspiratrice&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Great Man’s Lady)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1942. 90’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Barbara&#xA0;Stanwyck, Joel&#xA0;McCrea, Brian&#xA0;Donlevy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Alors qu’une petite ville de l’Ouest américain fête l’homme qui fit sa renommée, son ancienne compagne lui rend hommage. Avec une grande intelligence, Wellman raconte l’intime sous l’angle d’une fresque historique dans un mélodrame à la mise en scène ingénieuse, qui offre une partition bouleversante à Barbara Stanwyck.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 14 sep 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Joyeuse suicidée"><xTitre>La Joyeuse suicidée&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Nothing Sacred)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1937. 77’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Carole&#xA0;Lombard, Fredric&#xA0;March, Charles&#xA0;Winninger.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un journaliste new-yorkais, en mal de scoop, couvre l’histoire d’une provinciale soi-disant empoisonnée au radium, qui va susciter une vague d’émotion médiatique. Écrit par le prolifique Ben Hecht, le film dissimule un pamphlet mordant contre les médias, une satire de la presse insatiable et sans limites. Une <xMiniTexte_Italic>screwball comedy </xMiniTexte_Italic>qui lorgne avec bonheur du côté de Hawks ou de Cukor. Ou même des chefs-d’œuvre de Capra, à qui Wellman vouait une admiration sans bornes. Ce même Capra qui, quatre ans plus tard, réalisera L’Homme de la rue sur une trame similaire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 29 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Lilly Turner"><xTitre>Lilly Turner&#xA;</xTitre><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1933. 65’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ruth&#xA0;Chatterton, George&#xA0;Brent, Frank&#xA0;McHugh.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La vie sentimentale tragique d’une femme, confrontée à toutes sortes d’épreuves dont la représentation sera bientôt censurée par le code Hays&#xA0;: bigamie, trahison, enfant illégitime, alcoolisme, dans une chronique railleuse et ténébreuse de l’Amérique des fêtes foraines en temps de crise économique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 19 sep 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Love Is a Racket"><xTitre>Love Is a Racket&#xA;</xTitre><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1932. 72’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Douglas&#xA0;Fairbanks&#xA0;Jr., Ann&#xA0;Dvorak, Frances&#xA0;Dee.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un chroniqueur mondain tombe sous le charme d’une starlette de Broadway, embringuée dans une affaire de gangsters. Inspiré d’un roman de Rian James, <xMiniTexte_Italic>Love is a Racket</xMiniTexte_Italic> combine différents genres, change de ton, de rythme, pour passer de la comédie au policier, avec un arrière-goût amer.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 17 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Lumière qui s'éteint"><xTitre>La Lumière qui s’éteint&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Light That Failed)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1939. 97’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ida&#xA0;Lupino, Ronald&#xA0;Colman, Walter&#xA0;Huston, Muriel&#xA0;Angelus.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après une nouvelle de Rudyard Kipling, l’histoire d’un peintre obsédé par l’idée d’achever ce qu’il considère comme son chef-d’œuvre avant de devenir aveugle. Le tableau est un portrait de Bessie Broke, une prostituée réputée de Londres, qui offre à Ida Lupino son premier grand succès.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 28 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Man I Love"><xTitre>The Man I Love&#xA;</xTitre><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1929. 70’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Richard&#xA0;Arlen, Mary&#xA0;Brian, Olga&#xA0;Baclanova.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les débuts du parlant au profit d’une comédie romantique, scénarisée par Herman Mankiewicz (<xMiniTexte_Italic>Le Magicien d’Oz</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Citizen Kane</xMiniTexte_Italic>), qui suit les indécisions amoureuses d’un champion de boxe. Avec la star Richard Arlen, dans la quatrième de ses cinq collaborations avec Wellman.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 05 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Masques d'artistes"><xTitre>Masques d’artistes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(You Never Know Women)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1926. 72’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Florence&#xA0;Vidor, Lowell&#xA0;Sherman, Clive&#xA0;Brook.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un triangle amoureux, une évasion à la Houdini et la beauté envoûtante de Florence Vidor sous l’emprise d’un escroc lubrique. Wellman confirme ses talents de conteur visuel, dans une évocation du monde du spectacle et de la vie de troupe, qui alterne scènes facétieuses et moments dramatiques avec une fluidité déconcertante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 03 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Maybe It's Love"><xTitre>Maybe It’s Love&#xA;</xTitre><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1930. 72’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Joan&#xA0;Bennett, Joe&#xA0;E.&#xA0;Brown, James&#xA0;Hall.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une comédie sur le football universitaire, où Joan Bennett remonte le moral de l’équipe perdante, tandis que Joe E. Brown, avec son sourire élastique (qui rentrera dans la légende avec son «&#xA0;Nobody’s perfect&#xA0;» de <xMiniTexte_Italic>Certains l’aiment chaud</xMiniTexte_Italic>) imprime sa marque en poussant des «&#xA0;Yeeeow&#xA0;» à chaque <xMiniTexte_Italic>touchdown</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 06 sep 21h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Les Mendiants de la vie"><xTitre>Les Mendiants de la vie&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Beggars of Life)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1928. 84’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Wallace&#xA0;Beery, Richard&#xA0;Arlen, Louise&#xA0;Brooks.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après avoir tué son agresseur, une orpheline s’enfuit avec un séduisant mendiant sur les routes du Midwest. Ils se retrouvent mêlés à une bande de clandestins, dirigée par le terrible Oklahoma Red. Adaptation du roman de Jim Tully, classique de la littérature consacré aux hobos qui voyageaient clandestinement sur les trains de marchandises, une tranche de vie brute et réaliste sur les vagabonds de la récession des années 1890. Au-delà de la réalisation magistrale de Wellman, le film&#xA0;–&#xA0;sorti un an avant la crise de 1929&#xA0;–&#xA0;tire sa force de ses interprètes (de véritables clochards) et de Louise Brooks, bouleversante, dans l’un de ses meilleurs rôles.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 05 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Mon grand"><xTitre>Mon grand&#xA;</xTitre><xTitreVo>(So Big!)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1932. 81’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Barbara&#xA0;Stanwyck, Bette&#xA0;Davis, George&#xA0;Brent.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après le prix Pulitzer d’Edna Ferber, plusieurs fois adapté à l’écran, la vie d’une femme au destin contrarié devient une réflexion sur les relations mère-fils, doublé d’un récit d’émancipation féminine dans l’Amérique de l’entre-deux-guerre. Un rôle inhabituel pour Barbara Stanwyck (en modeste campagnarde) et une apparition remarquée pour la jeune Bette Davis.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 21 sep 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="My Man and I"><xTitre>My Man and I&#xA;</xTitre><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1952. 99’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Shelley&#xA0;Winters, Ricardo&#xA0;Montalbán, Wendell&#xA0;Corey.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un Américain d’origine mexicaine est faussement accusé d’avoir tué le fermier pour lequel il travaillait. Avec sobriété et réalisme, Wellman manie l’art du rebondissement pour mieux égratigner le rêve américain, touché du doigt par des hommes prisonniers du système. Une lutte haletante pour la dignité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 04 oct 19h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Other Men's Women"><xTitre>Other Men’s Women&#xA;</xTitre><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1931. 70’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Grant&#xA0;Withers, Mary&#xA0;Astor, Regis&#xA0;Toomey.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>1931, année faste pour Wellman qui enchaîne plusieurs joyaux, à commencer par <xMiniTexte_Italic>Other Men’s Women</xMiniTexte_Italic>, l’histoire d’une amitié qui vire au drame lorsque l’un des deux joyeux drilles tombe amoureux de la femme de l’autre. Le cinéaste orchestre un mélo pré-code Hays, visuellement remarquable, au cœur d’une petite ville ferroviaire enfumée, qui résonne comme un cousin américain de <xMiniTexte_Italic>La Bête</xMiniTexte_Italic> de Jean Renoir. Dans un rôle secondaire, James Cagney fait encore ses premiers pas au cinéma. Son entrée sur le toit d’un train annonce la superstar de <xMiniTexte_Italic>L’Ennemi public</xMiniTexte_Italic>, réalisé la même année.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 10 sep 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="La Petite Provinciale"><xTitre>La Petite Provinciale&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Small Town Girl)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1936. 105’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Janet&#xA0;Gaynor, Robert&#xA0;Taylor, James&#xA0;Stewart.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après un mariage impromptu, une provinciale et un riche citadin doivent faire semblant de vivre heureux pendant six mois pour éviter le scandale. Mais entre la lune de miel improvisée et le divorce, l’amour vient s’en mêler. Janet Gaynor délaisse James Stewart pour Robert Taylor, à la faveur d’une comédie romantique sur les différences de classe.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 28 sep 16h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Pilotes de chasse"><xTitre>Pilotes de chasse&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Thunder Birds)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1942. 78’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gene&#xA0;Tierney, Preston&#xA0;Foster, John&#xA0;Sutton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Destiné à financer <xMiniTexte_Italic>L’Étrange Incident</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Pilotes de chasse</xMiniTexte_Italic> s’inscrit dans la liste des films de propagande faisant la promotion de la puissance américaine afin de remonter le moral des civils. Vétéran de l’US Air Service, Wellman saisit l’instruction de la relève avec panache et grandeur lors de brillantes scènes aériennes et offre un rôle lumineux à Gene Tierney, magnifique en jeune effrontée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 20 sep 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The President Vanishes"><xTitre>The President Vanishes&#xA;</xTitre><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1934. 80’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Edward&#xA0;Arnold, Arthur&#xA0;Byron, Paul&#xA0;Kelly.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après le roman de Rex Stout, la mystérieuse disparition du président des États-Unis, confronté à une grave crise politique, se révèle un faux enlèvement mis en scène par le chef d’État lui-même, pour éviter d’entraîner son pays dans une guerre européenne. Un mélodrame captivant, où il est question de tapage médiatique et de propagande mensongère, d’une brûlante actualité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 27 sep 16h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Purchase Price"><xTitre>The Purchase Price&#xA;</xTitre><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1932. 68’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Barbara&#xA0;Stanwyck, George&#xA0;Brent, Lyle&#xA0;Talbot.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Lasse de sa condition de chanteuse à Broadway, une jeune femme décide de tout quitter pour trouver le grand amour dans la campagne canadienne. Comme dans <xMiniTexte_Italic>Love is a Racket</xMiniTexte_Italic>, Wellman effleure plusieurs genres, du mélodrame à la comédie loufoque, à l’image d’une cérémonie de mariage totalement burlesque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 15 sep 18h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Quartier chinois"><xTitre>Quartier chinois&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Chinatown Nights)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1929. 83’. 16&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Wallace&#xA0;Beery, Florence&#xA0;Vidor, Warner&#xA0;Oland.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sous ses atours orientalistes, <xMiniTexte_Italic>Quartier chinois</xMiniTexte_Italic> marque les débuts du film de gangster avec la descente aux enfers d’une femme de la haute société, qui tombe amoureuse du chef d’un puissant gang de Chinatown. Dernier film (et seul parlant) de Florence Vidor, aux côtés de Wallace Beery, figure patibulaire des studios hollywoodiens.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 06 sep 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Rideau de fer"><xTitre>Le Rideau de fer&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Iron Curtain)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1948. 87’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dana&#xA0;Andrews, Gene&#xA0;Tierney, June&#xA0;Havoc.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un agent soviétique envoyé sur le sol canadien prend goût à sa nouvelle vie et entre en conflit avec ses supérieurs. Avec un réalisme documentaire, Wellman s’empare de l’affaire Gouzenko&#xA0;–&#xA0;considérée comme l’un des éléments déclencheurs de la Guerre froide&#xA0;–&#xA0;le temps d’un film d’espionnage, qui mêle sobriété et sens du suspense.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 03 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Robin des Bois d'Eldorado"><xTitre>Robin des Bois d’Eldorado&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Robin Hood of El Dorado)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1936. 85’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Warner&#xA0;Baxter, Ann&#xA0;Loring, Bruce&#xA0;Cabot.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’ère du pré-code Hays révolue, la tendance est aux films d’aventures qui ne portent pas atteinte aux valeurs morales. Ce qui n’empêche pas Wellman, cinéaste sensible aux injustices sociales, de traiter son western du point de vue des opprimés, à travers l’évocation du sort des Mexicains, mis à mal par la ruée vers l’or.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 28 sep 19h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Rose de minuit"><xTitre>Rose de minuit&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Midnight Mary)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1933. 74’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Loretta&#xA0;Young, Ricardo&#xA0;Cortez, Franchot&#xA0;Tone.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans l’attente du verdict de son procès pour meurtre, une jeune femme déroule le fil de sa vie semée d’embûches. D’une enfance difficile aux relations peu fréquentables, le récit d’une existence tragique, déterminée par le désir masculin. Un mélodrame construit en flashbacks, rempli de scènes particulièrement osées, que Loretta Young illumine de ses grands yeux clairs.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 27 sep 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Roxie Hart"><xTitre>Roxie Hart&#xA;</xTitre><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1942. 75’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ginger&#xA0;Rogers, Adolphe&#xA0;Menjou, George&#xA0;Montgomery.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Persuadée qu’elle va retrouver la gloire, une danseuse déchue endosse le crime commis par son mari. Wellman s’empare de l’illustre pièce de théâtre Chicago, dans une joyeuse parodie du système judiciaire américain, qui égratigne sans vergogne les médias et leur goût du sensationnel. En creux, le cinéaste livre une vision follement moderne d’une société où les hommes manipulent des femmes contraintes de ruser pour mieux se défendre. D’une impertinente folie, Ginger Rogers campe à merveille l’héroïne déterminée à faire exploser les codes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 02 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Ses premières ailes"><xTitre>Ses premières ailes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Gallant Journey)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1946. 85’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Glenn&#xA0;Ford, Janet&#xA0;Blair, Charles&#xA0;Ruggles.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Biopic sur le pionnier américain des débuts de l’aviation, John Joseph Montgomery, Ses premières ailes rassemble les espoirs d’un homme animé par le rêve du premier vol habité. Passionné par le sujet, Wellman lui rend hommage au fil de séquences aériennes soignées et d’inventions étonnantes, mises en lumière par la formidable composition de Glenn Ford.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 03 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Signal"><xTitre>Le Signal&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Central Airport)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1933. 72’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Richard&#xA0;Barthelmess, Sally&#xA0;Eilers, Tom&#xA0;Brown.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La rivalité de deux frères aviateurs, dans les airs comme sur terre, où se noue une passion amoureuse avec une parachutiste. Un triangle amoureux explicite des années 30 (avant le code Hays), qui émerveille toujours autant (après <xMiniTexte_Italic>Les Ailes</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Young Eagles</xMiniTexte_Italic>) par la précision de ses prises de vues aériennes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 28 sep 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Star Witness"><xTitre>The Star Witness&#xA;</xTitre><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1931. 68’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Walter&#xA0;Huston, Frances&#xA0;Starr, Grant&#xA0;Mitchell.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Juste après <xMiniTexte_Italic>L’Ennemi public</xMiniTexte_Italic>, Wellman explore l’autre versant du film de gangsters&#xA0;: comment une famille ordinaire, témoin d’un double meurtre, se retrouve terrorisée par le tueur. Un regard saisissant sur la psychologie de citoyens pris entre le feu de la police et celui du crime organisé.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 10 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Stingaree"><xTitre>Stingaree&#xA;</xTitre><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1934. 77’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Irene&#xA0;Dunne, Richard&#xA0;Dix, Mary&#xA0;Boland.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans l’Australie de la fin du XIX<xSup>e</xSup> siècle, Stingaree est un charmant bandit qui vole les riches et s’en amuse. Mais comme il a aussi la fibre artistique, il s’improvise découvreur de talents. Une comédie d’aventures, menée tambour battant, avec Richard Dix en Robin des bois, qui en pince pour Irene Dunne, servante ingénue à la voix d’or.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 27 sep 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Tempête sur la ligne"><xTitre>Tempête sur la ligne&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Looking for Trouble)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1934. 80’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Spencer&#xA0;Tracy, Jack&#xA0;Oakie, Constance&#xA0;Cummings.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les péripéties d’un duo de réparateurs de téléphones, qui tiennent autant de la comédie potache que du drame policier derrière un soupçon de romance. Pour finir en forme de film catastrophe sur une belle reconstitution du séisme de Long Beach en 1933.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 27 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="This Man's Navy"><xTitre>This Man’s Navy&#xA;</xTitre><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1945. 100’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Wallace&#xA0;Beery, Tom&#xA0;Drake, James&#xA0;Gleason.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un nouveau film de propagande pour Wellman, et l’un des rares longs métrages à illustrer les opérations des dirigeables de l’US Navy. Conçu comme un hommage, <xMiniTexte_Italic>This Man’s Navy</xMiniTexte_Italic> mêle batailles et drôlerie, sérieux et divertissement, pour mieux rassembler les frères Beery à l’écran et construire l’un des films phares de la MGM dans les années 40.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 02 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Tombeur du Michigan"><xTitre>Le Tombeur du Michigan&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Reaching for the Sun)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1941. 90’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Joel&#xA0;McCrea, Ellen&#xA0;Drew, Eddie&#xA0;Bracken.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À travers l’histoire de Russ et Rita, en lutte pour maintenir leur couple, Wellman donne à voir la fin de la Grande Dépression et l’affection inaltérable d’un tandem d’amoureux, perdus entre disputes et réconciliations. Un récit simple et touchant, porté par l’impeccable duo Joel McCrea/Ellen Drew.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 20 sep 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Track of the Cat"><xTitre>Track of the Cat&#xA;</xTitre><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1954. 102’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Robert&#xA0;Mitchum, Teresa&#xA0;Wright, Diana&#xA0;Lynn, Tab&#xA0;Hunter.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une chasse à la panthère noire place trois frères à la conquête de leur destin. Après <xMiniTexte_Italic>L’Étrange Incident</xMiniTexte_Italic>, Wellman adapte à nouveau Walter Van Tilburg Clark dans un western psychologique&#xA0;–&#xA0;son dernier&#xA0;–&#xA0;conçu en noir et blanc, mais tourné en couleurs. Une traque en forme de drame familial, porté par le formidable Robert Mitchum.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 11 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Une étoile est née"><xTitre>Une étoile est née&#xA;</xTitre><xTitreVo>(A Star Is Born)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1937. 111’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Janet&#xA0;Gaynor, Fredric&#xA0;March, Adolphe&#xA0;Menjou.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’ascension d’une jeune actrice à Hollywood, chaperonnée par un comédien sur le déclin, qui sombre dans l’alcoolisme. Rêves de célébrité, gloire, chute et désillusions, <xMiniTexte_Italic>Une étoile est née</xMiniTexte_Italic> vaut à William Wellman sa première nomination à l’Oscar du meilleur réalisateur et remporte celui de la meilleure histoire originale. Un scénario intemporel sur le milieu du cinéma, qui ouvre la voie à plusieurs versions, dont le célèbre remake de George Cukor, ou plus récemment celui avec Lady Gaga et Bradley Cooper.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 29 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="La Ville abandonnée"><xTitre>La Ville abandonnée&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Yellow Sky)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1948. 98’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gregory&#xA0;Peck, Richard&#xA0;Widmark, Anne&#xA0;Baxter.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Poursuivis par des soldats, des hors-la-loi se réfugient dans une ville fantôme perdue au milieu du désert. Rongés par l’appât du gain, Richard Widmark et Gregory Peck s’affrontent dans un huis clos tendu, qui questionne la loyauté envers les siens et le désir de rédemption. Au cœur de la Vallée de la Mort, Wellman joue avec brio la carte de l’oppression et de la paranoïa grâce à une écriture ciselée et des personnages à l’ambiguïté troublante. Un western atypique, perpétuellement surprenant par sa violence contenue.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 30 aoû 17h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="La Voix que vous allez entendre"><xTitre>La Voix que vous allez entendre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Next Voice You Hear...)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1950. 83’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Whitmore, Nancy&#xA0;Davis, Gary&#xA0;Gray.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À la même heure, dans le monde entier, Dieu prend la parole à la radio tous les soirs. Wellman se concentre sur la vie d’une famille modeste de la banlieue de Los Angeles dont il capte avec réalisme le quotidien, de fins de mois difficiles en apparition mystique. Une réflexion sensible et drôle sur la croyance et ses conséquences.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 04 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Wild Boys of the Road"><xTitre>Wild Boys of the Road&#xA;</xTitre><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1933. 68’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Frankie&#xA0;Darro, Rochelle&#xA0;Hudson, Edwin&#xA0;Phillips.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Réalisé la même année que <xMiniTexte_Italic>Héros à vendre</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Les Enfants de la crise</xMiniTexte_Italic> est une nouvelle variation sur l’Amérique brisée par la Grande Dépression, cette fois vue à hauteur d’enfants. En quête d’un petit boulot, deux adolescents prennent la route parmi de nombreux autres compagnons de misère. Avec authenticité et une noirceur implacable, Wellman filme la crise et son cortège de souffrances. Sa peinture sans concession lui vaut de modifier le dénouement pour un <xMiniTexte_Italic>happy end</xMiniTexte_Italic> imposé par la société de production.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 22 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Woman Trap"><xTitre>Woman Trap&#xA;</xTitre><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1929. 82’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hal&#xA0;Skelly, Chester&#xA0;Morris, Evelyn&#xA0;Brent.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’histoire de deux frères aux parcours opposés&#xA0;: l’un est capitaine de police, l’autre un criminel en fuite. Pour la Paramount, Wellman signe un drame tendu, en plein essor du parlant, sans négliger la touche qui remplit l’arrière-plan avec ce qu’il faut de fantaisie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 06 sep 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Young Eagles"><xTitre>Young Eagles&#xA;</xTitre><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1930. 72’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Charles&#xA0;«&#xA0;Buddy&#xA0;»&#xA0;Rogers, Jean&#xA0;Arthur, Paul&#xA0;Lukas.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’idylle à Paris entre un aviateur en permission et une espionne américaine. Après le triomphe des <xMiniTexte_Italic>Ailes</xMiniTexte_Italic>, Wellman&#xA0;–&#xA0;ancien pilote passionné&#xA0;–&#xA0;confie de nouveau le rôle principal à Buddy Rogers, dans une intrigue amoureuse sur fond d’espionnage et de batailles aériennes. Basé sur les récits du héros de guerre Elliott White Springs, le film ne connaîtra malheureusement pas le même succès.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 07 sep 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>