<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Parlons cinéma... avec Olivier Assayas"><enTete><xTitreCycle>Parlons cinéma... avec Olivier Assayas&#xA;</xTitreCycle><action><actionSection title="Dialogues"><xActionSectionTitre>Dialogues&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Le Diable probablement</xActionFilms>, avec Olivier Assayas&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 13 juin 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>In girum imus nocte et consumimur igni</xActionFilms>, avec Olivier Assayas&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 20 juin 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Ådalen 31</xActionFilms>, avec Olivier Assayas&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 27 juin 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><presentation><xPresentationParagraphe>Je ne sais pas quels sont mes films préférés. Il y en a trop, et souvent je les ai oubliés. En général, je les ai découverts il y a longtemps et même si je me souviens qu’ils ont résonné en moi d’une façon différente des autres, je ne sais plus bien comment je les recevrais aujourd’hui. Ils persistent à habiter mes rêveries, mais est-ce bien eux, ou est-ce l’idée que je me fais d’eux, la façon dont je les ai transformés, à force de vivre avec leur souvenir&#xA0;?&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>À chaque âge, périodiquement, on redécouvre le cinéma. Et la porte doit rester ouverte, toujours, pour faire circuler l’air, circuler les films, dans le vortex de notre imagination, nous-mêmes réinventés, renouvelés par de nouvelles questions posées par de nouveaux films, que d’ailleurs on n’aime pas forcément de prime abord, mais qui nous touchent au point le plus sensible.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Et puis il y a encore d’autres films, d’une autre nature. Je n’aime pas revoir les films, j’aime les découvrir et puis bouger. Ceux-là je les ai revus. À tous les âges. Je les ai redécouverts et j’ai poursuivi avec eux au-delà des années un dialogue parfois serein, parfois plus trouble. J’ai été fasciné, ils se sont inscrits en moi, mais par période il m’est aussi arrivé d’en douter, douter d’eux et douter de moi. En tout cas, ce n’est pas d’histoire du cinéma qu’il s’agit, plutôt de cette façon mystérieuse dont les films nous révèlent à nous-mêmes, où l’art et la vie se mêlent.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Ils sont un miroir où l’on se reconnaît, mais qui nous dit aussi combien nous avons changé. Des films qui mesurent le passage du temps, sur eux et sur nous, indistinctement.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Olivier Assayas&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><groupe><film title="Le Diable probablement"><xTitre_First>Le Diable probablement&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Robert Bresson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1977. 95’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Antoine&#xA0;Monnier, Tina&#xA0;Irissari, Henri&#xA0;de&#xA0;Maublanc.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Robert Bresson est le cinéaste dont l’œuvre m’a le plus marqué. C’est sans doute parce que ses films transcendent le cinéma. Parce qu’il est l’un des plus grands artistes du XX<xSup>e</xSup> siècle. Et dans ses derniers films, que j’ai découverts lors de leur sortie en salle, moi-même porté par une vocation dont j’étais encore incertain d’où elle me mènerait, il m’est apparu comme le nord magnétique sur lequel régler ma boussole, le témoin, visionnaire, d’un monde ayant perdu ses valeurs et ses repères, abandonné à un matérialisme sans issue. L’œuvre de Robert Bresson ne fera que grandir parce que c’est chez lui que les jeunes cinéastes présents et à venir viendront chercher, comme je l’ai fait, le cinéma dans toute sa clarté, miroir non pas du monde mais de l’âme.&#xA0;—&#xA0;Olivier Assayas&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Olivier Assayas"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Olivier Assayas&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xInfosSeance_VSpace>Je 13 juin 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><groupe><film title="In girum imus nocte et consumimur igni"><xTitre>In girum imus nocte et consumimur igni&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Guy Debord&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1978. 100’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Parmi les œuvres qui m’ont marqué figure à une place particulière, et intime, <xMiniTexte_Italic>In girum imus nocte et consumimur igni</xMiniTexte_Italic>, sans doute le chef-d’œuvre de ce cinéaste méconnu qu’est paradoxalement Guy Debord, dont les œuvres théoriques, politiques autant que littéraires, ont éclipsé le cinéma. Il existe pourtant quelques films, une poignée, qui assureront sa place, unique, entièrement singulière dans l’histoire du septième art. Pour moi, la rencontre avec ce film a été la rencontre avec la poésie de mon époque. Le sentiment d’être au cœur incandescent des passions de mon temps, comme si ce film ignoré, mal compris, méprisé lors de sa sortie, était fait pour moi. Et il m’a accompagné toute ma vie jusqu’à ce que je puisse même lui rendre une infime part de ce qu’il m’a donné en contribuant activement à sa restauration, puis à sa résurrection.&#xA0;—&#xA0;Olivier Assayas&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Olivier Assayas"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Olivier Assayas&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xInfosSeance_VSpace>Je 20 juin 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><groupe><film title="Ådalen 31"><xTitre>Ådalen 31&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Bo Widerberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Suède. 1969. 110’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Peter&#xA0;Schildt, Kerstin&#xA0;Tidelius, Roland&#xA0;Hedlund.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Au début des années 30, une grève des dockers paralyse le nord de la Suède, tandis qu’une relation amoureuse se noue entre le fils d’un ouvrier et la fille du directeur de l’usine. Autour des événements tragiques d’Ådalen qui mèneront les sociaux-démocrates au pouvoir, Widerberg signe une chronique familiale et sentimentale d’une sensibilité à fleur de peau. Un tableau de la lutte des classes aussi minutieux que bouillonnant, qui sait merveilleusement mêler la colère des hommes à la beauté des petits gestes.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Olivier Assayas"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Olivier Assayas&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xInfosSeance_VSpace>Je 27 juin 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe></sousCycle></cycle>