<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><root xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/"><item><filmTitre>Bus Stop&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Joshua Logan&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1956. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Marilyn Monroe, Don Murray, Arthur O'Connell.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Un jeune cow-boy, participant au rodéo de Phoenix, rencontre une chanteuse de cabaret dans le bus. Il met tout en œuvre pour qu’elle quitte son ranch et l’homme avec qui elle doit se marier.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Certains l’aiment chaud&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Some Like It Hot)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Billy Wilder&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1959. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Marilyn Monroe, Tony Curtis, Jack Lemmon.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Chicago, 1929. Pour échapper à la mafia, deux musiciens se travestissent et partent en tournée avec un orchestre exclusivement féminin.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Chérie, je me sens rajeunir&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Monkey Business)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Howard Hawks&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1952. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Cary Grant, Ginger Rogers, Charles Coburn, Marilyn Monroe.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Un chimiste et son épouse absorbent une potion de jouvence conçue par inadvertance dans leur laboratoire par un chimpanzé. Leur métamorphose, si elle n’est pas physique, n’en est pas moins surprenante pour leur entourage.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Cinq mariages à l’essai&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(We’re Not Married!)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Edmund Goulding&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1952. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Ginger Rogers, Marilyn Monroe, Lee Marvin, Zsa Zsa Gabor.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Un juge de paix célèbre quelques mariages avant d’en avoir légalement le droit. Des années plus tard, ces cinq couples apprennent qu’ils ne sont finalement pas vraiment mariés.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Comment épouser un millionnaire&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(How to Marry a Millionaire)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Jean Negulesco&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1953. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Betty Grable, Marilyn Monroe, Lauren Bacall.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Trois mannequins new-yorkaises décident de tout mettre en œuvre pour épouser chacune un millionnaire.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Le Démon s’éveille la nuit&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Clash by Night)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Fritz Lang&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1952. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Barbara Stanwyck, Paul Douglas, Robert Ryan, Marilyn Monroe.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Après dix ans d’absence, Mae Doyle revient dans sa ville natale. Elle se marie avec Jerry, un marin pêcheur, qu’elle trompe avec le troublant Earl.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Les Désaxés&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(The Misfits)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>John Huston&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1961. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Clark Gable, Marilyn Monroe, Montgomery Clift, Eli Wallach.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Reno, Nevada. Roslyn divorce de son mari et fait la rencontre de Gay, qui vient de se séparer de sa compagne éphémère. Ils prennent en auto-stop le jeune Perce, qui doit participer à un rodéo à Dayton.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Eve&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(All About Eve)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Joseph L. Mankiewicz&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1950. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Bette Davis, Anne Baxter, George Sanders, Celeste Holm.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Une jeune femme effacée s’introduit dans l’entourage de son idole, actrice de théâtre. Son ascension va être fulgurante.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>The Fireball&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Tay Garnett&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1950. 16&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Mickey Rooney, Pat O'Brien, Beverly Tyler, Marilyn Monroe.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Johnny quitte l’orphelinat du père O’Hara et souhaite devenir une star du patin à roulettes avec l’aide de Mary. Le succès change sa personnalité.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Les Hommes préfèrent les blondes&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Gentlemen Prefer Blondes)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Howard Hawks&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1953. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Jane Russell, Marilyn Monroe, Charles Coburn.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Blonde et brune, Dorothy et Lorelei, séduisantes danseuses de cabaret, sont aussi dangereuses l’une que l’autre pour les hommes qui les approchent d’un peu trop près.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>La Joyeuse parade&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(There’s No Business Like Show Business)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Walter Lang&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1954. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Donald O'Connor, Mitzi Gaynor, Marilyn Monroe.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Les «&#x202F;Cinq Donahue&#x202F;», Molly, Terence Donahue et leurs trois enfants, sont des vedettes de music-hall. L’arrivée de Vicky, une chanteuse de cabaret dont Tim tombe amoureux, menace la cohésion du groupe.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Le Milliardaire&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Let’s Make Love)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>George Cukor&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1960. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Marilyn Monroe, Yves Montand, Tony Randall.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Jean-Marc Clément possède une puissante compagnie internationale, règne sur la bourse de New York et multiplie les conquêtes féminines. Apprenant un jour qu’il va être pris pour cible par un spectacle satirique de Broadway, il décide d’intégrer la troupe incognito.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Niagara&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Henry Hathaway&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1953. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Marilyn Monroe, Joseph Cotten, Jean Peters.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Pour sa lune de miel, Ray et Polly se rendent aux chutes du Niagara. Sympathisant avec la femme de leur voisin, ils découvrent qu’elle a un amant.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Le Prince et la danseuse&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(The Prince and the Showgirl)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Laurence Olivier&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1957. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Laurence Olivier, Marilyn Monroe.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>En 1911, le prince Charles, régent du petit royaume de Karpathie, vient à Londres représenter son pays aux cérémonies du couronnement de George V. Assistant à une revue légère, il tombe sous le charme d’une jeune actrice américaine.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Quand la ville dort&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(The Asphalt Jungle)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>John Huston&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1950. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Sterling Hayden, Louis Calhern, Jean Hagen, James Whitmore.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Tout juste sorti de prison, le docteur Reidenschneider, pour préparer un casse de grande ampleur, recrute une équipe de quatre spécialistes.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Les Reines du music-hall&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Ladies of the Chorus)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Phil Karlson&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1948. 16&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Marilyn Monroe, Adele Jergens, Rand Brooks, Nana Bryant.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>May Martin, une danseuse de revue, tente de dissuader sa fille Peggy, qui se produit sur scène avec elle, d’épouser un riche admirateur.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Rivière sans retour&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(River of No Return)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1954. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Marilyn Monroe, Robert Mitchum, Rory Calhoun.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>À sa sortie de prison, Matt Calder retourne dans un camp de chercheurs d’or pour récupérer son fils Mark, qui a été recueilli par Kay, une chanteuse de saloon.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Sept ans de réflexion&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(The Seven Year Itch)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Billy Wilder&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1955. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Marilyn Monroe, Tom Ewell, Evelyn Keyes.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Sa famille partie en vacances, un père de famille tranquille se retrouve seul dans son appartement new-yorkais. La présence de sa ravissante nouvelle voisine ne tarde pas à l’obséder.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Troublez-moi ce soir&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Don’t Bother to Knock)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Roy Ward Baker&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1952. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Richard Widmark, Marilyn Monroe, Anne Bancroft.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Des clients fortunés d’un grand hôtel font appel à une baby-sitter pour garder leur fille. Leur choix se porte sur Nell, la nièce du garçon d’ascenseur, une jeune femme gentille et discrète d’apparence.&#xA;</filmSynopsis></item></root>