<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Robert Benton"><enTete><xTitreCycle>Robert Benton&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>19 - 26 mars 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Kramer contre Kramer</xActionFilms>, avec Murielle Joudet&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 23 mar 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Aux origines du Nouvel Hollywood, dont il a été l’un des plus discrets initiateurs, Benton signe le script de <xOuvertureParagraphe_Italic>Bonnie and Clyde</xOuvertureParagraphe_Italic>. Un coup de maître, que Hollywood confirmera en le nommant par la suite cinq fois aux Oscars&#xA0;–&#xA0;notamment pour <xOuvertureParagraphe_Italic>Kramer contre Kramer</xOuvertureParagraphe_Italic>, qui lui vaudra la statuette de meilleur réalisateur. Son art du récit fait merveille dans les films qu’il écrit (<xOuvertureParagraphe_Italic>Les Saisons du cœur</xOuvertureParagraphe_Italic>) tout autant que dans ses adaptations de prestige. On pourra ainsi revoir le mésestimé <xOuvertureParagraphe_Italic>Billy Bathgate</xOuvertureParagraphe_Italic>, ou encore <xOuvertureParagraphe_Italic>La Couleur du mensonge</xOuvertureParagraphe_Italic>, tiré de <xOuvertureParagraphe_Italic>La Tache</xOuvertureParagraphe_Italic> de Philip Roth.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Le charme discret de Robert Benton&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Robert Benton est un paradoxe à plus d’un titre&#xA0;: sévèrement dyslexique dans son enfance, ne sachant toujours pas maîtriser la ponctuation ni l’orthographe, il devient, avec son partenaire David Newman, l’un des scénaristes les plus courtisés du métier à la fin des années 60 (<xPresentationParagraphe_Italic>Bonnie and Clyde</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>What’s Up, Doc?</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Superman</xPresentationParagraphe_Italic>). Sa carrière de cinéaste n’était pas plus évidente. Quel réalisateur a dû passer un test, comme l’a exigé Paramount, pour pouvoir mettre en scène son premier film, <xPresentationParagraphe_Italic>Bad Company</xPresentationParagraphe_Italic>, modeste western avec Jeff Bridges&#xA0;? Et quel réalisateur se définit, comme il le fera en 2011 dans une longue interview pour la Writers’ Guild&#xA0;: «&#xA0;Pragmatique, raisonnable, [s’]efforçant toujours de ne pas jouer à l’artiste&#xA0;» (<xPresentationParagraphe_Italic>«&#xA0;Get rid of the arty shit&#xA0;»</xPresentationParagraphe_Italic>)&#xA0;? Ce qui explique sans doute pourquoi il n’est jamais cité comme référence dans les écoles de cinéma et qu’il n’a guère de crédit en France. Pourtant, il a travaillé avec les plus grandes stars, et plus d’une fois&#xA0;: Meryl Streep, Dustin Hoffman, Bruce Willis, Paul Newman, Jeff Bridges...&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Autre paradoxe&#xA0;: ayant appris à dessiner pour compenser son handicap avec les mots, Benton se retrouve à New York dans les années 60 directeur artistique d’<xPresentationParagraphe_Italic>Esquire</xPresentationParagraphe_Italic>, quand le magazine a le pouls du pays. Avec son compère David Newman, rédacteur à la revue, il décrète ce qui est <xPresentationParagraphe_Italic>in</xPresentationParagraphe_Italic> et ce qui est <xPresentationParagraphe_Italic>out</xPresentationParagraphe_Italic>, avant que ce genre d’exercice ne se banalise, et certainement avant Gainsbourg. Alors comment réconcilier ce hipster new-yorkais avec l’adolescent texan un brin retardé, qui a appris la narration non en lisant des livres mais en allant au cinéma trois fois par semaine dans un bled au sud de Dallas durant la Grande Dépression, ou avec le classicisme de son cinéma&#xA0;?&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>De son propre aveu, le scénario de <xPresentationParagraphe_Italic>Bonnie and Clyde</xPresentationParagraphe_Italic> (un coup d’essai) était destiné à Truffaut et n’avait que peu de choses à voir avec le produit fini. C’était <xPresentationParagraphe_Italic>Jules et Jim</xPresentationParagraphe_Italic> mâtiné de <xPresentationParagraphe_Italic>Tirez sur le pianiste</xPresentationParagraphe_Italic>, et Benton était tellement entiché de la Nouvelle Vague qu’il lui emprunta souvent son directeur photo emblématique, Nestor Almendros. Sa carrière s’inscrit, à peu de choses près, entre deux films policiers crépusculaires, <xPresentationParagraphe_Italic>Le chat connaît l’assassin</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1977) et le superbe <xPresentationParagraphe_Italic>L’Heure magique</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1998), deux variations sur le détective privé en fin de course. Le premier, solitaire et quasi mutique, est basé sur son père&#xA0;; le second entretient des relations si incestueuses avec ses clients qu’il devient leur locataire. <xPresentationParagraphe_Italic>Le Chat...</xPresentationParagraphe_Italic> était clairement influencé par Robert Altman, qui produisait, et par le révisionnisme du genre qu’il avait développé dans <xPresentationParagraphe_Italic>Le Privé</xPresentationParagraphe_Italic> en 1973. «&#xA0;Altman m’a tout appris de la mise en scène, dira plus tard Benton, même s’il m’a viré au moins cinq fois du tournage. Il m’a appris à ne pas vouloir tout diriger, à faire confiance aux acteurs, à laisser leur place aux accidents.&#xA0;»&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Dans <xPresentationParagraphe_Italic>L’Heure magique</xPresentationParagraphe_Italic>, il réunit des vedettes magnifiques en fin de course (Paul Newman, Gene Hackman, Susan Sarandon, James Gardner) jouant des personnages qui frôlent eux aussi la ligne d’arrivée. Le film exhibe un fétiche presque comique pour l’architecture <xPresentationParagraphe_Italic>mid-century</xPresentationParagraphe_Italic> californienne&#xA0;: le producteur Hackman et son épouse Sarandon habitent la maison art déco que Cedric Gibbons fit construire à Santa Monica pour sa femme Dolores Del Rio en 1930. L’ancien flic James Gardner, grâce aux pots-de-vin accumulés, peut s’offrir d’habiter la Jacobsen House, une des maisons conçues par John Lautner, reconnaissable à son plan hexagonal et ses murs en verre. Benton donne même un rôle spirituel à la demeure quand Gardner et Newman se résignent à en découdre. Alors qu’il tire au jugé dans plusieurs reflets de vitres, Gardner remarque&#xA0;: «&#xA0;C’est drôle, on ne pense jamais à ces éventualités quand on emménage.&#xA0;»&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Benton a fait d’autres films, moins réussis. Et ses succès sont souvent mal aimés des cinéphiles. Ainsi, on a pu mépriser <xPresentationParagraphe_Italic>Kramer contre Kramer</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1979) surtout à cause de l’accumulation excessive d’Oscars récoltés, et pour son thème (divorce, relation père et fils) qui capturait pourtant le <xPresentationParagraphe_Italic>Zeitgeist</xPresentationParagraphe_Italic> de l’époque. Il y a cependant beaucoup de moments vrais, surtout dus à Dustin Hoffman (lui-même en instance de divorce), qui s’était tellement investi dans le film que Benton lui a offert de partager son crédit de réalisateur. L’acteur a décliné, mais c’est ce genre de modestie qui plaisait aux vedettes, et qui les faisait revenir à lui. En 1991, Hoffman n’est pas moins sensationnel dans le rôle du gangster Dutch Schultz pour <xPresentationParagraphe_Italic>Billy Bathgate</xPresentationParagraphe_Italic>, l’excellente adaptation du roman d’E. L. Doctorow, un des rares films de studio de Benton. Lorsqu’il trouve tardivement un partenaire à la hauteur de David Newman avec le romancier Richard Russo, Paul Newman leur offre deux prestations spéciales et subtiles, dans <xPresentationParagraphe_Italic>L’Heure magique</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>Un homme presque parfait</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1994). Dans ce dernier, Benton et Russo font merveille dans ce qui reste la fondation de l’œuvre du cinéaste&#xA0;: la «&#xA0;famille&#xA0;» dans le premier, la communauté dans le second. Paul Newman dans <xPresentationParagraphe_Italic>Un homme presque parfait</xPresentationParagraphe_Italic> dément sa réputation de bon à rien bagarreur et découvre, quand il doit faire un court séjour en prison, qu’il n’est «&#xA0;pas facile à remplacer&#xA0;» dans la petite ville où il vit.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>On retrouve ce sens de la communauté dans <xPresentationParagraphe_Italic>Les Saisons du cœur</xPresentationParagraphe_Italic>, son troisième film, et le plus personnel. Cette évocation de sa ville natale (Waxahachie, Texas) durant la Dépression, centré sur un personnage inspiré par sa grand-mère, pourra sembler rebutante à certains, mais le film possède un charme subtil, nous surprenant à l’abord de tous les clichés du mélo racial. Oui, le fermier-vagabond joué par Danny Glover qui s’allie à la jeune veuve (Sally Field) aura bien sa récolte&#xA0;; oui, le Klan se pointe et Glover est sauvé du lynchage (par un aveugle, John Malkovich). Mais il devra néanmoins quitter la ferme. Benton est un réaliste plus qu’un dramaturge, et quand il termine son film par la scène d’église attendue, il subvertit encore le cliché, montrant tous les morts et les absents contribuer à la quête, ceux qui devraient être là en vrai, dans un monde parfait. Le cinéma de Robert Benton n’est pas toujours parfait, loin de là, mais il récompense souvent la patience.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Philippe Garnier&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="Bad Company"><xTitre_First>Bad Company&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Robert Benton&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1972. 93’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jeff&#xA0;Bridges, John&#xA0;Savage, Barry&#xA0;Brown.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Jusqu’alors scénariste aux côtés de David Newman (<xMiniTexte_Italic>Bonnie and Clyde</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Le Reptile</xMiniTexte_Italic>...), Robert Benton réalise un western sombre, désenchanté, sur fond de guerre de Sécession. En 1865, pour échapper à la conscription, un fils de bonne famille décide, avec la bénédiction de ses parents, de gagner l’Ouest. Accompagné par un voyou sans scrupules, il fuit la violence de la guerre pour celle d’une vie rude, marquée par la faim, le froid, les rivalités. Dans cette croisade où la sauvagerie est éclairée par instants d’humour et de malice, le tandem insolite glisse vers l’amitié. Démythification de l’Ouest, rêves de jeunesse étouffés&#xA0;: un western réaliste, imprégné de l’esprit <xMiniTexte_Italic>seventies</xMiniTexte_Italic>&#xA0;–&#xA0;et dans lequel il n’est pas interdit de voir l’allégorie d’une génération qui refuse d’aller combattre au Vietnam. Avec un talentueux Jeff Bridges, tout juste auréolé du succès de <xMiniTexte_Italic>La Dernière Séance</xMiniTexte_Italic> de Peter Bogdanovich.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 19 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Billy Bathgate"><xTitre>Billy Bathgate&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Benton&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1991. 105’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dustin&#xA0;Hoffman, Nicole&#xA0;Kidman, Loren&#xA0;Dean.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La photo de Nestor Almendros est somptueuse, Dustin Hoffman cabotine avec un plaisir gourmand, et Nicole Kidman est la femme à protéger&#xA0;–&#xA0;ce dont se charge le jeune Billy Bathgate, Rastignac tout juste recruté dans la mafia new-yorkaise. Scénariste à succès de <xMiniTexte_Italic>Bonnie and Clyde</xMiniTexte_Italic>, Robert Benton se trouve cette fois derrière la caméra pour un nouveau film de gangsters. Ou le portrait fascinant du célèbre Dutch Schultz, mafieux caractériel, qui sévit notamment pendant la Prohibition, et qui, en mourant, emporta avec lui l’énigme d’un trésor caché. Violence, combines, triangle amoureux, l’ascension et la chute&#xA0;: «&#xA0;C’est moins un film de gangsters qu’un film sur les films de gangsters&#xA0;» confiera le cinéaste qui livre, entre l’histoire et la légende, une vision romantique du Milieu, autant qu’un instantané de l’époque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 23 mar 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Chat connaît l'assassin"><xTitre>Le Chat connaît l’assassin&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Late Show)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Benton&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1977. 94’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Art&#xA0;Carney, Lily&#xA0;Tomlin, Bill&#xA0;Macy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La recherche morose d’un chat disparu se meut en enquête sur un assassinat. Un privé retraité, sourdingue et claudiquant, forme un duo inédit avec une excentrique. Les figures tutélaires (Bogart et son portrait) trônent dans l’ombre, et cet hommage nostalgique au film noir, transposé dans l’atmosphère des <xMiniTexte_Italic>seventies</xMiniTexte_Italic>, baigne dans un humour caustique. Prix Edgar Poe du meilleur scénario.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 22 mar 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Couleur du mensonge"><xTitre>La Couleur du mensonge&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Human Stain)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Benton&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2003. 108’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anthony&#xA0;Hopkins, Nicole&#xA0;Kidman, Ed&#xA0;Harris, Gary&#xA0;Sinise.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Accusé d’avoir tenu des propos racistes envers deux étudiants, un professeur d’université démissionne. En même temps qu’il entame une liaison avec une jeune femme, il confie son histoire à un écrivain renommé. Flashbacks, atmosphère trouble, discriminations et poids du passé&#xA0;: Robert Benton adapte <xMiniTexte_Italic>La Tache</xMiniTexte_Italic> de Philip Roth, et dissèque avec précision les fêlures et la noirceur de l’âme humaine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 26 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Feast of Love"><xTitre>Feast of Love&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Benton&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2007. 97’. Numérique. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Morgan&#xA0;Freeman, Greg&#xA0;Kinnear, Radha&#xA0;Mitchell.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un bar de Portland, Oregon, les relations se nouent et se dénouent, sous le regard du gérant, le vieux Harry&#xA0;–&#xA0;Morgan Freeman, en narrateur placide. Une variation sur l’amour sous toutes ses formes, qui mêle avec habileté, comme souvent chez Robert Benton, le rire et l’émotion.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 26 mar 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="L'Heure magique"><xTitre>L’Heure magique&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Twilight)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Benton&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1997. 94’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Paul&#xA0;Newman, Susan&#xA0;Sarandon, Gene&#xA0;Hackman, James&#xA0;Gardner.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;Twilight&#xA0;» ou le crépuscule, l’heure du bilan et de toutes les résolutions&#xA0;: Harry Boss, privé usé et désabusé, habite chez un couple d’amis et végète entre deux missions minables. Jusqu’à ce qu’on lui demande d’enquêter sur la mort, déjà ancienne, de l’ex de madame. Robert Benton s’appuie sur son trio d’acteurs et prend son temps pour construire un film tortueux, noir malgré les reflets de la luxueuse piscine et le sourire mystérieux de Susan Sarandon. Les cadavres dégringolent du placard resté jusque-là entrebaillé, tandis que face à Gene Hackman, Paul Newman joue les Philip Marlowe avec sa classe et son élégance. Un polar dépourvu de tout cynisme, qui questionne les valeurs, honneur, sincérité, et rend grâce avec une touche de mélancolie&#xA0;–&#xA0;notamment la partition d’Elmer Bernstein&#xA0;–&#xA0;à un certain classicisme hollywoodien.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 24 mar 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><groupe><film title="Kramer contre Kramer"><xTitre>Kramer contre Kramer&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kramer vs Kramer)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Benton&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1979. 105’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dustin&#xA0;Hoffman, Meryl&#xA0;Streep, Justin&#xA0;Henry, Jane&#xA0;Alexander.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Ouverture&#xA0;: Meryl Streep, déchirée, couche son enfant. Puis, pendant près d’une heure, on ne la verra plus. Maman est partie. Alors, comme un Lego, se construit dans les bribes du quotidien une relation père-fils, boiteuse, précieuse. Jusqu’au retour de la mère, des mois plus tard, qui réclame la garde du petit Billy. D’un roman d’Avery Corman, Robert Benton a tiré un scénario sobre, qu’il met en scène avec délicatesse&#xA0;: un plan dans l’embrasure d’une porte souligne une intimité fragile, la joie de vivre s’invite dans une promenade à Central Park, la douleur de la séparation éclate dans la violence des mots échangés lors du procès. Un grand film social, reflet de son époque, qui aborde de front la place de l’enfant, la libération de la femme et le rôle du père (Dustin Hoffman, bouleversant). Et un quinté gagnant aux Oscars, où <xMiniTexte_Italic>Kramer contre Kramer</xMiniTexte_Italic> décroche les statuettes des meilleurs film, réalisateur, scénario et interprètes.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Murielle Joudet"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Murielle Joudet&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Isaac Gaido-Daniel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Parce qu’une femme s’émancipe, un homme rencontre son fils, et les actions qui vont avec&#xA0;: l’emmener à l’école, lui préparer du pain perdu, faire les devoirs et soigner les bobos. Rare sont les films qui parlent de ça&#xA0;: du divorce, et d’un homme découvrant que sa vie s’adosse au travail domestique d’une femme. Acteur qui encapsule l’air du temps comme personne, Dustin Hoffman, dont le rôle coïncide avec sa vie privée, voyage dans la peau d’une femme d’aujourd’hui. Trois ans après, <xMiniTexte_Italic>Tootsie</xMiniTexte_Italic> suivra.&#xA0;—&#xA0;Murielle Joudet&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 23 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="La Mort aux enchères"><xTitre>La Mort aux enchères&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Still of the Night)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Benton&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1982. 91’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Meryl&#xA0;Streep, Roy&#xA0;Scheider, Jessica&#xA0;Tandy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un antiquaire égorgé, une assistante suspecte et un psy qui mène l’enquête, dans un polar trouble sur fond de psychanalyse. Le spectateur arpente les dédales d’un labyrinthe où s’affrontent à chaque croisement Eros et Thanatos. Robert Benton rend hommage à Alfred Hitchcock, et sonde la dimension voyeuriste de l’analyse, comme de la mise en scène.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 22 mar 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Nadine"><xTitre>Nadine&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Benton&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1987. 83’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jeff&#xA0;Bridges, Kim&#xA0;Basinger, Rip&#xA0;Torn.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pris dans un enchaînement de catastrophes, un couple au bord du divorce tente de récupérer des photos compromettantes. La filiation avec <xMiniTexte_Italic>Vivement dimanche&#xA0;!</xMiniTexte_Italic> est clairement revendiquée par Benton, grand admirateur de Truffaut, et le ton lorgne vers Capra et Hawks. Une comédie de réconciliation pétillante, trempée dans les années 80, avec deux stars incontournables de la décennie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 23 mar 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Saisons du cœur"><xTitre>Les Saisons du cœur&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Places in the Heart)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Benton&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1984. 113’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sally&#xA0;Field, Danny&#xA0;Glover, John&#xA0;Malkovich, Ed&#xA0;Harris.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Au Texas, la Grande Dépression contraint une veuve à cultiver du coton, pour sauver sa maison et nourrir ses enfants. Benton replonge dans ses souvenirs familiaux&#xA0;–&#xA0;l’histoire retrace celle de sa propre grand-mère&#xA0;–, et filme le Ku-Klux-Klan, un typhon ravageur, les valeurs et la terre nourricière. Une vision authentique, quasi biblique, de l’Amérique des années 30. Oscar du meilleur scénario.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 22 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Un homme presque parfait"><xTitre>Un homme presque parfait&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Nobody’s Fool)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Benton&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1994. 110’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Paul&#xA0;Newman, Jessica&#xA0;Tandy, Bruce&#xA0;Willis.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans une paisible ville de province, un sexagénaire libre et irresponsable habite chez son ancienne institutrice (Jessica Tandy dans son dernier rôle). Robert Benton raconte avec un peu de mordant, et beaucoup de tendresse, le quotidien d’une poignée de marginaux, attachants, emmenés par Paul Newman en loser sympathique (sacré meilleur acteur à la Berlinale).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 24 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>