<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Ma petite Cinémathèque"><enTete><xTitreCycle>Ma petite Cinémathèque&#xA;</xTitreCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Cartouche"><xTitre_First>Cartouche&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Philippe de Broca&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1962. 114’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Claudia&#xA0;Cardinale, Jean&#xA0;Rochefort, Odile&#xA0;Versois.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Film de cape et d’épée vif, insolent, <xMiniTexte_Italic>Cartouche</xMiniTexte_Italic> privilégie l’élan et la fantaisie à la reconstitution historique. Jean‑Paul Belmondo compose un héros bondissant et goguenard tandis que Claudia Cardinale lui donne la réplique avec panache. Poursuites et duels ponctuent un divertissement élégant à la mise en scène légère, sous le signe de l’aventure.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 11 oct 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Chantons sous la pluie"><xTitre>Chantons sous la pluie&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Singin’ in the Rain)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Gene Kelly, Stanley Donen&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1952. 102’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gene&#xA0;Kelly, Donald&#xA0;O’Connor, Debbie&#xA0;Reynolds, Jean&#xA0;Hagen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux stars du cinéma muet tournent leur premier film parlant. Couleurs explosives, chorégraphies pétillantes, claquettes sous la pluie, et un trio d’acteurs qui enchaîne les numéros dans la bonne humeur&#xA0;: la plus grande comédie musicale de tous les temps, qui célèbre Hollywood et la magie du cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 03 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xAge10>&#x202F;10+&#x202F;&#xA;</xAge10></xInfosSeance></film><film title="Dumbo"><xTitre>Dumbo&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ben Sharpsteen, Norman Ferguson, Wilfred Jackson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1941. 64’&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>L’un des grands classiques des studios Disney, l’histoire poignante d’un éléphanteau élevé dans un cirque. Né avec d’immenses oreilles, moqué et rejeté par tous, Dumbo se lie d’amitié avec Timothée, sympathique souris, et deviendra la vedette du chapiteau lorsqu’il parviendra à voler. Une fable intemporelle sur la différence, et sur l’amour maternel, un éloge du courage et de la persévérance. Avec la mémorable séquence onirique de la marche des éléphants roses, imprégnée de surréalisme.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 19 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="L'Homme de Rio"><xTitre>L’Homme de Rio&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Philippe de Broca&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1964. 112’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Françoise&#xA0;Dorléac, Jean&#xA0;Servais.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un permissionnaire naïf est entraîné, jusqu’au Brésil, dans une course effrénée à la recherche de statues précolombiennes aux mystérieux pouvoirs. Dangereuses et farfelues, les aventures s’enchaînent au fil d’une bande dessinée grandeur nature, qui envoie valdinguer les codes du cinéma picaresque. Conçu par De Broca comme «&#xA0;le film idéal [qu’il aurait] aimé voir à douze ans&#xA0;», <xMiniTexte_Italic>L’Homme de Rio</xMiniTexte_Italic> invente une nouvelle figure du héros français&#xA0;: physique, drôle, insouciant, toujours en mouvement. Un modèle de légèreté solaire incarné avec un plaisir évident par Belmondo, tout en joie enfantine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 25 oct 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;<xAge9>&#x202F;9+&#x202F;&#xA;</xAge9></xInfosSeance></filmFocus><film title="Les Tribulations d'un Chinois en Chine"><xTitre>Les Tribulations d’un Chinois en Chine&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Philippe de Broca&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1965. 105’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Ursula&#xA0;Andress, Jean&#xA0;Rochefort.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Librement inspiré de Jules Verne, <xMiniTexte_Italic>Les Tribulations d’un Chinois en Chine</xMiniTexte_Italic> entraîne un milliardaire désabusé dans une odyssée fantasque, de Katmandou à Hong Kong. Un récit d’apprentissage devenu grand spectacle d’évasion, porté par des paysages vertigineux et l’énergie bondissante de Belmondo.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 22 nov 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Voleur de bicyclette"><xTitre>Le Voleur de bicyclette&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ladri di biciclette)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Vittorio De Sica&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1948. 85’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lamberto&#xA0;Maggiorani, Enzo&#xA0;Stajola, Lianella&#xA0;Carell.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Accompagné de son jeune fils, un père de famille erre dans les rues de Rome à la recherche de son instrument de travail, sa bicyclette, qu’il vient de se faire voler. Un chef-d’œuvre du néoréalisme, qui évoque avec tendresse les réalités sociales dans l’Italie de l’après-guerre. Et l’un des plus beaux films de l’histoire du cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 25 sep 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xAge8>&#x202F;8+&#x202F;&#xA;</xAge8></xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>