<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Ma petite Cinémathèque"><enTete><xTitreCycle>Ma petite Cinémathèque&#xA;</xTitreCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Les Aventures de Robin des Bois"><xTitre_First>Les Aventures de Robin des Bois&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(The Adventures of Robin Hood)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Michael Curtiz, William Keighley&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1938&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Errol&#xA0;Flynn, Olivia&#xA0;de&#xA0;Havilland, Basil&#xA0;Rathbone, Claude&#xA0;Rains.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Solidarité, duels, trahisons et manigances habiles&#xA0;: dans la forêt de Sherwood, les exploits bondissants de Robin des Bois, entre son amour pour la belle Marianne et la révolte qu’il mène contre le prince Jean. Un fleuron du Technicolor, qui fit d’Errol Flynn une star.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 29 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xAge8>&#x202F;8+&#x202F;&#xA;</xAge8></xInfosSeance></film><film title="Azur et Asmar"><xTitre>Azur et Asmar&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Michel Ocelot&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Espagne. 2006&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Le blond Azur, héritier du châtelain, et le brun Asmar, fils de la nourrice, sont élevés comme des frères, jusqu’à ce que la vie les sépare. Ils se retrouvent bien plus tard, rêvant tous deux d’épouser la fée des Djinns. Un bijou d’animation imprégné de poésie, qui parle de tolérance et de fraternité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 18 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xAge6>&#x202F;6+&#x202F;&#xA;</xAge6></xInfosSeance></film><film title="Bonjour"><xTitre>Bonjour&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ohayō)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Yasujirō Ozu&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1959. 94’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kōji&#xA0;Shidara, Masahiko&#xA0;Shimazu, Chishū&#xA0;Ryū, Kuniko&#xA0;Miyake.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le quotidien d’un petit quartier de banlieue pris dans le changement technologique né de l’après-guerre. Lointain descendant de <xMiniTexte_Italic>Gosses de Tokyo</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Bonjour</xMiniTexte_Italic> est le plus drôle, et faussement léger, des six derniers grands Ozu en couleurs. Sismographie des bouleversements de l’ordre établi, cousinage avec Tati (l’irruption de la modernité, la télévision que réclament les deux frères en grève de la parole)&#xA0;: une chronique sensible, particulièrement touchante tant Ozu y fait montre de délicatesse.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 15 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xAge10>&#x202F;10+&#x202F;&#xA;</xAge10></xInfosSeance></film><film title="Cartouche"><xTitre>Cartouche&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Philippe de Broca&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1962. 114’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Claudia&#xA0;Cardinale, Jean&#xA0;Rochefort, Odile&#xA0;Versois.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Film de cape et d’épée vif, insolent, <xMiniTexte_Italic>Cartouche</xMiniTexte_Italic> privilégie l’élan et la fantaisie à la reconstitution historique. Jean‑Paul Belmondo compose un héros bondissant et goguenard tandis que Claudia Cardinale lui donne la réplique avec panache. Poursuites et duels ponctuent un divertissement élégant à la mise en scène légère, sous le signe de l’aventure.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 01 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Chantons sous la pluie"><xTitre>Chantons sous la pluie&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Singin’ in the Rain)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Gene Kelly, Stanley Donen&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1952. 102’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gene&#xA0;Kelly, Donald&#xA0;O’Connor, Debbie&#xA0;Reynolds, Jean&#xA0;Hagen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux stars du cinéma muet tournent leur premier film parlant. Couleurs explosives, chorégraphies pétillantes, claquettes sous la pluie, et un trio d’acteurs qui enchaîne les numéros dans la bonne humeur&#xA0;: la plus grande comédie musicale de tous les temps, qui célèbre Hollywood et la magie du cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 18 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xAge10>&#x202F;10+&#x202F;&#xA;</xAge10></xInfosSeance></film><film title="Les Cinq Mille Doigts du docteur T."><xTitre>Les Cinq Mille Doigts du docteur T.&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Five Thousand Fingers of Dr T.)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roy Rowland&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tommy&#xA0;Rettig, Hans&#xA0;Conried, Mary&#xA0;Healy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans des décors impressionnants où éclatent les couleurs du Technicolor, les rêves et les cauchemars tout droit sortis de la tête de Bart&#xA0;: endormi sur ses exercices de piano, il imagine un monde où règne un musicien fou, le maléfique docteur T. Un film à l’énergie communicative, qui déborde de trouvailles visuelles et farfelues.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 24 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;<xAge10>&#x202F;10+&#x202F;&#xA;</xAge10></xInfosSeance></film><film title="Le Cirque"><xTitre>Le Cirque&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Circus)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Charles Chaplin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1928&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Charles&#xA0;Chaplin, Merna&#xA0;Kennedy, Al&#xA0;Ernest&#xA0;Garcia.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Poursuivi par la police, Charlot sème la pagaille dans un cirque. Un potentiel infini de gags et de pirouettes, et le cadre idéal pour toucher le cœur de la belle écuyère, amoureuse du funambule.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 04 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xAge4>&#x202F;4+&#x202F;&#xA;</xAge4></xInfosSeance></film><film title="Dumbo, l'éléphant volant"><xTitre>Dumbo, l’éléphant volant&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ben Sharpsteen, Norman Ferguson, Wilfred Jackson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1941. 64’&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>L’un des grands classiques des studios Disney, l’histoire poignante d’un éléphanteau élevé dans un cirque. Né avec d’immenses oreilles, moqué et rejeté par tous, Dumbo se lie d’amitié avec Timothée, sympathique souris, et deviendra la vedette du chapiteau lorsqu’il parviendra à voler. Une fable intemporelle sur la différence, et sur l’amour maternel, un éloge du courage et de la persévérance. Avec la mémorable séquence onirique de la marche des éléphants roses, imprégnée de surréalisme.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 30 sep 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Extraordinaire Voyage de Marona"><xTitre>L’Extraordinaire Voyage de Marona&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Anca Damian&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Roumanie-Belgique. 2018&#xA;</xInfosTechniques><xInfosSeance>Je 22 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="L'Homme de Rio"><xTitre>L’Homme de Rio&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Philippe de Broca&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1964. 112’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Françoise&#xA0;Dorléac, Jean&#xA0;Servais.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un permissionnaire naïf est entraîné, jusqu’au Brésil, dans une course effrénée à la recherche de statues précolombiennes aux mystérieux pouvoirs. Dangereuses et farfelues, les aventures s’enchaînent au fil d’une bande dessinée grandeur nature, qui envoie valdinguer les codes du cinéma picaresque. Conçu par De Broca comme «&#xA0;le film idéal [qu’il aurait] aimé voir à douze ans&#xA0;», <xMiniTexte_Italic>L’Homme de Rio</xMiniTexte_Italic> invente une nouvelle figure du héros français&#xA0;: physique, drôle, insouciant, toujours en mouvement. Un modèle de légèreté solaire incarné avec un plaisir évident par Belmondo, tout en joie enfantine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 08 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;<xAge9>&#x202F;9+&#x202F;&#xA;</xAge9></xInfosSeance></filmFocus><film title="James et la pêche géante"><xTitre>James et la pêche géante&#xA;</xTitre><xTitreVo>(James and the Giant Peach)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Henry Selick&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1995&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Plongée dans le merveilleux avec James, un orphelin maltraité par deux horribles tantes, qui reçoit un jour des langues de crocodile magiques. D’après le conte farfelu de Roald Dahl, un film sous influence burtonienne, mélange de prises de vues réelles et d’animation en volume.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 23 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Katia et le crocodile"><xTitre>Katia et le crocodile&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Káťa a krokodýl)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Věra Plívová-Šimková&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Tchécoslovaquie. 1965&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ywetta&#xA0;Hollauerová, Minka&#xA0;Malá, Oldřich&#xA0;Nový.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Me 21 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xAge5>&#x202F;5+&#x202F;&#xA;</xAge5></xInfosSeance></film><film title="La Main au collet"><xTitre>La Main au collet&#xA;</xTitre><xTitreVo>(To Catch a Thief)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alfred Hitchcock&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1954&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Cary&#xA0;Grant, Grace&#xA0;Kelly, Charles&#xA0;Vanel.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Accusé d’une série de vols de bijoux, un cambrioleur retraité sur la Côte d’Azur doit confondre le véritable coupable pour se disculper. Une comédie policière du maître Hitchcock, où le suspense le dispute à l’humour entre un bal costumé, un pique-nique ou une poursuite sur la route de la corniche.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 28 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xAge10>&#x202F;10+&#x202F;&#xA;</xAge10></xInfosSeance></film><film title="Les Tribulations d'un Chinois en Chine"><xTitre>Les Tribulations d’un Chinois en Chine&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Philippe de Broca&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1965. 105’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Ursula&#xA0;Andress, Jean&#xA0;Rochefort.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Librement inspiré de Jules Verne, <xMiniTexte_Italic>Les Tribulations d’un Chinois en Chine</xMiniTexte_Italic> entraîne un milliardaire désabusé dans une odyssée fantasque, de Katmandou à Hong Kong. Un récit d’apprentissage devenu grand spectacle d’évasion, porté par des paysages vertigineux et l’énergie bondissante de Belmondo.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 22 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Voleur de bicyclette"><xTitre>Le Voleur de bicyclette&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ladri di biciclette)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Vittorio De Sica&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1948. 85’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lamberto&#xA0;Maggiorani, Enzo&#xA0;Stajola, Lianella&#xA0;Carell.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Accompagné de son jeune fils, un père de famille erre dans les rues de Rome à la recherche de son instrument de travail, sa bicyclette, qu’il vient de se faire voler. Un chef-d’œuvre du néoréalisme, qui évoque avec tendresse les réalités sociales dans l’Italie de l’après-guerre. Et l’un des plus beaux films de l’histoire du cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 07 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xAge8>&#x202F;8+&#x202F;&#xA;</xAge8></xInfosSeance></film><film title="Le Voyage de Chihiro"><xTitre>Le Voyage de Chihiro&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Sen to Chihiro no kamikakushi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Hayao Miyazaki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 2001&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Piégés dans un monde de fantômes, de sorciers et d’esclaves, la jeune Chihiro doit affronter la sorcière Yubaba pour se sauver et libérer ses parents. Un conte tourbillonnant à l’imaginaire débordant, féerie d’images, de sons et de messages cachés qui racontent aussi une certaine histoire du Japon. Un petit chef-d’œuvre, Ours d’or et Oscar du meilleur film d’animation.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 11 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xAge8>&#x202F;8+&#x202F;&#xA;</xAge8></xInfosSeance></film><film title="Wall-E"><xTitre>Wall-E&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Andrew Stanton&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2008. 103’. DCP. VF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>La Terre, trop polluée, a été désertée par l’humanité, qui erre dans le cosmos en attendant des jours meilleurs. Seul reste un petit robot nettoyeur, qui poursuit à l’infini sa mission de collecte des déchets&#xA0;: Wall-E, doux rêveur, cousin technologique de Pinocchio, et bientôt amoureux. Un joyau des studios Pixar, à l’humour plein de délicatesse et aux références nostalgiques, une charge virulente et douloureusement visionnaire, décoiffante, universelle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 04 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;<xAge6>&#x202F;6+&#x202F;&#xA;</xAge6></xInfosSeance></film><film title="Zazie dans le métro"><xTitre>Zazie dans le métro&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Louis Malle&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1960&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Catherine&#xA0;Demongeot, Philippe&#xA0;Noiret, Carla&#xA0;Marlier, Annie&#xA0;Fratellini.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Entre deux trucages malins, le film tendre et drôle de Louis Malle suit l’espiègle Zazie, qui sème la zizanie dans la capitale. Une peinture burlesque d’après l’œuvre de Raymond Queneau, avec ses personnages pittoresques et son langage fleuri.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 25 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xAge6>&#x202F;6+&#x202F;&#xA;</xAge6></xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>