<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Ciné-club de Murielle Joudet"><enTete><xTitreCycle>Ciné&#x2011;club de Murielle Joudet</xTitreCycle><action><actionSection title="Séances avec dialogue"><xActionSectionTitre>Séances avec dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Gueule d'amour</xActionFilms>, À bout de souffle&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 23 sep 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>À bout de souffle</xActionFilms>, Gueule d'amour&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 15 oct 19h00</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><groupe><film title="Gueule d'amour"><xTitre_First>Gueule d’amour&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Jean Grémillon&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Allemagne. 1937. 94’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#xA0;Gabin, Mireille&#xA0;Balin, René&#xA0;Lefèvre.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Orange, 1936. Un officier de garnison, qui fait flamber les cœurs, s’éprend d’une aventurière mondaine. Entre bonheurs simples, séparations et retrouvailles, la belle causera sa perte. Dans la veine classique des grands mélodrames français de l’époque, Grémillon filme leur tragique histoire d’amour, les ravages d’une passion dévorante et les déchirements intérieurs du beau militaire appelé «&#x202F;Gueule d’amour&#x202F;»&#xA0;–&#xA0;surnom qui restera attaché de longues années à Jean Gabin.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="À bout de souffle"><xTitreConf_VSpaceMin>À bout de souffle&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xSousTitreConf>Dialogue avec Murielle Joudet&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>Éreintant <xMiniTexte_Italic>Un drôle de dimanche</xMiniTexte_Italic>&#xA0;(1958) de Marc Allégret dans une de ses critiques, Godard écrivait à propos du jeune Belmondo qui y tenait un second rôle&#xA0;: «&#x202F;Encore faudrait-il utiliser ce génial acteur autrement et ailleurs.&#x202F;» Deux ans plus tard, il invente cet «&#x202F;autrement&#x202F;» et cet «&#x202F;ailleurs&#x202F;» avec <xMiniTexte_Italic>À bout de souffle</xMiniTexte_Italic>. Ce n’est pas seulement tout le cinéma qui se réinvente ici, de fond en comble, mais aussi l’idée même de l’acteur. Corps, gestes, visage, manière de parler, d’aimer, de se vêtir, ou de ne pas tenir en place. À eux deux, ils fabriquent une nouvelle manière&#xA0;–&#xA0;survoltée, désespérée&#xA0;–&#xA0;d’être un jeune homme français.&#xA0;—&#xA0;M. Joudet&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Me 23 sep 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><groupe><film title="À bout de souffle"><xTitre>À bout de souffle&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean-Luc Godard&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1960. 90’. DCP. <xVersionRestaureeGroupe>Version restaurée&#xA;</xVersionRestaureeGroupe></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Jean&#xA0;Seberg, Henri&#x2011;Jacques&#xA0;Huet, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Melville.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En 1960, Jean-Luc Godard rend un hommage effronté aux séries B américaines. Histoire policière débridée au style désinvolte, interprétée par de jeunes stars effervescentes, <xMiniTexte_Italic>À bout de souffle</xMiniTexte_Italic> lance la Nouvelle Vague et redéfinit les codes du cinéma moderne.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Gueule d'amour"><xTitreConf_VSpaceMin>Gueule d’amour&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xSousTitreConf>Dialogue avec Murielle Joudet&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>Film de commande adapté d’un roman d’André Beucler, <xMiniTexte_Italic>Gueule d’amour</xMiniTexte_Italic> fait partie de cette poignée de films qui, au mitan des années 30, forgent le mythe Gabin. Héros tragique et homme du peuple, prolétaire insoumis autant qu’autodestructeur avec lequel le public communie, l’acteur devient un motif fascinant que de grands cinéastes&#xA0;–&#xA0;Renoir, Duvivier, Carné&#xA0;–&#xA0;se passeront de main en main. Jean Grémillon semble ici livrer un film critique sur la persona de sa vedette&#xA0;: il s’amuse d’abord à ériger un sex-symbol qu’il nous donne à vénérer, avant de démonter sa propre création sous le feu d’une passion. Le mâle dominant n’est qu’un beau mirage.&#xA0;—&#xA0;M. Joudet&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Je 15 oct 19h00&#x202F;-&#x202F;HL</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe></sousCycle></cycle>