<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="James Cameron"><enTete><xTitreCycle>James Cameron&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>1 septembre - 24 novembre 2024&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="Abyss"><xTitre_First>Abyss&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(The Abyss)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>James Cameron&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1989. 140’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ed&#xA0;Harris, Mary&#xA0;Elizabeth&#xA0;Mastrantonio, Michael&#xA0;Biehn.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Budget considérable, innovations technologiques, effets spéciaux enchanteurs&#xA0;: Cameron, au sommet à Hollywood après <xMiniTexte_Italic>Terminator</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Aliens, le retour</xMiniTexte_Italic>, déploie tout son génie dans un huis clos à plus de 7&#xA0;000 mètres de fond. L’équipage d’une plateforme de forage est envoyé en mission de sauvetage auprès d’un sous-marin nucléaire en perdition au bord d’un abysse. Un blockbuster puissant et poétique, qui convoque Kubrick et <xMiniTexte_Italic>2001</xMiniTexte_Italic>, explore les peurs primales et fustige la bêtise humaine. Un sommet de science-fiction, pour une rencontre du troisième type en apnée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 01 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Aliens, le retour"><xTitre>Aliens, le retour&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Aliens)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>James Cameron&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1985. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sigourney&#xA0;Weaver, Michael&#xA0;Biehn, Lance&#xA0;Henriksen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Ripley revient&#xA0;! Avec ce deuxième volet de la saga, Cameron s’empare du mythe installé par Ridley Scott et y pose sa griffe, lui donnant une ampleur inattendue&#xA0;: après une première partie très martiale (les Marines caricaturaux missionnés pour sauver des colons aux prises avec les xénomorphes), Ripley reprend la main, à la fois terrorisée (humaine) et déterminée (surhumaine). Elle renoue avec sa propre maternité, tendue vers un seul but, sauver une fillette, et trouve le chemin de la rédemption dans un affrontement final de mère à mère. Monstrueux, intense, éblouissant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 08 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Avatar"><xTitre>Avatar&#xA;</xTitre><xRealisateurs>James Cameron&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2009. 150’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sam&#xA0;Worthington, Zoe&#xA0;Saldana, Sigourney&#xA0;Weaver.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>Avatar</xMiniTexte_Italic>, ou tout simplement le plus grand succès au box-office de toute l’histoire du cinéma. Un ancien Marine est envoyé par un groupe industriel sur la planète Pandora, habitée par le peuple des Na’vi. Cameron emmène le spectateur très loin dans la mythologie et le rêve, compose une ode à la nature dans un univers unique, pensé dans ses moindres détails. Trouvailles visuelles splendides (végétation, personnages), effets spéciaux à couper le souffle (<xMiniTexte_Italic>motion capture</xMiniTexte_Italic>, 3D) d’un réalisme saisissant&#xA0;: du très grand divertissement, pour en prendre plein les yeux.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 24 nov 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Avatar : La Voie de l'eau"><xTitre>Avatar&#xA0;: La Voie de l’eau&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Avatar: The Way of Water)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>James Cameron&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2022. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sam&#xA0;Worthington, Zoe&#xA0;Saldana, Sigourney&#xA0;Weaver.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Projet pharaonique de James Cameron, le deuxième volet des aventures de Jake Sully est une épopée éblouissante, sur fond de récit initiatique. Une nouvelle fois, le maître des effets spéciaux repousse les frontières, orchestre un feu d’artifice visuel avec notamment des séquences de <xMiniTexte_Italic>performance capture</xMiniTexte_Italic> filmées sous l’eau. L’écran est pour lui l’écrin rêvé pour partager avec le spectateur sa passion pour la technologie et ses défis les plus fous. Davantage qu’un film, une expérience de cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 24 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>