<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="James Cameron"><enTete><xTitreCycle>James Cameron&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>1 - 8 septembre 2024&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="Abyss"><xTitre_First>Abyss&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(The Abyss)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>James Cameron&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1989. 140’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ed&#xA0;Harris, Mary&#xA0;Elizabeth&#xA0;Mastrantonio, Michael&#xA0;Biehn.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Budget considérable, innovations technologiques, effets spéciaux enchanteurs&#xA0;: Cameron, au sommet à Hollywood après <xMiniTexte_Italic>Terminator</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Aliens, le retour</xMiniTexte_Italic>, déploie tout son génie dans un huis clos à plus de 7&#xA0;000 mètres de fond. L’équipage d’une plateforme de forage est envoyé en mission de sauvetage auprès d’un sous-marin nucléaire en perdition au bord d’un abysse. Un blockbuster puissant et poétique, qui convoque Kubrick et <xMiniTexte_Italic>2001</xMiniTexte_Italic>, explore les peurs primales et fustige la bêtise humaine. Un sommet de science-fiction, pour une rencontre du troisième type en apnée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 01 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Aliens, le retour"><xTitre>Aliens, le retour&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Aliens)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>James Cameron&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1985. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sigourney&#xA0;Weaver, Michael&#xA0;Biehn, Lance&#xA0;Henriksen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Ripley revient&#xA0;! Avec ce deuxième volet de la saga, Cameron s’empare du mythe installé par Ridley Scott et y pose sa griffe, lui donnant une ampleur inattendue&#xA0;: après une première partie très martiale (les Marines caricaturaux missionnés pour sauver des colons aux prises avec les xénomorphes), Ripley reprend la main, à la fois terrorisée (humaine) et déterminée (surhumaine). Elle renoue avec sa propre maternité, tendue vers un seul but, sauver une fillette, et trouve le chemin de la rédemption dans un affrontement final de mère à mère. Monstrueux, intense, éblouissant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 08 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus></sousCycle></cycle>