<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Mia Hansen-Løve"><enTete><xTitreCycle>Mia Hansen&#x2011;Løve&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>22 - 27 février 2021&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Avant-première"><xActionSectionTitre>Avant-première&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Bergman Island&#xA;</xActionFilms></xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Lu 22 fév 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Leçon de cinéma"><xActionSectionTitre>Leçon de cinéma&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Mia Hansen-Løve par Mia Hansen-Løve&#xA;</xActionTitre></xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 27 fév 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Tout est pardonné</xActionFilms>, par Constance Rousseau et Paul Blain (sous réserve)&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 24 fév 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Un amour de jeunesse</xActionFilms>, par Marion Monnier&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 24 fév 21h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Le Père de mes enfants</xActionFilms>, par Louis-Do de Lencquesaing&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 25 fév 19h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Maya</xActionFilms>, par Hélène Louvart (sous réserve)&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 26 fév 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><xPresentationTitre>Que sera, sera...&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>En sept longs métrages, de <xPresentationParagraphe_Italic>Tout est pardonné</xPresentationParagraphe_Italic> (2007) à <xPresentationParagraphe_Italic>Bergman Island</xPresentationParagraphe_Italic> (2021), Mia Hansen-Løve a exploré ce qui ne peut jamais l’être totalement&#xA0;: la vulnérabilité des êtres insaisissables, leur capacité à renaître alors qu’ils éprouvent leurs plus intimes fragilités. Son œuvre en cours, limpide et romanesque, se joue du temps qui passe et saute aisément par-dessus les territoires. Elle s’inscrit dans une mélancolie lumineuse et revivifiante.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Pamela fête ses six ans dans une ville de Vienne ensoleillée et rien ne sera bientôt plus jamais comme avant. Son père, Victor, flotte dans l’existence, il s’effacera sous peu du couple qu’il forme avec Annette. Pamela devra composer avec cette disparition pendant quelques années, avant qu’il ne resurgisse soudain dans sa vie d’étudiante parisienne. Bien des années plus tard, Chris, jeune réalisatrice de cinéma, la trentaine, partage nombre de points communs avec Pamela. Prise par le tournage d’un film sur l’île de Fårö en Suède, elle retrouvera ensuite sa fillette de 11 ans, qu’accompagne son père, également cinéaste. Des retrouvailles tellement simples qu’elles nous arrachent quelques larmes, tant on sent combien la filiation est une affaire de chair et d’âme. Entre les six ans de Pamela, lors des toutes premières scènes de <xPresentationParagraphe_Italic>Tout est pardonné</xPresentationParagraphe_Italic>, et les retrouvailles de Chris et de sa fille, dans la dernière séquence de <xPresentationParagraphe_Italic>Bergman Island</xPresentationParagraphe_Italic>, treize ans se seront écoulés, et sept longs métrages auront vu le jour. La boucle sera provisoirement bouclée entre deux enfances, dans l’œuvre naissante aux résonnances autobiographiques de Mia Hansen-Løve.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Les ponts peuvent tomber&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Au fil des films, la cinéaste s’est fabriqué de nouveaux souvenirs, proches et distants de la réalité, et a su nous rappeler combien le cinéma était avant tout une affaire de temps qui passe, d’années qui filent et donc de mélancolie. Ce qui nous semblait exister au présent est déjà évanoui l’espace d’une seconde. Dans <xPresentationParagraphe_Italic>Tout est pardonné</xPresentationParagraphe_Italic> comme dans <xPresentationParagraphe_Italic>Eden</xPresentationParagraphe_Italic>, dans <xPresentationParagraphe_Italic>Le Père de mes enfants</xPresentationParagraphe_Italic> comme dans <xPresentationParagraphe_Italic>Un amour de jeunesse</xPresentationParagraphe_Italic>, les ellipses sont fréquentes, parfois radicales, la concision est toujours de mise, les ruptures spatiales (entre ville et campagne, France et étranger) et temporelles sont déterminantes pour nourrir le romanesque.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>«&#xA0;Tu vois le pont là-bas, eh bien, un jour, il y avait un autre pont à la place, qui s’est effondré, il avait tout juste cent ans. Et à la place ils ont construit celui-là.&#xA0;» Sans le savoir, Victor, le père de Pamela dans <xPresentationParagraphe_Italic>Tout est pardonné</xPresentationParagraphe_Italic>, raconte ce jour-là à sa fille une petite histoire qui a valeur pour tous les personnages des films de Mia Hansen-Løve. Derrière leur force apparente et imposante, si les ponts peuvent tomber, alors les pères et les amants peuvent disparaître aussi. Comme ce producteur en faillite du <xPresentationParagraphe_Italic>Père de mes enfants</xPresentationParagraphe_Italic> qui semblait si fort avant de vaciller et de se tuer, comme Sullivan, le jeune amant d’<xPresentationParagraphe_Italic>Un amour de jeunesse</xPresentationParagraphe_Italic>, qui part au lieu d’aimer, préservant son indépendance. «&#xA0;J’ai retrouvé une liberté totale&#xA0;», dit Nathalie dans <xPresentationParagraphe_Italic>L’Avenir</xPresentationParagraphe_Italic>, après que son mari l’a quittée. Les personnages des films de Mia Hansen-Løve sont comme les saisons dont ils aiment tant les particularités&#xA0;: très contrastés, très secrets, insaisissables, à l’image du reporter de guerre Gabriel dans <xPresentationParagraphe_Italic>Maya</xPresentationParagraphe_Italic>, dont il est difficile de savoir ce qu’il recherche exactement, si ce n’est une sérénité dans la reconstruction après plusieurs mois de captivité.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Du déclin à la renaissance&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Comment (re)devenir soi-même&#xA0;? Cette quête partagée se raconte souvent par chapitres, ou, mieux, en deux grandes parties narratives. Dans <xPresentationParagraphe_Italic>Le Père de mes enfants</xPresentationParagraphe_Italic>, le récit redémarre à l’exacte moitié du film, après le suicide de Grégoire, laissant la place à l’énergie assurée de sa compagne Sylvia, et de Clémence, leur fille. Dans <xPresentationParagraphe_Italic>Eden</xPresentationParagraphe_Italic>, récit d’une trajectoire au long cours, Paul, DJ, évolant dans la mythologie de la French Touch électro, finit par quitter le monde de la musique pour aborder les rives de la littérature, et se reconstruire une vie à travers elle. «&#xA0;Si seulement j’avais la foi, mais j’ai une vocation, c’est une raison de vivre n’est ce pas immense déjà&#xA0;?&#xA0;»&#xA0;: Camille, dans <xPresentationParagraphe_Italic>Un amour de jeunesse</xPresentationParagraphe_Italic>, va soigner son chagrin d’amour par sa passion pour l’architecture.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Nous revient alors immédiatement en mémoire le poème de Joseph von Eichendorff que Victor, le père de <xPresentationParagraphe_Italic>Tout est pardonné</xPresentationParagraphe_Italic>, laisse à sa fille en guise de testament&#xA0;: «&#xA0;Ce qui décline aujourd’hui se lèvera demain comme une renaissance / certaines choses restent perdues dans la nuit / prends garde, reste alerte et plein d’entrain&#xA0;». Si les portraits en mouvement de Mia Hansen-Løve sont souvent sombres, hantés par des événements dramatiques, si les blessures intimes des personnages sont parfois béantes, ils sont toujours aussi très lumineux, laissant une place pour la renaissance, la lueur d’espoir, ou le miroitement d’un été&#xA0;: «&#xA0;Je n’ai aucune nostalgie du passé, j’attends tout de l’avenir&#xA0;» (Camille dans <xPresentationParagraphe_Italic>Un amour de jeunesse</xPresentationParagraphe_Italic>). Et <xPresentationParagraphe_Italic>que sera, sera</xPresentationParagraphe_Italic>, comme le chantait Doris Day.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Une cartographie de l’invisible&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Que la cinéaste ait intitulé l’un de ses films <xPresentationParagraphe_Italic>L’Avenir</xPresentationParagraphe_Italic> n’est d’ailleurs pas anodin. À l’image de ce fleuve, chanté par Johnny Flynn et Laura Marling, dans lequel se baigne Camille (<xPresentationParagraphe_Italic>Un amour de jeunesse</xPresentationParagraphe_Italic>) ou de cette boîte de nuit où danse Paul (<xPresentationParagraphe_Italic>Happy Song!</xPresentationParagraphe_Italic>) dans <xPresentationParagraphe_Italic>Eden</xPresentationParagraphe_Italic>, les fins des récits romanesques de Mia Hansen-Løve permettent aux personnages d’envisager le futur avec davantage de plénitude. Cette fuite en avant de l’intranquillité vers la quiétude se fonde sur une mise en scène claire, limpide, et un montage fluide, extrêmement musical et rythmé. Chaque trajet des personnages, chacun de leurs gestes, ces plans apparemment vides où il réfléchissent ou rêvent (Nathalie dans <xPresentationParagraphe_Italic>L’Avenir</xPresentationParagraphe_Italic>, Sylvia dans <xPresentationParagraphe_Italic>Le Père de mes enfants</xPresentationParagraphe_Italic>), cette attention aux paysages, aux maisons, l’importance des lieux (proche d’un Patrick Modiano en littérature), tout cela constitue la matière même d’un cinéma du sensible et de la sensorialité.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>À entendre l’un des personnages de <xPresentationParagraphe_Italic>Bergman Island</xPresentationParagraphe_Italic> affirmer que «&#xA0;lorsqu’on regarde quelque chose longtemps, il finit par être intéressant&#xA0;», on repense au <xPresentationParagraphe_Italic>Motif dans le tapis</xPresentationParagraphe_Italic> de Henry James. Les films sont mystérieusement reliés les uns aux autres par des échos et des indices&#xA0;: un désir de voyage en Inde dans <xPresentationParagraphe_Italic>Tout est pardonné</xPresentationParagraphe_Italic> appelle <xPresentationParagraphe_Italic>Maya</xPresentationParagraphe_Italic>, réalisé quelques années plus tard, le récit douloureux d’un chagrin d’amour dans <xPresentationParagraphe_Italic>Un amour de jeunesse</xPresentationParagraphe_Italic> rejaillit neuf ans après au cœur de <xPresentationParagraphe_Italic>Bergman Island</xPresentationParagraphe_Italic>. Ces liens, que l’on voit ou non, ces indices semés, constituent une cartographie de l’invisible où les fantômes du passé ne sont jamais totalement évanouis.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Bernard Payen&#xA;</xPresentationParagraphe></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="L'Avenir"><xTitre_First>L’Avenir&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Mia Hansen-Løve&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Allemagne. 2015. 100’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Isabelle&#xA0;Huppert, André&#xA0;Marcon, Roman&#xA0;Kolinka, Edith&#xA0;Scob.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Sa 27 fév 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Bergman Island"><xTitre>Bergman Island&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mia Hansen-Løve&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2021. 110’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tim&#xA0;Roth, Mia&#xA0;Wasikowska, Vicky&#xA0;Krieps, Anders&#xA0;Danielsen&#xA0;Lie.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Lu 22 fév 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Eden"><xTitre>Eden&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mia Hansen-Løve&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2014. 131’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Félix&#xA0;de&#xA0;Givry, Pauline&#xA0;Étienne.&#xA;</xGenerique></film><conf title="Mia Hansen-Løve par Mia Hansen-Løve"><xTitreConf_VSpaceMin>Mia Hansen-Løve par Mia Hansen-Løve&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Rencontre animée par Gabriela Trujillo et Bernard Payen&#xA;</xMentionAnimation><xInfosSeance_VSpace>Sa 27 fév 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Maya"><xTitre>Maya&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mia Hansen-Løve&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Allemagne. 2018. 107’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Aarshi&#xA0;Banerjee, Roman&#xA0;Kolinka, Alex&#xA0;Descas.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Ve 26 fév 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Hélène Louvart (sous réserve)&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Le Père de mes enfants"><xTitre>Le Père de mes enfants&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mia Hansen-Løve&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2009. 110’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Chiara&#xA0;Caselli, Louis&#x2011;Do&#xA0;de&#xA0;Lencquesaing, Alice&#xA0;de&#xA0;Lencquesaing.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Je 25 fév 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Louis-Do de Lencquesaing&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Tout est pardonné"><xTitre>Tout est pardonné&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mia Hansen-Løve&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2007. 105’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Paul&#xA0;Blain, Constance&#xA0;Rousseau, Marie&#x2011;Christine&#xA0;Friedrich.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Me 24 fév 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Constance Rousseau et Paul Blain (sous réserve)&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Un amour de jeunesse"><xTitre>Un amour de jeunesse&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mia Hansen-Løve&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Allemagne. 2011. 110’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lola&#xA0;Créton, Sebastian&#xA0;Urzendowsky, Magne&#x2011;Håvard&#xA0;Brekke.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Me 24 fév 21h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Marion Monnier&#xA;</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>