<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Marilyn Monroe"><enTete><xTitreCycle>Marilyn Monroe&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>8 avril - 24 mai 2026&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Conférence"><xActionSectionTitre>Conférence&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Marilyn Monroe, actrice : écoles de jeu</xActionTitre>, par Marguerite Chabrol&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 09 avr 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Dialogues"><xActionSectionTitre>Dialogues&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Bus Stop</xActionFilms>, avec Richard Dyer et Marguerite Chabrol&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 11 avr 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Niagara</xActionFilms>, avec Florence Tissot&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 18 avr 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>De ses débuts anonymes (<xOuvertureParagraphe_Italic>Les Reines du music-hall</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Ève</xOuvertureParagraphe_Italic>) à sa starification absolue (<xOuvertureParagraphe_Italic>Niagara</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Certains l’aiment chaud</xOuvertureParagraphe_Italic>), Marilyn Monroe se sera constamment vu nier son vrai statut&#xA0;: celui d’actrice. Revoir tous ses films, en parallèle de la grande exposition que lui consacre la Cinémathèque française, c’est aussi saisir rétrospectivement l’évolution d’une artiste, ses mues successives, et le jeu au travail (dont sa rencontre décisive avec Lee Strasberg). C’est redécouvrir, derrière l’ombre envahissante de l’icône, une immense comédienne.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Marilyn Monroe&#xA0;: (Re)voir l’actrice&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Marilyn Monroe est une star qui déborde et une actrice qu’on néglige. À l’instar de ses portraits géants&#xA0;–&#xA0;où elle figure en robe blanche soulevée par un courant d’air&#xA0;–, installés sur les frontons des cinémas américains pour la sortie de <xPresentationParagraphe_Italic>Sept ans de réflexion</xPresentationParagraphe_Italic>, il y a de la démesure chez l’icône. C’est par excellence la célébrité hollywoodienne que l’on peut connaître sans avoir vu aucun de ses films entièrement, mais que l’on identifie par des séquences isolées (<xPresentationParagraphe_Italic>«&#xA0;Diamonds Are a Girl’s Best Friend&#xA0;»</xPresentationParagraphe_Italic>) et surtout par beaucoup de photographies, d’images d’événements publics, et d’imitations ou «&#xA0;d’images d’images&#xA0;» dans la continuité du célèbre <xPresentationParagraphe_Italic>Diptyque Marilyn</xPresentationParagraphe_Italic> d’Andy Warhol.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Tout a été dit sur le mythe de Marilyn, sans cesse alimenté de points de vues et de récits contradictoires concernant sa biographie&#xA0;; sa naïveté ou son QI de génie&#xA0;; son statut d’emblème de l’Amérique des années 50 ou d’incarnation d’une féminité intemporelle&#xA0;; sa position complexe à Hollywood qui fait qu’on a perçu en elle aussi bien une victime des studios qu’une femme en voie d’émancipation, en avance sur son époque. Toutes ces interprétations ont alimenté autant de projections sur ses films et sur la façon de percevoir ses rôles.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Héritages ou modernité&#xA0;?&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Et si cette rétrospective était l’occasion de s’intéresser à l’interprète&#xA0;? Non seulement celle qui joue Marilyn devant les photographes, dans des interventions publiques et dans ses films&#xA0;: celle que l’on a fini par confondre avec sa créature. Mais aussi celle qui travaille ses rôles avec plus de sérieux que sa réputation professionnelle ne le laisse imaginer. Monroe a souvent été comprise rétroactivement. D’une part, sa mort prématurée a créé un effet de destin au prisme duquel on a relu sa carrière sous un angle tragique. D’autre part, sa relation conflictuelle à l’industrie hollywoodienne a été réexpliquée en fonction d’évolutions récentes dans la façon d’y saisir les rapports de pouvoir, en particulier concernant la place des actrices. Si pour voir la femme on a regardé vers l’avenir, pour voir l’actrice, il faut peut-être passer par un retour dans l’histoire des conventions de jeu. Dans le contexte de l’épanouissement d’un nouvel idéal de jeu plus «&#xA0;réaliste&#xA0;», alimenté notamment par l’influence de l’Actors Studio dans les années 50, Marilyn Monroe reste en décalage par rapport aux canons du moment, bien qu’elle ait fréquenté cette école et se soit plus largement nourrie de formations issues elles aussi de l’intégration de la Méthode de Stanislavski aux États-Unis. Monroe emprunte à d’autres traditions de jeu, éloignées du réalisme psychologique, aux artifices parfois assumés, comme la pantomime. Il n’est pas anodin que certains de ses films les plus importants proviennent d’un répertoire des années 20 et 30 mis au goût du jour (<xPresentationParagraphe_Italic>Les hommes préfèrent les blondes</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Comment épouser un millionnaire</xPresentationParagraphe_Italic>) ou se situent dans cette période (<xPresentationParagraphe_Italic>Certains l’aiment chaud</xPresentationParagraphe_Italic>). Monroe aurait aussi pu s’épanouir comme actrice à l’époque de Mae West et de Jean Harlow, quand on soupçonnait parfois les stars jouant les «&#xA0;blondes idiotes&#xA0;» de l’être littéralement, mais que la rhétorique permettait de lire la distance et l’autorité dans leur façon d’interagir avec leurs partenaires masculins.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Un style hybride&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Malgré la reconnaissance ponctuelle de certaines de ses prestations (une nomination et une récompense aux Golden Globes, par exemple, pour <xPresentationParagraphe_Italic>Bus Stop</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>Certains l’aiment chaud</xPresentationParagraphe_Italic>, témoignant de l’appréciation de la presse étrangère), peu de ses contemporains, en particulier aux États-Unis, sont prêts à reconnaître en Monroe un talent d’interprétation. Les excès de la star l’ont vite associée à une forme de caricature et ont empêché de voir ce qu’elle maîtrise. Or, pour voir&#xA0;–&#xA0;ou écouter&#xA0;–&#xA0;l’actrice, il faut éviter de traduire en traits de personnalité ce qui relève d’une construction et de l’hybridation de plusieurs styles de jeu. Pointer sa naïveté occulte son rythme comique fondé d’abord sur une lenteur recherchée, peut-être une inspiration de Mae West. Les contrastes d’intensité avec ses partenaires font que certaines de ses premières apparitions à l’écran donnent lieu à des morceaux de bravoure malgré leur brièveté, comme dans <xPresentationParagraphe_Italic>La Pêche au trésor</xPresentationParagraphe_Italic> face à Groucho Marx, ou dans <xPresentationParagraphe_Italic>Ève</xPresentationParagraphe_Italic>. Les décalages rythmiques culminent dans <xPresentationParagraphe_Italic>Sept ans de réflexion</xPresentationParagraphe_Italic>, à propos duquel on oublie souvent de souligner l’autodérision de l’actrice. Sa palette inclut aussi une forte part de comique physique (<xPresentationParagraphe_Italic>Comment épouser un millionnaire</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Le Prince et la Danseuse</xPresentationParagraphe_Italic>), et la recherche d’un nouveau registre comique, plus léger et sans fausse naïveté, que l’on peut voir dans le film réalisé par Laurence Olivier, se décèle encore dans les rushes de l’inachevé <xPresentationParagraphe_Italic>Something’s Got to Give</xPresentationParagraphe_Italic>.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>La juger vulgaire pour ses costumes&#xA0;–&#xA0;comme l’a fait Joan Crawford qui l’a traitée de <xPresentationParagraphe_Italic>«&#xA0;burlesque queen&#xA0;»</xPresentationParagraphe_Italic>,&#xA0;–&#xA0;réduit Monroe à un spectacle érotique bas de gamme, alors que son héritage du théâtre burlesque est aussi une réflexion sur l’autorité de l’interprète sur les spectateurs. Cela passe par un répertoire de postures et de gestes particulièrement mis en avant dans les numéros musicaux. <xPresentationParagraphe_Italic>Les hommes préfèrent les blondes</xPresentationParagraphe_Italic> en fournit les meilleurs exemples, mais c’est aussi l’enjeu du plus décrié <xPresentationParagraphe_Italic>La Joyeuse Parade</xPresentationParagraphe_Italic> ou de quelques numéros de <xPresentationParagraphe_Italic>Rivière sans retour</xPresentationParagraphe_Italic>. Si la voix parlée de Monroe est souvent fluette ou voilée, la voix chantée de la performeuse possède une assurance et un phrasé sans faille. Elle est particulièrement expressive dans ses inflexions musicales et son vibrato aussi aguicheur que mélancolique.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Enfin, souligner la fragilité psychologique de Monroe ne rend pas compte de son processus de construction des personnages. Il est surtout perçu à propos de <xPresentationParagraphe_Italic>Bus Stop</xPresentationParagraphe_Italic> ou des <xPresentationParagraphe_Italic>Désaxés</xPresentationParagraphe_Italic>, généralement considérés comme preuves de sa transformation en véritable actrice et de l’efficacité de son entraînement avec Lee Strasberg. Mais cette caractérisation psychologique dans un registre dramatique est à l’œuvre bien plus tôt dans sa carrière, en particulier dans les films qui précèdent immédiatement sa reconnaissance comme star, <xPresentationParagraphe_Italic>Troublez-moi ce soir</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>Le démon s’éveille la nuit</xPresentationParagraphe_Italic>, qui sont dès lors rétroactivement surprenants.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Si l’actrice Monroe reste difficile à appréhender, c’est qu’elle a souvent à interpréter une discordance stylistique avec ses partenaires ou avec la tonalité générale du film, en lien avec la force de son image. Elle adopte parfois des expressions ou gestuelles presque comiques qui contrastent avec le drame qui se joue, comme dans <xPresentationParagraphe_Italic>Niagara</xPresentationParagraphe_Italic>, ou affiche un excès de sérieux intentionnel dans les émotions de personnages <xPresentationParagraphe_Italic>a priori</xPresentationParagraphe_Italic> stéréotypés, comme dans <xPresentationParagraphe_Italic>Certains l’aiment chaud</xPresentationParagraphe_Italic>. Ces écarts, plus lisibles dans la comédie que dans le drame à l’époque où réalisme psychologique devient la norme, font qu’avec Monroe, le jeu reste aussi un art du faux.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Marguerite Chabrol&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><groupe><film title="Bus Stop"><xTitre_First>Bus Stop&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Joshua Logan&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1956. 94’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marilyn&#xA0;Monroe, Don&#xA0;Murray, Arthur&#xA0;O’Connell.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La rencontre d’une petite chanteuse de cabaret et d’un cow-boy mal dégrossi&#xA0;: <xMiniTexte_Italic>Bus Stop</xMiniTexte_Italic>, comédie romantique adaptée d’un succès de Broadway, révèle le talent comique de Marilyn. Après des mois d’apprentissage auprès de Lee Strasberg, elle s’affirme et décroche une nomination aux Golden Globes.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Richard Dyer et Marguerite Chabrol"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Richard Dyer et Marguerite Chabrol&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Florence Tissot&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>«&#xA0;Chérie&#xA0;» dans <xMiniTexte_Italic>Bus Stop</xMiniTexte_Italic> est un rôle que Marilyn Monroe souhaitait jouer afin de pouvoir composer avec la profondeur et l’intériorité que la pièce d’origine conférait au stéréotype de la «&#xA0;blonde idiote&#xA0;». La direction d’acteurs, la mise en scène et le scénario allant à l’encontre des efforts de Monroe, le film reste tout de même un de ses chefs-d’œuvre. La lumière et le maquillage, aussi bien que la performance de l’actrice, amplifient et critiquent l’éclat si caractéristique de sa blondeur à l’écran. Néanmoins cet éclat, qui l’a rendue si spéciale, n’est que l’apothéose de la représentation classique de la femme blanche, restituée avec plus d’évidence encore par le décor de cowboys contemporain du film. Alors que <xMiniTexte_Italic>Bus Stop</xMiniTexte_Italic> semble ne pas être conscient de sa propre spécificité ethnique, comme toute représentation blanche, le film est pourtant une exagération et un ébranlement de la «&#xA0;blanchité&#xA0;» dans son incarnation la plus frappante.&#xA0;—&#xA0;Richard Dyer&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 11 avr 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><filmFocus title="Certains l'aiment chaud"><xTitre>Certains l’aiment chaud&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Some Like It Hot)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Billy Wilder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1959. 120’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marilyn&#xA0;Monroe, Tony&#xA0;Curtis, Jack&#xA0;Lemmon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le délicieux duo Curtis/Lemmon, Marilyn qui habite l’écran, et la magie opère. Quiproquos, comique de situation, gestuelle, dialogues enlevés, et un génial sens du raccourci font de <xMiniTexte_Italic>Certains l’aiment chaud</xMiniTexte_Italic> un joyau de comédie. Wilder plante des aiguillons partout, vise l’Amérique de la Prohibition, la mafia, le FBI, manie l’art du faux-semblant avec dextérité et surtout une délectation communicative. Variation légère sur le travestissement, et de loin sur l’homosexualité, <xMiniTexte_Italic>Certains l’aiment chaud</xMiniTexte_Italic> est aussi une réflexion plus profonde sur le machisme et sur la sexualité, d’une totale modernité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 08 avr 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Di 10 mai 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Chérie, je me sens rajeunir"><xTitre>Chérie, je me sens rajeunir&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Monkey Business)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Howard Hawks&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1952. 97’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Cary&#xA0;Grant, Ginger&#xA0;Rogers, Charles&#xA0;Coburn, Marilyn&#xA0;Monroe.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un maître-mot&#xA0;: l’amusement. Et ce dès le générique et sa drolatique mise en abyme. Des personnages loufoques, un scénario rocambolesque, Marilyn Monroe encore balbutiante, la pétulante Ginger Rogers... Mais surtout Cary Grant et sa gestuelle travaillée, qui forme décidément le parfait duo acteur-réalisateur avec Howard Hawks pour cette pétillante cure de jouvence.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 11 avr 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Di 24 mai 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Cinq mariages à l'essai"><xTitre>Cinq mariages à l’essai&#xA;</xTitre><xTitreVo>(We’re Not Married!)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Edmund Goulding&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1952. 85’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ginger&#xA0;Rogers, Marilyn&#xA0;Monroe, Lee&#xA0;Marvin, Zsa&#xA0;Zsa&#xA0;Gabor.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une comédie douce-amère et sans concession sur le couple, en cinq histoires de faux mariages où s’entremêlent les quiproquos. Gingers Rogers plagie l’épouse modèle, Marilyn Monroe gagne un concours de beauté et Zsa Zsa Gabor tente de divorcer avec éclat.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 20 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Comment épouser un millionnaire"><xTitre>Comment épouser un millionnaire&#xA;</xTitre><xTitreVo>(How to Marry a Millionaire)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Jean Negulesco&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953. 96’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Betty&#xA0;Grable, Marilyn&#xA0;Monroe, Lauren&#xA0;Bacall.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Lauren Bacall, diablement classe, Betty Grable et son aura de pin-up, Marilyn Monroe, coquette et candide, ou trois facettes complémentaires de la femme, jouent les cruches à la recherche du mari idéal&#xA0;–&#xA0;et donc riche. Une comédie romantique non dénuée d’ironie, parsemée de références piquantes, et, pour l’anecdote, le premier film tourné en CinemaScope.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 10 avr 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Démon s'éveille la nuit"><xTitre>Le Démon s’éveille la nuit&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Clash by Night)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Fritz Lang&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1952. 105’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Barbara&#xA0;Stanwyck, Paul&#xA0;Douglas, Robert&#xA0;Ryan, Marilyn&#xA0;Monroe.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Explorant les méandres d’un triangle amoureux, Lang teinte ce drame passionnel de néoréalisme, plaçant une figure de femme au centre de l’intrigue. Barbara Stanwyck, imprégnée de son passé de film noir, donne la réplique à Marilyn Monroe, dans l’un de ses premiers rôles.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 19 avr 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Les Désaxés"><xTitre>Les Désaxés&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Misfits)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Huston&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1961. 124’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Clark&#xA0;Gable, Marilyn&#xA0;Monroe, Montgomery&#xA0;Clift, Eli&#xA0;Wallach.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Arthur Miller a écrit un chant d’amour d’une infinie tristesse à son épouse, John Huston l’a filmé avec intelligence et retenue, et Russell Metty (<xMiniTexte_Italic>La Soif du mal</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Mirage de la vie</xMiniTexte_Italic>) l’a mis en images dans un noir et blanc magnifique. Dans le désert du Nevada, <xMiniTexte_Italic>Les Désaxés</xMiniTexte_Italic> entrecroise les destins de quatre paumés, splendides et épuisés par la vie, filmés au plus près, comme les chevaux qu’ils capturent, au bord de l’agonie. C’est le dernier film de Clark Gable et de Marilyn, un somptueux et déchirant crépuscule des idoles.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 12 avr 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 23 mai 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Ève"><xTitre>Ève&#xA;</xTitre><xTitreVo>(All About Eve)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Joseph L. Mankiewicz&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1950. 138’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bette&#xA0;Davis, Anne&#xA0;Baxter, George&#xA0;Sanders, Celeste&#xA0;Holm, Marilyn&#xA0;Monroe.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une jeune ambitieuse, une actrice chevronnée sur le déclin&#xA0;: caustique, acéré, brillant, féministe&#xA0;: <xMiniTexte_Italic>Ève</xMiniTexte_Italic> est souvent donné pour le meilleur film de Mankiewicz, qui décortique les coulisses du théâtre à travers l’ascension de l’une et le déclin de l’autre. Avec son cortège de récompenses, entre Cannes, les Golden Globes ou les statuettes de meilleur film, meilleur réalisateur et meilleur scénariste aux Oscars, c’est le film de la consécration.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 11 avr 21h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Home Town Story"><xTitre>Home Town Story&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Arthur Pierson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1951. 61’. Numérique. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jeffrey&#xA0;Lynn, Donald&#xA0;Crisp, Marilyn&#xA0;Monroe.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après une défaite électorale, un ancien politicien amer reprend la direction du journal local. Fable morale transformée en plaidoyer pro-industrie, <xMiniTexte_Italic>Home Town Story</xMiniTexte_Italic> s’impose comme une curiosité politique à la mise en scène efficace, reflet de l’époque, qui offre à Marilyn Monroe l’occasion d’une apparition précoce.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 27 avr 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><conf title="Marilyn Monroe, actrice : écoles de jeu"><xTitreConf>Marilyn Monroe, actrice&#xA0;: écoles de jeu&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Marguerite Chabrol&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>La star Marilyn Monroe fait souvent oublier l’actrice. Pourtant, ses interprétations sont loin de se réduire à la simple présence d’une célébrité à l’écran ou à la construction d’une image. Monroe a en effet suivi de multiples formations au jeu tout au long de son parcours, des écoles de Los Angeles à son passage plus connu à l’Actors Studio à New York. Cette conférence éclairera certains films clés de l’actrice sous l’angle de ces formations, et surtout de la diversité des théories et modèles de jeu qu’elle a étudiés&#xA0;: du travail chorégraphique avec Jack Cole à ses formations de mouvance stanislavskienne, en passant par un style plus rhétorique lié notamment à la tradition anglaise.&#xA0;—&#xA0;Marguerite Chabrol&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 09 avr 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf><film title="Les Hommes préfèrent les blondes"><xTitre_VSpaceMin>Les Hommes préfèrent les blondes&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Gentlemen Prefer Blondes)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Howard Hawks&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953. 91’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jane&#xA0;Russell, Marilyn&#xA0;Monroe, Charles&#xA0;Coburn.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Marilyn chante, minaude, éclipserait presque Jane Russell qui pourtant déploie tous ses atouts, et leur duo piquant illumine cette comédie musicale adaptée de Broadway. La blonde en rouge pétant, la brune en noir discret se complètent à merveille. Le musical se meut en étude de mœurs satirique aux tableaux ébouriffants, où le Technicolor éclabousse l’écran. Howard Hawks s’amuse encore une fois à travestir ses personnages, encore une fois les femmes sont fortes, et les diamants sont leurs meilleurs amis.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 09 avr 21h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film choisi par le conférencier&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance><xInfosSeance>Di 17 mai 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></groupe><film title="La Joyeuse Parade"><xTitre>La Joyeuse Parade&#xA;</xTitre><xTitreVo>(There’s No Business Like Show Business)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Walter Lang&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1954. 117’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Donald&#xA0;O’Connor, Mitzi&#xA0;Gaynor, Marilyn&#xA0;Monroe.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Marilyn et ses charmes sèment le trouble dans une famille de vedettes du music-hall. Donald O’Connor, qui a explosé deux ans auparavant dans <xMiniTexte_Italic>Chantons sous la pluie</xMiniTexte_Italic>, interprète le fils amoureux, et apporte tout son peps à cette comédie musicale vive et pleine de vivacité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 20 avr 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Marilyn Monroe : Les Derniers jours"><xTitre>Marilyn Monroe&#xA0;: Les Derniers jours&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Marilyn Monroe: The Final Days)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Patty Ivins&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2001. 117’. Numérique. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marilyn&#xA0;Monroe.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À travers des entretiens inédits avec l’entourage de Marilyn Monroe, des images d’archives et des extraits de <xMiniTexte_Italic>Something’s Got to Give</xMiniTexte_Italic>&#xA0;–&#xA0;l’occasion de voir un montage de ce film, inachevé&#xA0;–, Patty Ivins retrace les dernières semaines de la star. Narré par James Coburn, le film montre sa détermination et la réalité plus complexe derrière les légendes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 19 avr 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Milliardaire"><xTitre>Le Milliardaire&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Let’s Make Love)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1960. 119’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marilyn&#xA0;Monroe, Yves&#xA0;Montand, Tony&#xA0;Randall.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;<xMiniTexte_Italic>My Heart Belongs to Daddy</xMiniTexte_Italic>&#xA0;», chante Marilyn. Dans un rôle sur mesure, la star éblouit Montand, et leur relation à la ville crève l’écran. Cukor se penche une nouvelle fois sur le monde du théâtre et, dans leurs propres rôles, Gene Kelly, Bing Crosby et le roi du stand-up Milton Berle illuminent ce conte de fées en forme de vaudeville.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 16 avr 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 16 mai 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Niagara"><xTitre>Niagara&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Henry Hathaway&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953. 92’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marilyn&#xA0;Monroe, Joseph&#xA0;Cotten, Jean&#xA0;Peters.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Henry Hathaway joue sur deux images d’Épinal, les embruns irisés des chutes du Niagara, écrin idéal et symbolique de cette histoire d’adultère, et Marilyn, séductrice faussement naïve. Le mélo conjugal se mue en drame meurtrier, l’Amérique de carte postale est mise à mal, et <xMiniTexte_Italic>Niagara</xMiniTexte_Italic>, avec son somptueux Technicolor, installe définitivement Marilyn au panthéon des stars.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Florence Tissot"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Florence Tissot&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Marién Gómez&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>En 1953, le film noir est devenu un incontournable du thriller à petit budget et met l’accent sur le côté sombre de la vie américaine. <xMiniTexte_Italic>Niagara</xMiniTexte_Italic> se focalise sur la sexualité de la femme fatale, amplifiant un sous-thème du genre&#xA0;: l’inquiétude des hommes après-guerre vis-à-vis de leur propre masculinité. Monroe y incarne les enjeux spectaculaires du Technicolor et atteint la consécration. La star devient au même moment un objet de fascination à la suite de la publication de photos de nus dans le n°&#xA0;1 de la revue <xMiniTexte_Italic>Playboy</xMiniTexte_Italic>.&#xA0;—&#xA0;Florence Tissot&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 18 avr 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film&#xA0;+&#xA0;dialogue&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance_VSpace><xInfosSeance>Di 24 mai 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film seul&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></conf></groupe><film title="Nid d'amour"><xTitre>Nid d’amour&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Love Nest)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Joseph Newman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1951. 82’. 16&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marilyn&#xA0;Monroe, June&#xA0;Haver, William&#xA0;Lundigan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après la Seconde Guerre mondiale, les propriétaires d’un immeuble new-yorkais se heurtent à des locataires fantasques. Adaptée de Scott Corbett, une comédie domestique qui explore les tracas du couple moderne, confronté aux dettes et à la vie communautaire. Avec Marilyn Monroe, irrésistible en voisine malicieuse.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 27 avr 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Pêche au trésor"><xTitre>La Pêche au trésor&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Love Happy)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Miller&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1949. 90’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Groucho&#xA0;Marx, Harpo&#xA0;Marx, Chico&#xA0;Marx, Marilyn&#xA0;Monroe.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dernier long métrage des Marx Brothers, <xMiniTexte_Italic>La Pêche au trésor</xMiniTexte_Italic> sonne comme un adieu mélancolique, un ultime sursaut de folie burlesque. L’humour absurde du trio se teinte de nostalgie dans un pastiche de film policier, marqué par la présence solaire de Marilyn Monroe, encore inconnue.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 18 avr 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Prince et la Danseuse"><xTitre>Le Prince et la Danseuse&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Prince and the Showgirl)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Laurence Olivier&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1957. 115’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Laurence&#xA0;Olivier, Marilyn&#xA0;Monroe.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un film détonnant dans la filmographie de Laurence Olivier&#xA0;: l’acteur shakespearien a déjà joué la pièce à Broadway avec Vivien Leigh, mais cette fois c’est Marilyn qui lui donne la réplique, et illumine cette romance très classique entre un prince préoccupé par le pouvoir et une <xMiniTexte_Italic>chorus girl</xMiniTexte_Italic> futée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 18 avr 21h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Quand la ville dort"><xTitre>Quand la ville dort&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Asphalt Jungle)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Huston&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1950. 112’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sterling&#xA0;Hayden, Louis&#xA0;Calhern, Jean&#xA0;Hagen, Marilyn&#xA0;Monroe.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un Sterling Hayden de grande classe, une Marilyn débutante dans un film noir qui inaugure le sous-genre des films de casse&#xA0;: John Huston ausculte la jungle urbaine et ses palpitations, dissèque avec mordant les travers de ses personnages enfermés dans un univers froid et vide. Et pose en même temps un regard social sur la pathétique condition de gangster.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 19 avr 21h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Reines du music-hall"><xTitre>Les Reines du music-hall&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ladies of the Chorus)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Phil Karlson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1948. 60’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marilyn&#xA0;Monroe, Adele&#xA0;Jergens, Rand&#xA0;Brooks, Nana&#xA0;Bryant.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Mélodrame et satire sociale, <xMiniTexte_Italic>Les Reines du music-hall</xMiniTexte_Italic> explore l’univers du cabaret à travers un touchant duo mère/fille faisant face aux rivalités et autres ambitions. L’occasion de découvrir Marilyn Monroe, dans son premier rôle d’actrice-chanteuse, qui révèle sa présence magnétique et déploie un charme irrésistible.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 19 avr 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Rivière sans retour"><xTitre>Rivière sans retour&#xA;</xTitre><xTitreVo>(River of No Return)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1954. 91’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marilyn&#xA0;Monroe, Robert&#xA0;Mitchum, Rory&#xA0;Calhoun.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À sa sortie de prison, Matt retourne dans un camp de chercheurs d’or pour récupérer son fils, qu’une chanteuse de saloon a pris sous son aile. D’un film de commande, Preminger fait un chef-d’œuvre. Une ballade lyrique, un western contemplatif qui entrelace, sur fond de conquête de l’Ouest, le thème du temps qui s’écoule, le couple, le rapport à l’enfant, qui suit les errances d’individus perdus dans la naissance d’une nation. C’est aussi la rencontre au sommet de deux monstres sacrés, le roc Mitchum, et Marilyn, à la présence charnelle et dont les chansons qui parsèment le film entretiennent encore un peu plus le mythe. Un moment suspendu, sublime.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 10 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 25 avr 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Roi de la piste"><xTitre>Le Roi de la piste&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Fireball)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tay Garnett&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1950. 72’. 16&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mickey&#xA0;Rooney, Pat&#xA0;O’Brien, Beverly&#xA0;Tyler, Marilyn&#xA0;Monroe.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec <xMiniTexte_Italic>Le Roi de la piste</xMiniTexte_Italic>, Tay Garnett orchestre un drame sportif nerveux et émouvant, où Mickey Rooney prête son énergie à un jeune patineur en quête de rédemption. Fugace apparition, Marilyn Monroe brille déjà, apportant une note lumineuse à ce récit singulier.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 18 avr 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Sept ans de réflexion"><xTitre>Sept ans de réflexion&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Seven Year Itch)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Billy Wilder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1955. 105’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marilyn&#xA0;Monroe, Tom&#xA0;Ewell, Evelyn&#xA0;Keyes.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Adapté de la pièce de George Axelrod, <xMiniTexte_Italic>Sept ans de réflexion</xMiniTexte_Italic> transforme l’adultère en pur fantasme et repose sur les obsessions d’un Richard Sherman dépassé par son imagination. Billy Wilder use du CinemaScope pour dynamiser dialogues et trucages, où le rêve chasse sans cesse la réalité. S’il reniera ce film amputé par la censure, le public en fit un triomphe. La scène de Marilyn Monroe, robe soulevée par le courant d’air d’une bouche de métro, est depuis entrée au panthéon des images les plus célèbres de Hollywood.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 23 avr 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Troublez-moi ce soir"><xTitre>Troublez-moi ce soir&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Don’t Bother to Knock)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roy Ward Baker&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1952. 76’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Richard&#xA0;Widmark, Marilyn&#xA0;Monroe, Anne&#xA0;Bancroft.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Richard Widmark excelle en séducteur sadique tandis qu’Anne Bancroft fait ses débuts à l’écran en s’illustrant dans quelques numéros chantés. Mais surtout, avec ce huis clos sombre, la MGM lance véritablement Marilyn Monroe en lui offrant le rôle d’une baby-sitter névrosée dont les fêlures annoncent ses plus beaux personnages à venir.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 16 avr 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 02 mai 20h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>