<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Pierre Zucca"><enTete><xTitreCycle>Pierre Zucca&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle> - 12 mars 2026&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Alouette, je te plumerai"><xTitre_First>Alouette, je te plumerai&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Pierre Zucca&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1988. 98’. DCP. VF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Claude&#xA0;Chabrol, Valérie&#xA0;Allain, Fabrice&#xA0;Luchini.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Derrière son titre de comptine, une comédie du mensonge qui fait suite à <xMiniTexte_Italic>Vincent mit l’âne dans un pré...</xMiniTexte_Italic> Guidé par son goût du «&#xA0;faux pour obtenir du vrai&#xA0;», Zucca remplace Michel Bouquet par Claude Chabrol. Le cinéaste incarne Pierre Vergne, vieil escroc mythomane, prétendument convalescent, qui persuade une aide-soignante de l’accueillir chez elle et son mari, pour vivre ses derniers jours.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 12 mar 16h15&#x202F;-&#x202F;Christine Cinéma Club&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Roberte"><xTitre>Roberte&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pierre Zucca&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1978. 105’. 35&#xA0;mm. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Denise&#xA0;Morin&#x2011;Sinclaire, Pierre&#xA0;Klossowski, Martin&#xA0;Loeb.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Ancienne résistante et membre de la commission de censure, Roberte se met en scène dans des tableaux vivants, poussée par l’imagination et la perversité de son mari. D’après <xMiniTexte_Italic>La Révocation de l’Édit de Nantes</xMiniTexte_Italic> de Pierre Klossowski, une exploration du simulacre où se mêlent les thèmes chers au romancier et philosophe&#xA0;–&#xA0;érotisme, transgression et paradoxes moraux&#xA0;–, tandis que l’interprétation de l’écrivain lui-même, aux côtés de sa propre femme, brouille les frontières entre auteur, œuvre et adaptation.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 12 mar 16h15&#x202F;-&#x202F;Christine Cinéma Club&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Rouge-gorge"><xTitre>Rouge-gorge&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pierre Zucca&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Belgique. 1985. 114’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Philippe&#xA0;Léotard, Laetitia&#xA0;Léotard, Jérôme&#xA0;Zucca, Victoria&#xA0;Abril, Fabrice&#xA0;Lucchini, Benoît&#xA0;Régent.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Coécrit par Suzanne Schiffman, <xMiniTexte_Italic>Rouge-gorge</xMiniTexte_Italic> commence comme un polar&#xA0;: une altercation à l’aéroport, une mystérieuse cassette vidéo, une secrétaire énigmatique. À travers l’enquête de Reine Ducasse pour découvrir qui est réellement son père, Zucca décline ses obsessions pour la dissimulation et les apparences trompeuses, dans un univers teinté d’ambiguïté érotique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 12 mar 14h00&#x202F;-&#x202F;Cinémathèque française (LE)&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Vincent mit l'âne dans un pré (et s'en vint dans l'autre)"><xTitre>Vincent mit l’âne dans un pré (et s’en vint dans l’autre)&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pierre Zucca&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1976. 107’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michel&#xA0;Bouquet, Bernadette&#xA0;Lafont, Fabrice&#xA0;Luchini.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans l’incapacité de quitter le domicile paternel, Vincent décide de séduire Jeanne (la maîtresse de son père) pour tenter de s’émanciper et de détruire l’image de cet homme manipulateur, prétendument aveugle. Comme une devinette enfantine, le film de Zucca devient un jeu de dupes, où vrai et faux s’inversent constamment. Un premier long métrage tout en fantaisie décalée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 12 mar 17h30&#x202F;-&#x202F;Cinémathèque française (JE)&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>