<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Conservatoire des techniques cinématographiques"><enTete><xTitreCycle>Conservatoire des techniques cinématographiques&#xA;</xTitreCycle><action><actionSection title="Conférences"><xActionSectionTitre>Conférences&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Le cinéma en IMAX 70 mm</xActionTitre>, par Maximilien Ray de Poitevin&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 24 oct 17h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionTitre>Gregg Toland, directeur de la photographie de Citizen Kane</xActionTitre>, par Marc Salomon&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 14 nov 17h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionTitre>Orson Welles magicien</xActionTitre>, par Stefan Drössler&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 28 nov 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Le cinéma en IMAX 70 mm"><xTitreConf>Le cinéma en IMAX 70&#xA0;mm&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Maximilien Ray de Poitevin&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>À l’Exposition universelle de 1967, à Montréal, ingénieurs et cinéastes se rencontrent, mus par le rêve (déjà ancien) d’une «&#xA0;image maximum&#xA0;»&#xA0;: ce sera l’IMAX, un format très généreux qui fait rêver les réalisateurs et le public. Cette innovation, jalonnée de progrès et de ruptures majeures, a été concrétisée par des artisans de l’ombre, techniciens et ingénieurs, cinéastes passionnés, qui n’ont cessé d’explorer des horizons inédits afin de repousser les frontières de l’image, jusqu’à anticiper, en pionniers, le tournant numérique de l’industrie cinématographique. De nos jours, cette formidable aventure continue de s’écrire grâce à une nouvelle génération de cinéastes dont Christopher Nolan représente la figure de proue. De son <xMiniTexte_Italic>Dark Knight</xMiniTexte_Italic>&#xA0;(2008) au récent <xMiniTexte_Italic>Sinners</xMiniTexte_Italic> (Ryan Coogler, 2025), l’IMAX répond toujours à d’ambitieuses aspirations esthétiques.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 24 oct 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf><conf title="Gregg Toland, directeur de la photographie de Citizen Kane"><xTitreConf>Gregg Toland, directeur de la photographie de Citizen Kane&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Marc Salomon&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>Gregg Toland&#xA0;: sa collaboration avec Welles sur <xMiniTexte_Italic>Citizen Kane</xMiniTexte_Italic> en a fait un des opérateurs les plus célèbres de l’histoire du cinéma. Technicien hors pair, grand novateur dans le domaine photographique, Toland a profondément influencé les opérateurs du monde entier «&#xA0;en faisant sortir la caméra des sentiers du conservatisme photographique&#xA0;» (selon ses propres termes). Pour autant, aussi novateur soit-il − en particulier avec la profondeur de champ −, son travail s’inscrit dans le contexte technique et esthétique des années 30, mais aussi dans le prolongement de grands maîtres des années 1920. Se replonger dans sa carrière avec <xMiniTexte_Italic>Citizen Kane</xMiniTexte_Italic> et les films de William Wyler en point d’orgue, c’est retracer un parcours et une évolution film après film, mais c’est aussi élargir le regard vers les autres directeurs de la photographie, contemporains ou précurseurs de Gregg Toland.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 14 nov 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf><conf title="Orson Welles magicien"><xTitreConf>Orson Welles magicien&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Stefan Drössler&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>«&#xA0;Pour moi, la magie commence et se termine avec la figure du magicien qui demande au public, un instant, de croire que la dame flotte dans les airs. En d’autres termes, avoir huit ans un instant.&#xA0;» Orson Welles a toujours été fasciné par la magie. Il est apparu comme magicien dans des films, à la télévision, lors de spectacles de vaudeville ou sur scène à Las Vegas. De 1976 jusqu’à sa mort en 1985, il a tourné divers tours de prestidigitation pour un projet de film, <xMiniTexte_Italic>The Magic Show</xMiniTexte_Italic>. Certains auteurs pensent que sa capacité à penser comme un magicien a influencé toute son œuvre. La conférence/projection de Stefan Drössler, directeur du Filmmuseum de Munich, passera en revue la carrière de Welles&#xA0;: photos rares, extraits de films, y compris le légendaire <xMiniTexte_Italic>Mercury Wonder Show</xMiniTexte_Italic> de 1943, et nombreuses performances dans des longs métrages et des émissions de télévision.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 28 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>