<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Ciné-club de Frédéric Bonnaud"><enTete><xTitreCycle>Ciné&#x2011;club de Frédéric Bonnaud&#xA;</xTitreCycle><action><actionSection title="Dialogues"><xActionSectionTitre>Dialogues&#xA;</xActionSectionTitre><xActionFilms>La Boulangère de Monceau / La Carrière de Suzanne&#xA;</xActionFilms><xActionMention>Discussion avec Frédéric Bonnaud&#xA;</xActionMention><xActionDateHeure>► Je 07 déc 19h30&#xA;</xActionDateHeure><xActionFilms>Le Général Della Rovere&#xA;</xActionFilms><xActionMention>Discussion avec Frédéric Bonnaud&#xA;</xActionMention><xActionDateHeure>► Me 17 jan 19h00&#xA;</xActionDateHeure><xActionFilms>Miracle en Alabama&#xA;</xActionFilms><xActionMention>Discussion avec Frédéric Bonnaud&#xA;</xActionMention><xActionDateHeure>► Je 22 fév 19h30&#xA;</xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séance présentée"><xActionSectionTitre>Séance présentée&#xA;</xActionSectionTitre><xActionFilms>La Boulangère de Monceau / La Carrière de Suzanne&#xA;</xActionFilms><xActionMention>par Barbet Schroeder&#xA;</xActionMention><xActionDateHeure>► Je 07 déc 19h30&#xA;</xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><groupe><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre_First>La Boulangère de Monceau&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Éric Rohmer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1962. 26’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Barbet&#xA0;Schroeder, Michèle&#xA0;Girardon, Claudine&#xA0;Soubrier.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un jeune homme courtise une femme, qu’il prend en filature dans les rues du 18<xSup>e</xSup> arrondissement, avant de tomber amoureux d’une autre. Le premier épisode des Contes moraux d’Éric Rohmer, avec Barbet Schroeder dans le rôle principal (doublé par Bertrand Tavernier&#xA0;!).&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>La Carrière de Suzanne&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Éric Rohmer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1963. 52’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Philippe&#xA0;Beuzen, Catherine&#xA0;Sée, Christian&#xA0;Charrière.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les chassés-croisés amoureux de deux Don Juan avec une jeune femme libre qui ne s’en laisse pas conter. Un portrait de la jeunesse d’après-guerre, ses conservatismes et sa misogynie, avant le dégel de 1968. Schroeder fut à la fois assistant-réalisateur et producteur du film.&#xA;</xMiniTexte></programme><conf title="Discussion avec Frédéric Bonnaud"><xTitreConf_VSpaceMin>Discussion avec Frédéric Bonnaud&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMiniTexte>Un homme rencontre une femme, puis en rencontre une seconde, hésite, et retourne à la première. Sur ce motif minimal, les deux premiers «&#xA0;contes moraux&#xA0;» d’Éric Rohmer, produits (et interprété, pour <xMiniTexte_Italic>La Boulangère de Monceau</xMiniTexte_Italic>) par Barbet Schroeder, admirateur et ami. Création des Films du Losange qui fêtent donc leurs soixante ans. Modestie des moyens, primat de la mise en scène.&#xA0;—&#xA0;Frédéric Bonnaud&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Je 07 déc 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><groupe><film title="Le Général Della Rovere"><xTitre>Le Général Della Rovere&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Il Generale Della Rovere)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1959. 137’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Vittorio&#xA0;De&#xA0;Sica, Hannes&#xA0;Messemer, Sandra&#xA0;Milo.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le destin tragique et pathétique d’un antihéros, joueur compulsif et escroc charismatique, dans un épisode marquant de la Résistance italienne. En pleine Occupation, Allemands inquiets et civils pourchassés se confrontent dans une adaptation angoissante du roman éponyme d’Indro Montanelli. Après plusieurs échecs commerciaux, Rossellini, Lion d’or à Venise, retrouve le dénuement d’une mise en scène épurée, où il dirige un autre maître du néoréalisme, Vittorio De Sica, magistral en imposteur touché par la grâce.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Discussion avec Frédéric Bonnaud"><xTitreConf_VSpaceMin>Discussion avec Frédéric Bonnaud&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMiniTexte>Acceptée pour des raisons essentiellement financières, cette commande, inspirée d’une histoire vraie, devient un autoportrait critique de Roberto Rossellini. Ainsi que celui de son ami et concurrent Vittorio De Sica. Théâtralité et vérité, lâcheté et héroïsme. Lion d’or, Mostra de Venise, 1959.&#xA0;—&#xA0;Frédéric Bonnaud&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Me 17 jan 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><groupe><film title="Miracle en Alabama"><xTitre>Miracle en Alabama&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Miracle Worker)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Arthur Penn&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1962. 106’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anne&#xA0;Bancroft, Patty&#xA0;Duke, Victor&#xA0;Jory.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Cinéaste des pulsions et de l’instinct, Arthur Penn reprend une pièce de William Gibson, d’après l’autobiographie d’Helen Keller, jeune fille aveugle, sourde et muette, sauvée par la détermination de son éducatrice. Dès la première rencontre s’engage entre elles une lutte sans relâche, un corps à corps tendu, filmé avec outrance au plus près des mouvements. Ann sera la seule à rompre l’emmurement d’Helen et à la sortir des ténèbres. Puissamment interprété par Anne Bancroft et la jeune Patty Duke, le film, aussi beau qu’éprouvant, est un condensé de violence physique et psychologique, qui traduit l’énergie d’un dur combat contre la pitié et la résignation, à la recherche de la lumière et des bruits du monde.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Discussion avec Frédéric Bonnaud"><xTitreConf_VSpaceMin>Discussion avec Frédéric Bonnaud&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMiniTexte>Après avoir déjà adapté ce best-seller de Helen Keller à la télévision puis à Broadway, dans la version théâtrale de William Gibson, Arthur Penn se refait une crédibilité commerciale après la catastrophe du <xMiniTexte_Italic>Gaucher</xMiniTexte_Italic>. Jeu new-yorkais et influence européenne pour un film rugueux qui tire des larmes de bonne qualité.&#xA0;—&#xA0;Frédéric Bonnaud&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Je 22 fév 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe></sousCycle></cycle>