<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Ma petite Cinémathèque"><sousCycle title="Les films"><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Gentleman Jim&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1942. 104’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Errol Flynn, Alexis Smith, Alan Hale.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Jim veux tout très vite&#x202F;: être à la fois champion de boxe, grand acteur shakespearien et surtout épouser la fille de son patron. Les entraînements, les matchs fougueux, la vie à toute vitesse sauront lui apprendront à changer.&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Di 03 sep 16h45&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Linda veut du poulet&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Sébastien Laudenbach, Chiara Malta&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2023. 76’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques> <xInfosSeance>Di 24 sep 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;|&#x202F;<xMention>Avant-première</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Les Aventures de Peter Pan&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Peter Pan)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Hamilton Luske, Clyde Geronimi, Wilfred Jackson&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953. 76’. DCP. VF&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Un soir, Peter Pan, enfant magique qui refuse de grandir, pénètre dans la chambre des enfants Darling, à la recherche de son ombre perdue. Fascinés par ce personnage, Wendy, Jean et Michel décident de s’envoler avec lui au pays imaginaire. C’est ainsi que débute pour eux un fantastique voyage.&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Me 27 sep 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>La Piste des géants&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(The Big Trail)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1930. 125’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John Wayne, Robert Parrish, Marguerite Churchill.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Sur les rives du Mississippi, les prétendants à la conquête de l’ouest s’apprêtent à partir. Coleman, un jeune trappeur, enquête sur le meurtre de son meilleur ami et soupçonne le conducteur de l’une des caravanes. Dans le but de le démasquer, il se fait engager comme guide.&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Di 01 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Le Gosse&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(The Kid)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Charles Chaplin&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1919. 68’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Charles Chaplin, Edna Purviance, Jackie Coogan.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Charlot recueille un bébé abandonné et l’élève de son mieux même s’il n’a pas un sou. Une très grande complicité unit l’enfant et le vagabond devenu vitrier.

---

Charlot recueille un bébé abandonné et l’élève de son mieux même s’il n’a pas un sou. Une très grande complicité unit l’enfant et le vagabond devenu vitrier. Jusqu’au jour où... <xItalic>Le film sera précédé d’une histoire inventée par les conteurs Sami Hakimi et Julien Tauber.</xItalic>

---

Charlot recueille un bébé abandonné et l’élève de son mieux même s’il n’a pas un sou. Une grande complicité unit l’enfant et le vagabond devenu vitrier. Jusqu’au jour où... Le film sera précédé d’une histoire inventée par les conteurs Sami Hakimi et Julien Tauber.&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Me 04 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Barbe-Noire, le pirate&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Blackbeard, the Pirate)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1952. 100’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Linda Darnell, Richard Egan, William Bendix.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Le célèbre pirate Barbe Noire écume les mers des Caraïbes et donne du fil à retordre à la couronne britannique.&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Di 08 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Kirikou et la sorcière&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Michel Ocelot&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Belgique-Luxembourg. 1997. 75’. 35&#x202F;mm. VF&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>«&#x202F;Kirikou n’est pas grand, mais il est vaillant&#x202F;». Haut comme trois pommes, le petit Kirikou va chercher à délivrer son village du maléfice de Karaba la sorcière, mais peut-être est-ce elle qui a le plus besoin d’être délivrée...&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Me 11 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>L’Homme qui en savait trop&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(The Man Who Knew Too Much)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Alfred Hitchcock&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1956. 120’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James Stewart, Doris Day, Daniel Gélin.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Venus en vacances pour découvrir le Maroc, les McKenna et leur fils se retrouvent bien malgré eux au centre d’une enquête policière. Le film enchaîne les scènes mémorables de suspense, jusqu’à l’apothéose finale qui fait entendre la voix de Doris Day dans une chanson célèbre.&#x2029;</xSynopsis><xSynopsis>Les McKenna, un couple d’Américains et leur petit garçon, en vacances au Maroc, rencontrent un Français qui meurt poignardé sous leurs yeux. Il n’a que le temps de leur divulguer des informations concernant un meurtre. Peu après, le fils des McKenna est kidnappé.&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Di 15 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Microcosmos&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Claude Nuridsany, Marie Pérennou&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1996. 80’. 35&#x202F;mm. VF&#x2029;</xInfosTechniques> <xInfosSeance>Me 18 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Les Demoiselles de Rochefort&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Jacques Demy&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1966. 120’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Catherine Deneuve, Françoise Dorléac, Danielle Darrieux, Jacques Perrin, Gene Kelly.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Couleurs chatoyantes et refrains chantants égayent les rues de Rochefort, le temps d’une kermesse. Les histoires d’amour se font et se défont, virevoltant comme des robes légères.&#x2029;</xSynopsis><xSynopsis>Deux sœurs jumelles qui enseignent l’une la danse, l’autre la musique, rencontrent l’une un peintre-poète qui fait son service militaire dans la marine, l’autre un marchand d’instuments de musique.&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Di 22 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>La Petite vendeuse de soleil&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Djibril Diop Mambéty&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Sénégal-Suisse-France. 1998. 45’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lissa Baléra, Taörou M'Baye, Oumou Samb.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Deux fillettes qui ne se laissent pas faire, l’une à Amsterdam, l’autre à Dakar. Deux portraits de leur vie quotidienne dans une grande ville.

---

Sili, jeune mendiante de 12 ans, s’aventure dans les nouveaux quartiers de la ville pour tenter de gagner un peu d’argent en vendant Le Soleil, célèbre quotidien sénégalais, dont le commerce est depuis longtemps réservé aux garçons.

---

À Amsterdam et à Dakar, la vie quotidienne de deux jeunes filles&#x202F;: Beppie fait les quatre cents coups avec ses sœurs, Sili combat sa vie de pauvreté avec tous ses amis. À la fois documentaires et contes, ces deux films réjouissants et bouleversants dressent les portraits de jeunes filles lucides, malicieuses et courageuses.&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Me 25 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Kiki, la petite sorcière&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Majo no takkyubin)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Hayao Miyazaki&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1989. 103’. DCP. VF&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Kiki, jeune sorcière de treize ans, part découvrir le monde sur son balai. Elle s’installe dans une petite ville où Osono, une boulangère, lui propose de mettre ses dons au service de la livraison de pâtisseries à domicile. La petite sorcière va alors vivre d’étonnantes aventures.&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Di 29 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Arsenic et vieilles dentelles&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Arsenic and Old Lace)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Frank Capra&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1941. 118’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Cary Grant, Raymond Massey, Priscilla Lane.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Deux exquises vieilles dames ont pris l’habitude d’empoisonner des vieux messieurs seuls et tristes afin de leur épargner les affres d’une fin de vie misérable.&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Me 01 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Porco rosso&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Kurenai no Buta)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Hayao Miyazaki&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1992. 94’. DCP. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Qui est Porco Rosso&#x202F;? Ancien capitaine de l’armée de l’air, il est désormais chasseur de primes et combat les pirates de l’air de sa région d’Italie. Mais seule son amie Gina connaît sa véritable histoire. <xItalic>Dernier film de Miyazaki entièrement dessiné à la main et dans lequel on découvre sa passion pour les avions.</xItalic>&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Di 05 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>L’Argent de poche&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>François Truffaut&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1975. 104’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Georges Desmouceaux, Philippe Goldman, Jean-François Stévenin.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Une bande d’écoliers attend avec impatience la fin de l’année scolaire. Chacun mène sa vie&#x202F;: Patrick, amoureux de la mère d’un ami, lui offre des fleurs, Julien s’isole et cache un grave secret. Les grandes vacances qui approchent vont être pour eux l’occasion d’un nouveau départ.&#x2029;</xSynopsis><xSynopsis>Une bande d’écoliers attend avec impatience la fin de l’année scolaire. Chacun mène sa vie&#x202F;: Patrick, amoureux de la mère d’un ami, lui offre des fleurs, Julien s’isole et cache un grave secret. Les grandes vacances qui approchent vont être pour eux l’occasion d’un nouveau départ.&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Me 08 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Les Tontons farceurs&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(The Family Jewels)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Jerry Lewis&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1965. 100’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jerry Lewis, Donna Butterworth.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Une jeune orpheline très riche doit choisir avec quel membre de sa famille elle souhaite vivre.&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Di 12 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>La Belle et la Bête&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Jean Cocteau&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1945. 100’. 35&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Josette Day, Jean Marais, Marcel André.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Belle se retrouve prisonnière d’un château où règne une horrible bête. Effrayée dans un premier temps, Belle découvre que la bête possède un cœur en or et un autre visage.&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Me 22 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Jacquot de Nantes&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1991. 118’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Philippe Maron, Edouard Joubeaud, Laurent Monnier, Brigitte de Villepoix.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Dans le garage familial où il grandit, Jacquot se passionne pour le cinéma. Il achète sa première caméra et commence à tourner, image par image. Évocation en fiction de la vocation de Jacques Demy.

---

Quand il sera grand, Jacquot sera réalisateur&#x202F;: il deviendra le célèbre réalisateur Jacques Demy, auteur d’éblouissantes comédies musicales. La réalisatrice s’amuse à combiner les souvenirs de Jacques Demy en noir et blanc avec les extraits de ses films multicolores. <xItalic>Film restauré par Ciné Tamaris avec le soutien du CNC, de la région Pays de Loire, de la ville de Nantes et de la Fondation Bergé.</xItalic>

---

Il était une fois un petit garçon élevé dans un garage où tout le monde aimait chanter. C’était en 1939, il avait huit ans, il aimait les marionnettes et les opérettes. Puis il a voulu faire du cinéma mais son père lui a fait étudier la mécanique... C’est de Jacques Demy qu’il s’agit et de ses souvenirs.

---

Dans le garage familial où il grandit, Jacquot se passionne pour le cinéma. Il achète sa première caméra et commence à tourner, image par image. Plus tard, Jacquot deviendra le célèbre réalisateur, Jacques Demy.&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Di 26 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></programme></sousCycle></cycle>