<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Ma petite Cinémathèque"><enTete><xTitreCycle>Ma petite Cinémathèque&#xA;</xTitreCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Linda veut du poulet"><xTitre>Linda veut du poulet&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sébastien Laudenbach, Chiara Malta&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2023. 76’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Présentée en avant-première, la nouvelle pépite d’animation française, acclamée lors du dernier festival de Cannes. Chiara Malta et Sébastien Laudenbach (<xItalic>La Jeune Fille sans mains</xItalic>) multiplient les expérimentations formelles pour raconter les rêves et les blessures de l’enfance dans une course-poursuite joyeusement débridée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 24 sep 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;<xMention>Avant-première</xMention>&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Aventures de Peter Pan"><xTitre>Les Aventures de Peter Pan&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Peter Pan)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Hamilton Luske, Clyde Geronimi, Wilfred Jackson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953. 76’. DCP. VF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Pirates, sirènes et Indiens habitent le Pays imaginaire, où Peter Pan, enfant qui refuse de grandir, emmène Wendy et ses frères. Peuplé de personnages marquants comme la fée Clochette ou le capitaine Crochet, un voyage fantastique aux couleurs et aux mélodies enchanteresses, signé Walt Disney.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 27 sep 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;<xAge4>&#x202F;4+&#x202F;</xAge4>&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Piste des géants"><xTitre>La Piste des géants&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Big Trail)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1930. 125’. 35&xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Wayne, Marguerite&#xA0;Churchill, El&#xA0;Brendel.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À la tête d’un convoi de colons, un jeune trappeur enquête sur le meurtre de son meilleur ami, sur fond de conquête de l’Ouest. Le premier grand western parlant de l’histoire du cinéma, qui énumère en plans majestueux chacun des mythes fondateurs de l’Amérique, et le premier grand rôle de John Wayne, (re)découvert par Walsh.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 01 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Kid"><xTitre>Le Kid&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Kid)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Charles Chaplin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1919. 68’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Charles&#xA0;Chaplin, Edna&#xA0;Purviance, Jackie&#xA0;Coogan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Premier long métrage de Chaplin, inspiré de son propre vécu. Traversé par une émotion qui repose en grande partie sur la complicité avec son petit acteur Jackie Coogan, <xItalic>Le Kid</xItalic> met en scène son personnage de vagabond en père adoptif tendre et maladroit. Lorsque Charlot se porte à hauteur d’enfant, le sourire se mêle aux larmes. Bouleversant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 04 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xAge6>&#x202F;6+&#x202F;</xAge6>&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Aventure de madame Muir"><xTitre>L’Aventure de madame Muir&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Ghost and Mrs Muir)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Joseph L. Mankiewicz&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1946. 104’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gene&#xA0;Tierney, Rex&#xA0;Harrison, George&#xA0;Sanders, Edna&#xA0;Best.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une jeune veuve se retire avec sa fille et une domestique dans une maison en bord de mer, hantée par le fantôme de l’ancien propriétaire des lieux. Mankiewicz met en scène avec élégance une histoire d’amour d’une mélancolie poignante et d’une profonde modernité, sublimée par son trio d’acteurs et la partition de Bernard Herrmann.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 08 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Ma vache et moi"><xTitre>Ma vache et moi&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Go West)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Buster Keaton&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1925. 78’. 35&xA0;mm. INT. ANG.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Buster&#xA0;Keaton, Howard&#xA0;Truesdale.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Buster Keaton s’invente en cow-boy solitaire et inadapté, qui tente par tous les moyens de sauver une vache. Avec sa poésie habituelle, il signe un western burlesque qui fait mouche grâce à sa simplicité et à ses gags, dont une renversante scène de cascade en tonneau.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 11 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Homme qui en savait trop"><xTitre>L’Homme qui en savait trop&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Man Who Knew Too Much)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alfred Hitchcock&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1956. 120’. 35&xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Stewart, Doris&#xA0;Day, Daniel&#xA0;Gélin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après avoir assisté au meurtre d’un agent français, les McKenna doivent déjouer un attentat tout en recherchant leur fils kidnappé. Un scénario habilement ficelé par Hitchcock, pour un remake de son propre film de 1934, cette fois avec James Stewart et Doris Day qui interprète le fameux <xItalic>Que sera, sera</xItalic>. Un incontournable du film d’espionnage.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 15 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xAge10>&#x202F;10+&#x202F;</xAge10>&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Microcosmos"><xTitre>Microcosmos&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Claude Nuridsany, Marie Pérennou&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1996. 80’. 35&xA0;mm. VF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Produit par Jacques Perrin, un documentaire filmé à quatre mains sur le monde mystérieux des insectes. Grâce à une technique ultraperfectionnée (une caméra munie d’objectifs spéciaux), les animaux deviennent de véritables personnages, pour un hommage fascinant à la nature et à l’infiniment petit porté par la musique de Bruno Coulais.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 18 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Demoiselles de Rochefort"><xTitre>Les Demoiselles de Rochefort&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jacques Demy&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1966. 120’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Catherine&#xA0;Deneuve, Françoise&#xA0;Dorléac, Danielle&#xA0;Darrieux, Jacques&#xA0;Perrin, Gene&#xA0;Kelly.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Delphine et Solange, sœurs jumelles pétillantes nées-sous-le-signe-des-Gémeaux, rêvent au grand amour. Couleurs éclatantes, casting de choix (Gene Kelly, Michel Piccoli, Danielle Darrieux, George Chakiris), morceaux légendaires de Michel Legrand illuminent la plus grande comédie musicale du cinéma français.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 22 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xAge8>&#x202F;8+&#x202F;</xAge8>&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Petite vendeuse de soleil"><xTitre>La Petite vendeuse de soleil&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Djibril Diop Mambéty&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Sénégal-Suisse-France. 1998. 45’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lissa&#xA0;Baléra, Taörou&#xA0;M'Baye, Oumou&#xA0;Samb.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sili, jeune mendiante de 12 ans, vend le journal local pour nourrir sa famille. À force de sourires et de persévérance, et aidée par son ami, elle gagne peu à peu le respect dans un univers de garçons. Une peinture poétique de la société sénégalaise, le dernier film de Djibril Diop Mambéty, qu’il lègue comme «&x202F;un hymne aux enfants de la rue&x202F;».&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 25 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xAge8>&#x202F;8+&#x202F;</xAge8>&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Kiki, la petite sorcière"><xTitre>Kiki, la petite sorcière&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Majo no takkyubin)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Hayao Miyazaki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1989. 103’. DCP. VF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Les étonnantes aventures d’une jeune sorcière, partie pour un voyage initiatique à la découverte du monde, et devenue livreuse de pâtisseries sur son balai magique. Une parabole sur l’intégration et l’indépendance, par l’empereur de l’animation japonaise.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 29 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xAge4>&#x202F;4+&#x202F;</xAge4>&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Arsenic et vieilles dentelles"><xTitre>Arsenic et vieilles dentelles&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Arsenic and Old Lace)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Frank Capra&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1941. 118’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Cary&#xA0;Grant, Raymond&#xA0;Massey, Priscilla&#xA0;Lane.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux <xItalic>old ladies</xItalic> pas si charmantes, des vieux fous au milieu de services à thé en porcelaine&xA0;: sur fond d’humour noir, Cary Grant fait une nouvelle incursion dans le burlesque, devant la caméra du roi de la comédie américaine. Un huis clos féroce et désopilant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 01 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xAge10>&#x202F;10+&#x202F;</xAge10>&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Porco Rosso"><xTitre>Porco Rosso&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kurenai no buta)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Hayao Miyazaki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1992. 94’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Tout le savoir-faire des studios Ghibli, dans le dernier film du maître Miyazaki entièrement dessiné à la main, et témoin de sa passion pour l’aviation. Une fable délicate sur l’héroïsme, ou quand les aventures d’un pilote à tête de cochon servent un réquisitoire subtil contre la guerre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 05 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;<xAge8>&#x202F;8+&#x202F;</xAge8>&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Argent de poche"><xTitre>L’Argent de poche&#xA;</xTitre><xRealisateurs>François Truffaut&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1975. 104’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Georges&#xA0;Desmouceaux, Philippe&#xA0;Goldman, Jean-François&#xA0;Stévenin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Thiers, 1976. Désir d’autonomie, besoin de tendresse&xA0;: l’enfance en vedette selon Truffaut, qui filme une bande d’écoliers et leur instituteur (formidable Jean-François Stévenin) pendant tout un trimestre. Un patchwork à la fois grave et léger, composé de «&x202F;25% de fiction, 50% de faits divers découpés dans les journaux et 25% de souvenirs personnels&x202F;».&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 08 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xAge8>&#x202F;8+&#x202F;</xAge8>&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Tontons farceurs"><xTitre>Les Tontons farceurs&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Family Jewels)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Jerry Lewis&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1965. 100’. 35&xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jerry&#xA0;Lewis, Donna&#xA0;Butterworth.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une petite orpheline doit choisir entre ses différents oncles pour déterminer lequel sera son tuteur. Infatigable, Jerry Lewis réalise et produit une comédie gentiment farfelue... mais y interprète aussi pas moins de sept personnages, l’occasion de déployer tous ses talents de pitre au fil de gags hilarants.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 12 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xAge8>&#x202F;8+&#x202F;</xAge8>&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Belle et la Bête"><xTitre>La Belle et la Bête&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean Cocteau&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1945. 100’. 35&xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Josette&#xA0;Day, Jean&#xA0;Marais, Marcel&#xA0;André.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le chef-d’œuvre enchanteur de Jean Cocteau, qui porte à l’écran le conte cruel de madame Leprince de Beaumont. Les décors féeriques évoquent Gustave Doré, la photographie d’Alekan donne corps aux trucages artisanaux, et le château qui abrite les souffrances de la Bête/Jean Marais s’anime dans une atmosphère surréaliste et magique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 22 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xAge6>&#x202F;6+&#x202F;</xAge6>&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Jacquot de Nantes"><xTitre>Jacquot de Nantes&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1991. 118’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Philippe&#xA0;Maron, Edouard&#xA0;Joubeaud, Laurent&#xA0;Monnier, Brigitte&#xA0;de&#xA0;Villepoix.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Agnès Varda replonge en images dans les souvenirs de Jacques Demy, depuis ses rêves de cinéma façonnés dès l’enfance. À travers des séquences intimes, extraits de films, ou scènes de fiction qui composent un émouvant kaléidoscope, elle retrace à petites touches la vie de l’homme, du mari, et de l’artiste.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 26 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xAge8>&#x202F;8+&#x202F;</xAge8>&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>