<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Parlons cinéma... avec David Perrault"><enTete><xTitreCycle>Parlons cinéma... avec David Perrault&#xA;</xTitreCycle><action><actionSection title="Dialogues"><xActionSectionTitre>Dialogues&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Bellissima</xActionFilms>, avec David Perrault&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 14 sep 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Orgissimo</xActionFilms>, avec David Perrault&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 21 sep 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Jackie Brown</xActionFilms>, avec David Perrault&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 28 sep 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Candyman</xActionFilms>, avec David Perrault&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 05 oct 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><presentation><xPresentationParagraphe>Je suis fils d’ouvriers. Je ne viens pas du monde du cinéma, je viens du monde des films. Et c’est en me plongeant dans les œuvres de tous genres, de toutes époques et de toutes nationalités que j’ai appris à en faire&#xA0;: classiques ou films contemporains, films d’exploitation obscurs ou signés par les plus grands maîtres, séries A, B ou Z... Bref, dans la jouissance de ne m’interdire aucun plaisir et de faire dialoguer des formes a priori opposées.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Les films choisis ici sont portés par des héroïnes en lutte avec leur prédestination socio-culturelle. Anna Magnani, femme du peuple, frappe à la porte de Cinecittà dans <xPresentationParagraphe_Italic>Bellissima</xPresentationParagraphe_Italic>. Pam Grier, hôtesse de l’air modeste, bascule du côté de l’illégalité pour arrondir ses fins de mois dans <xPresentationParagraphe_Italic>Jackie Brown</xPresentationParagraphe_Italic>. Un groupe de rock au féminin tente de percer à Hollywood dans <xPresentationParagraphe_Italic>Orgissimo</xPresentationParagraphe_Italic>. Virginia Madsen, étudiante blanche, se frotte à la culture afro-américaine dans <xPresentationParagraphe_Italic>Candyman</xPresentationParagraphe_Italic>. Par effet de miroir, toutes témoignent de la volonté des cinéastes de ne pas se laisser enfermer dans des catégories prédéfinies&#xA0;: Visconti est en porte-à-faux avec ce néoréalisme qu’il a lui-même initié, Russ Meyer dynamite de l’intérieur son seul film de studio, Tarantino brise son image de cinéaste cool en révélant son cœur, et Bernard Rose livre un film d’horreur romantique loin des canons esthétiques de son époque.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Voilà donc des films qui prennent le risque de la rupture avec le système qui les a produits et, surtout, avec eux-mêmes. Ils font se côtoyer l’ancien et le moderne, le pur et l’impur, la beauté et la vulgarité, le grand art et les formes populaires. Ils rendent compte de cette croyance qui est aussi la mienne&#xA0;: il faut décloisonner les styles et les genres pour rendre au cinéma ses infinies possibilités.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>David Perrault (réalisateur de <xPresentationParagraphe_Italic>Nos héros sont morts ce soir</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>L’État sauvage</xPresentationParagraphe_Italic>)&#xA;</xPresentationParagraphe></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><groupe><film title="Bellissima"><xTitre_First>Bellissima&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Luchino Visconti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1951. 113’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anna&#xA0;Magnani, Walter&#xA0;Chiari, Tina&#xA0;Apicella.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une mère tente à tout prix de décrocher un rôle à Cinecittà pour sa fille de 7 ans. Visconti réfléchit à son art, tiraillé entre sa volonté de filmer l’Italie prolétarienne telle qu’elle est et son attrait grandissant pour tous les artifices du spectacle. Anna Magnani devient alors un double du cinéaste et livre un bouleversant portrait de femme du peuple, prise au piège de son rêve de cinéma.&#xA0;—&#xA0;David Perrault&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec David Perrault"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec David Perrault&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xInfosSeance_VSpace>Je 14 sep 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><groupe><film title="Orgissimo"><xTitre>Orgissimo&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Beyond the Valley of the Dolls)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Russ Meyer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1969. 109’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dolly&#xA0;Read, Cynthia&#xA0;Myers, Marcia&#xA0;McBroom.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Russ Meyer, le plus iconoclaste et indépendant des cinéastes américains, se voit offrir un ticket pour Hollywood. Armé du plus sûr des mauvais goûts, il pose une bombe au cœur du système avec une énergie et un plaisir ultracommunicatif. Fortement déconseillé aux adeptes de la sobriété cinématographique. Indispensable pour tous les admirateurs d’excès en tout genre&#xA0;!&#xA0;—&#xA0;D. P.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec David Perrault"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec David Perrault&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xInfosSeance_VSpace>Je 21 sep 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><groupe><film title="Jackie Brown"><xTitre>Jackie Brown&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Quentin Tarantino&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1997. 154’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pam&#xA0;Grier, Samuel&#xA0;L.&#xA0;Jackson, Robert&#xA0;Forster.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Auréolé de sa Palme d’or pour <xMiniTexte_Italic>Pulp Fiction</xMiniTexte_Italic> et estampillé cinéaste à la mode, Tarantino profite de ce pouvoir nouvellement acquis pour ressusciter une de ses idoles de jeunesse&#xA0;: Pam Grier. Alors que les fans attendent un hommage pop et survolté à la <xMiniTexte_Italic>blaxploitation</xMiniTexte_Italic>, il livre une réflexion mélancolique sur le temps qui passe et les amours à jamais suspendues.&#xA0;—&#xA0;D. P.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec David Perrault"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec David Perrault&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xInfosSeance_VSpace>Je 28 sep 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><groupe><film title="Candyman"><xTitre>Candyman&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Bernard Rose&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1991. 99’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Virginia&#xA0;Madsen, Tony&#xA0;Todd, Xander&#xA0;Berkeley.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les années 80 voient fleurir les croquemitaines dans des séries B destinées aux adolescents. En 1990, Bernard Rose sort du cahier des charges avec un film hybride&#xA0;: culture urbaine américaine et romantisme à l’européenne se croisent pour épouser l’intimité d’une femme en plein tourment. Le spectateur est hypnotisé par le regard de Virginia Madsen et la musique obsédante de Philip Glass.&#xA0;—&#xA0;D. P.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec David Perrault"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec David Perrault&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xInfosSeance_VSpace>Je 05 oct 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe></sousCycle></cycle>