<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Viva Varda !"><enTete><xTitreCycle>Viva Varda !&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>2 décembre 2023 - 27 janvier 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Daguerréotypes</xActionFilms>, avec Nurith Aviv&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 16 déc 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séance présentée"><xActionSectionTitre>Séance présentée&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>L'Une chante, l'autre pas</xActionFilms>, par Thérèse Liotard, Valérie Mairesse et Franckie Diago&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 09 déc 15h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Photographe, cinéaste et plasticienne, Agnès Varda a déployé sur 70 années une œuvre personnelle et ancrée dans le temps. Globe-trotteuse et artiste de conviction, précurseuse de la Nouvelle Vague, elle est l’une des rares femmes de sa génération à avoir fait carrière en tant que réalisatrice.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Varda, une femme cinéaste&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Agnès Varda est souvent présentée comme une femme libre qui n’a jamais cessé de se réinventer, guidée par un désir toujours inassouvi d’expérimentations. Une femme cinéaste que le goût pour les autres et l’appétit des rencontres aurait conduite à traverser, à sa guise, les catégories&#xA0;: court et long métrages, fiction et documentaire, argentique et numérique. Comme si sa détermination avait garanti le fait qu’aucun carcan&#xA0;–&#xA0;esthétique, politique, économique&#xA0;–&#xA0;ne contienne sa folle liberté.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Il est vrai de dire que Varda était libérée. Dans sa jeunesse et alors que les femmes vivent encore sous l’emprise du Code Napoléon, elle fait des choix de vie conjugaux, sentimentaux et familiaux très modernes&#xA0;: vivant une dizaine d’années en concubinage quand le mariage est une norme à laquelle il est difficile d’échapper, un temps en couple avec une femme (Valentine Schlegel) ou encore choisissant d’élever sa fille sans le père biologique. Dans sa vie professionnelle, Varda a été tout aussi audacieuse. Mais la célébration d’une artiste ayant navigué avec aisance entre les formats et supports&#xA0;–&#xA0;le cinéma, mais aussi la photographie et l’art contemporain&#xA0;–&#xA0;peut avoir tendance à effacer les renoncements que ses partis pris lui ont coûtés.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Une précurseuse qui renouvelle des images&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>À l’âge de 26 ans, Varda produit et réalise <xPresentationParagraphe_Italic>La Pointe Courte</xPresentationParagraphe_Italic> (1954), et s’émancipe des règles cinématographiques en usage. Elle attache par ailleurs une importance égale aux personnages féminins et masculins&#xA0;: au travail des villageoises comme à celui des pêcheurs, à Philippe Noiret comme à Silvia Monfort, qui n’est pas réduite à un rôle de faire-valoir, de muse ou d’objet de désir. Dans <xPresentationParagraphe_Italic>Cléo de 5 à 7</xPresentationParagraphe_Italic> (1962), elle articule une trame narrative inédite, incarnée cette fois-ci par une chanteuse coquette dont la peur de la maladie l’éveille au monde qui l’entoure. C’est le «&#xA0;réveil du regard&#xA0;» bien avant que l’on ne parle du <xPresentationParagraphe_Italic>male gaze</xPresentationParagraphe_Italic>. Varda repense les formes et les récits autant que les représentations des femmes et du couple. Parfois en choquant, comme avec <xPresentationParagraphe_Italic>Le Bonheur</xPresentationParagraphe_Italic> (1965) où elle revisite aussi bien les aplats matissiens que l’imagerie de la femme au foyer des magazines «&#xA0;féminins&#xA0;», dépeignant un triangle amoureux avec une audace et une ambivalence inédites. À partir de la fin des années 60, l’attention qu’elle porte à l’expérience et la vie des femmes se politise plus ouvertement. Un esprit très en phase avec l’effervescence sociale de l’époque qu’elle embrasse et capte, notamment dans <xPresentationParagraphe_Italic>Black Panthers</xPresentationParagraphe_Italic> (1968). Mais qu’il s’agisse du droit des femmes à contrôler leur propre corps ou du poème baudelairien <xPresentationParagraphe_Italic>Les Dites cariatides</xPresentationParagraphe_Italic> (1984), il s’agit toujours de renouveler les images, loin de ce que Varda appelait les «&#xA0;clichés collectifs&#xA0;».&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>En étant modestement lotie&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>À sa disparition en 2019, la cinéaste est célébrée comme l’une des figures les plus importantes de la Nouvelle Vague&#xA0;: <xPresentationParagraphe_Italic>La Pointe Courte</xPresentationParagraphe_Italic> comme l’une de ses premières manifestations et <xPresentationParagraphe_Italic>Cléo de 5 à 7</xPresentationParagraphe_Italic>, l’un de ses succès les plus emblématiques. Mais cette valorisation (ou révision de l’histoire) qu’illustre le récent classement des «&#xA0;100 meilleurs films de tous les temps&#xA0;» de <xPresentationParagraphe_Italic>Sight and Sound</xPresentationParagraphe_Italic>, est arrivée tardivement. Si son ami Jean-Luc Godard réussit à enchaîner les fictions pendant les dix premières années de sa carrière, Varda doit attendre huit ans pour réaliser son deuxième long métrage. En dépit de ses débuts prometteurs, elle peinera toujours à obtenir la reconnaissance et le soutien financier de ses pairs. Son œuvre est ainsi hantée de scénarios inaboutis, de documentaires mal financés et de courts métrages certes astucieux, mais réalisés à la place de projets plus ambitieux. Avec pour conséquence des résultats au box-office peu spectaculaires, malgré une large couverture médiatique et festivalière, comme pour <xPresentationParagraphe_Italic>Les Glaneurs et la Glaneuse</xPresentationParagraphe_Italic> (2000)&#xA0;: copieusement commenté et vu par 125&#xA0;576 spectateurs. <xPresentationParagraphe_Italic>Le Goût des autres</xPresentationParagraphe_Italic> d’Agnès Jaoui&#xA0;–&#xA0;pour citer une autre réalisatrice&#xA0;–&#xA0;en rassemble cette même année presque quatre millions, <xPresentationParagraphe_Italic>Être et avoir</xPresentationParagraphe_Italic> de Nicolas Philibert (2002) quasiment deux. Ces chiffres peuvent sembler d’autant plus étonnants que Varda est une figure populaire, la cinéaste française par excellence. Depuis 2008, elle est connue comme la «&#xA0;petite vieille&#xA0;» à la coiffure bicolore&#xA0;–&#xA0;distinction bourdieusienne pourrait-on dire, un peu comme Godard s’était lui-même créé un personnage public (qui fascinait, vers la fin de sa vie, sans doute plus que ses propres films).&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Et pas si libre&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>En 1967, Varda sacrifie la possibilité d’un long métrage financé par la Columbia, <xPresentationParagraphe_Italic>Peace and Love</xPresentationParagraphe_Italic>. Se faire pincer la joue par le directeur du studio comme si elle était une petite fille, ça ne passe pas. Par représailles&#xA0;–&#xA0;d’avoir écarté la main paternaliste avec fermeté&#xA0;–, le projet est annulé. S’ensuit <xPresentationParagraphe_Italic>Lions Love (...and Lies)</xPresentationParagraphe_Italic>, pour lequel elle arrive à trouver un budget auprès d’un producteur indépendant, mais réduit de trois quarts, sans compter la direction de production à prendre en charge en plus de la réalisation. Dans cette affaire, Varda a toujours mis en avant la difficulté à obtenir le <xPresentationParagraphe_Italic>final cut</xPresentationParagraphe_Italic>. Et si elle a maintes fois dénoncé les inégalités dans le milieu du cinéma, notamment le fait que les producteurs ont du mal à confier leurs capitaux aux réalisatrices, elle préféra toujours lier ses propres difficultés non pas au fait d’être une femme, mais à l’exigence de son cinéma d’auteur. À la différence d’autres personnalités comme Delphine Seyrig ou Coline Serreau, qui développeront des propos féministes un peu moins «&#xA0;acceptables&#xA0;».&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Le plus grand succès public de Varda (un million de spectateurs) est <xPresentationParagraphe_Italic>Sans toit ni loi</xPresentationParagraphe_Italic> (1985). Elle y dessine une vagabonde en rage refusant les cadres de la société. Ce personnage à contre-courant est inséparable de son perpétuel mouvement, souligné par une série de travellings balayant un environnement hostile. Mona semble faire vaciller les normes, y compris celles de la mise en scène, en revendiquant une solitude radicale. Godard avait déclaré que pour faire un film, il suffisait d’une fille et d’un flingue. Comme l’a remarqué Lauren Elkin, Varda elle, prouve qu’une femme seule suffit.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Florence Tissot&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="Le Bonheur"><xTitre_First>Le Bonheur&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1965. 80’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Claude&#xA0;Drouot, Marie&#x2011;France&#xA0;Boyer, Claire&#xA0;Drouot.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>Le Bonheur</xMiniTexte_Italic> est une fable ambivalente sur le couple&#xA0;: un film aux couleurs chaudes... laissant une impression glaçante. Malgré l’interdiction aux moins de 18 ans et un blâme de l’Église catholique, beaucoup n’ont pas compris son caractère transgressif à sa sortie. La substitution de l’épouse par la maîtresse crée pourtant un malaise, l’impression d’un «&#xA0;beau fruit véreux&#xA0;». Entre le détournement de l’imagerie de la femme au foyer des magazines «&#xA0;féminins&#xA0;», les touches renoiriennes et les aplats matissiens, Varda réalise un tableau de la famille où quelque chose ne tourne pas rond.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 20 jan 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Cléo de 5 à 7"><xTitre>Cléo de 5 à 7&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1962. 90’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Corinne&#xA0;Marchand, Antoine&#xA0;Bourseiller, Dominique&#xA0;Davray.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’histoire de ce film, celle d’une chanteuse que deux heures séparent du résultat de ses analyses médicales, semble coller à la géographie et au temps réels. Le personnage féminin, d’abord tout en superficialité, ouvre progressivement les yeux sur le monde alentour, notamment la guerre d’Algérie. Avec <xMiniTexte_Italic>Cléo de 5 à 7</xMiniTexte_Italic>, Agnès Varda anticipe d’une décennie le motif de l’errance qui caractérisera le cinéma des années 70, et les questionnements sur le <xMiniTexte_Italic>male gaze</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 13 jan 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Daguerréotypes"><xTitre>Daguerréotypes&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1976. 80’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Tourné au milieu des années 70, <xMiniTexte_Italic>Daguerréotypes</xMiniTexte_Italic> met en lumière l’univers des petits commerçants de la rue Daguerre dans le 14<xSup>e</xSup> arrondissement. Fidèle à son goût du pittoresque, Varda filme des métiers en voie de disparition, pour raconter la fin d’un monde et la naissance d’un nouveau. Tantôt amusés, tantôt réfractaires, les artisans interrogés témoignent de la multiplicité culturelle et du joyeux fourmillement d’un lieu où la proximité est reine. Une observation à la loupe du microcosme d’un quartier, aux allures de balade nostalgique.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Nurith Aviv"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Nurith Aviv&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Isaac Gaido-Daniel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>J’ai filmé, caméra à l’épaule, un très gros plan de ce couple qui attendait. Il ne se passait rien. C’est ce rien que j’avais envie d’observer&#xA0;: ce moment d’une absence présente ou d’une présence absente sur laquelle on peut projeter ses propres rêveries. C’était un moment de grâce, on l’a tous senti. Agnès était fascinée par cette voisine énigmatique. C’est en nous rapprochant de cette femme jusqu’à presque la toucher avec la caméra que nous nous sommes aussi rapprochées l’une de l’autre.&#xA0;—&#xA0;Nurith Aviv&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 16 déc 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><filmFocus title="Les Glaneurs et la Glaneuse"><xTitre>Les Glaneurs et la Glaneuse&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2000. 82’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Aux quatre coins de la France, la rencontre d’Agnès Varda avec des adeptes du glanage et du grappillage. Filmé en DV, <xMiniTexte_Italic>Les Glaneurs et la Glaneuse</xMiniTexte_Italic> passe au crible une société du gaspillage, qui oblige des laissés-pour-compte à lutter pour leur survie. Tout en définissant son cinéma&#xA0;–&#xA0;entre flânerie et orchestration rigoureuse&#xA0;–, ce «&#xA0;road-documentary&#xA0;», comme le surnomme Varda, égrène un ensemble de portraits d’invisibles enfin mis en lumière. Dans un mélange d’impertinence et de radicalité, Varda se caractérise comme une glaneuse de plans, observant le temps qui passe.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 30 déc 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Jane B. par Agnès V."><xTitre>Jane B. par Agnès V.&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1988. 105’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jane&#xA0;Birkin, Philippe&#xA0;Léotard, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Léaud.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Varda met en scène Jane Birkin dans une série de tableaux, du Titien à Dali, dans un dialogue complice. Cette exploration du jeu de l’actrice et de sa personnalité éclectique met en lumière sa fougue et sa malice, avec la complicité d’Alain Souchon, Serge Gainsbourg, ou encore Laura Betti.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 27 jan 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Sans toit ni loi"><xTitre>Sans toit ni loi&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1985. 105’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sandrine&#xA0;Bonnaire, Macha&#xA0;Méril, Stéphane&#xA0;Freiss, Yolande&#xA0;Moreau.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Itinéraire de l’errance, <xMiniTexte_Italic>Sans toit ni loi</xMiniTexte_Italic> extirpe son héroïne&#xA0;–&#xA0;une routarde en colère&#xA0;–&#xA0;des normes et conventions pour mettre en scène sa soif de liberté. En la représentant à travers des points de vue multiples, la cinéaste réussit le tour de force de ne pas l’enfermer dans un portrait univoque. César de la meilleure actrice en 1986, Sandrine Bonnaire livre une interprétation bouleversante de détresse et de rage, restée dans les mémoires. Un film rude et sans concession, Lion d’or à la Mostra de Venise en 1985.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 06 jan 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="L'Une chante, l'autre pas"><xTitre>L’Une chante, l’autre pas&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Belgique. 1976. 120’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Thérèse&#xA0;Liotard, Valérie&#xA0;Mairesse, Ali&#xA0;Raffi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Chronique des luttes pour le droit à l’avortement, <xMiniTexte_Italic>L’une chante, l’autre pas</xMiniTexte_Italic> est le long métrage de Varda le plus ouvertement engagé en faveur de la liberté des femmes à disposer de leur corps. Détournant la forme de la comédie musicale, il met en scène l’émancipation de deux amies très différentes mais toujours solidaires.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 09 déc 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Thérèse Liotard, Valérie Mairesse et Franckie Diago&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="L'Univers de Jacques Demy"><xTitre>L’Univers de Jacques Demy&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1994. 91’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dominique&#xA0;Sanda, Françoise&#xA0;Fabian, Anouk&#xA0;Aimée.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La carrière de Jacques Demy explorée par Agnès Varda dans une série d’entretiens et de documents de tournage. Superposés à des images d’archives où l’on retrouve Jim Morrison&#xA0;–&#xA0;ami de longue date du couple&#xA0;–&#xA0;et François Truffaut, les souvenirs de Jean Marais, Catherine Deneuve ou encore Jacques Perrin redessinent les contours d’une filmographie unique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 23 déc 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Visages, villages"><xTitre>Visages, villages&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2017. 84’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Agnès&#xA0;Varda, JR.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>JR est de la génération Instagram, Varda est de la Nouvelle Vague. Il cache son regard derrière des lunettes noires, elle perd progressivement la vue. De cette rencontre improbable naît un road trip dans la campagne française, où leur complicité grandissante s’entremêle aux visages d’anonymes et de travailleurs. Varda se souvient de son travail de photographe ou encore de son amitié passée avec Jean-Luc Godard.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 02 déc 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>