<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Viva Varda !"><enTete><xTitreCycle>Viva Varda !&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>2 décembre 2023 - 27 janvier 2024&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="Le Bonheur"><xTitre_First>Le Bonheur&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1965. 80’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Claude&#xA0;Drouot, Marie&#x2011;France&#xA0;Boyer, Claire&#xA0;Drouot.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>Le Bonheur</xMiniTexte_Italic> est une fable ambivalente sur le couple&#xA0;: un film aux couleurs chaudes ... laissant une impression glaçante. Malgré l’interdiction aux moins de 18 ans et un blâme de l’Église catholique, beaucoup n’ont pas compris son caractère transgressif à sa sortie. La substitution de l’épouse par la maîtresse crée pourtant un malaise, l’impression d’un «&#xA0;beau fruit véreux&#xA0;». Entre le détournement de l’imagerie de la femme au foyer des magazines «&#xA0;féminins&#xA0;», les touches renoiriennes et les aplats matissiens, Varda réalise un tableau de la famille où quelque chose ne tourne pas rond.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 20 jan 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Cléo de 5 à 7"><xTitre>Cléo de 5 à 7&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1962. 90’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Corinne&#xA0;Marchand, Antoine&#xA0;Bourseiller, Dominique&#xA0;Davray.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’histoire de ce film, celle d’une chanteuse que deux heures séparent du résultat de ses analyses médicales, semble coller à la géographie et au temps réels. Le personnage féminin, d’abord tout en superficialité, ouvre progressivement les yeux sur le monde alentour, notamment la guerre d’Algérie. Avec <xMiniTexte_Italic>Cléo de 5 à 7</xMiniTexte_Italic>, Agnès Varda anticipe d’une décennie le motif de l’errance qui caractérisera le cinéma des années 70.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 13 jan 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Daguerréotypes"><xTitre>Daguerréotypes&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1976. 80’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Tourné au milieu des années 1970, <xMiniTexte_Italic>Daguerréotypes</xMiniTexte_Italic> met en lumière l’univers des petits commerçants de la rue Daguerre dans le 14<xSup>e</xSup> arrondissement. Fidèle à son goût du pittoresque, Varda filme des métiers en voie de disparition, pour raconter la fin d’un monde et la naissance d’un nouveau. Tantôt amusés, tantôt réfractaires, les artisans interrogés témoignent de la multiplicité culturelle et du joyeux fourmillement d’un lieu où la proximité est reine. Une observation à la loupe du microcosme d’un quartier, aux allures de balade nostalgique.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Nurith Aviv"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Nurith Aviv&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Isaac Gaido-Daniel&#xA;</xMentionAnimation><xInfosSeance_VSpace>Sa 16 déc 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><filmFocus title="Les Glaneurs et la Glaneuse"><xTitre>Les Glaneurs et la Glaneuse&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2000. 82’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Aux quatre coins de la France, la rencontre d’Agnès Varda avec des adeptes du glanage et du grappillage. Filmé en DV, <xMiniTexte_Italic>Les Glaneurs et la Glaneuse</xMiniTexte_Italic> passe au crible une société du gaspillage, qui oblige des laissés-pour-compte à lutter pour leur survie. Tout en définissant son cinéma&#xA0;–&#xA0;entre flânerie et orchestration rigoureuse&#xA0;–, ce «&#xA0;road-documentary&#xA0;», comme le surnomme Varda, égrène un ensemble de portraits d’invisibles enfin mis en lumière. Dans un mélange d’impertinence et de radicalité, Varda se caractérise, elle aussi, comme une glaneuse de plans, observant le temps qui passe.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 30 déc 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Jane B. par Agnès V."><xTitre>Jane B. par Agnès V.&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1988. 105’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jane&#xA0;Birkin, Philippe&#xA0;Léotard, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Léaud.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une série de confidences et d’échanges entre Jane Birkin et Agnès Varda, articulés en un dialogue complice. Cette exploration de la personnalité éclectique de Birkin met en lumière la fougue et l’innocence d’une grande enfant, accompagnée à l’écran par Alain Souchon, Serge Gainsbourg, Charlotte Gainsbourg et Mathieu Demy.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 27 jan 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Sans toit ni loi"><xTitre>Sans toit ni loi&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1985. 105’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sandrine&#xA0;Bonnaire, Macha&#xA0;Méril, Stéphane&#xA0;Freiss, Yolande&#xA0;Moreau.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Itinéraire de l’errance, <xMiniTexte_Italic>Sans toit ni loi</xMiniTexte_Italic> extirpe son héroïne&#xA0;–&#xA0;une routarde en colère&#xA0;–&#xA0;des normes et conventions pour mettre en scène sa soif de liberté. En la représentant à travers des points de vue multiples, la cinéaste réussit le tour de force de ne pas l’enfermer dans un portrait univoque. César de la meilleure actrice en 1986, Sandrine Bonnaire livre une interprétation bouleversante de détresse et de rage, restée dans les mémoires. Ce film rude et sans concession a reçu un Lion d’Or à la Mostra de Venise en 1985.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 06 jan 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="L'Une chante, l'autre pas"><xTitre>L’Une chante, l’autre pas&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Belgique. 1976. 120’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Thérèse&#xA0;Liotard, Valérie&#xA0;Mairesse, Ali&#xA0;Raffi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Chronique de la lutte féministe, <xMiniTexte_Italic>L’une chante, l’autre pas</xMiniTexte_Italic> est une histoire de transmission sur la liberté à disposer de son corps. Un film d’après mai 1968, où s’inscrivent en filigrane l’adoption de la loi sur le droit à l’avortement et les lentes avancées d’une époque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 09 déc 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Valérie Mairesse</xMention>&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Univers de Jacques Demy"><xTitre>L’Univers de Jacques Demy&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1994. 91’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dominique&#xA0;Sanda, Françoise&#xA0;Fabian, Anouk&#xA0;Aimée.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La carrière de Jacques Demy explorée par Agnès Varda dans une série d’entretiens et de documents de tournage. Superposés à des images d’archives où l’on retrouve Jim Morrisson&#xA0;–&#xA0;ami de longue date du couple&#xA0;–&#xA0;et François Truffaut, les souvenirs de Jean Marais, Catherine Deneuve ou encore Jacques Perrin redessinent les contours d’une filmographie unique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 23 déc 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Visages, villages"><xTitre>Visages, villages&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2017. 84’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Agnès&#xA0;Varda, JR.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La collaboration d’Agnès Varda et JR dans un road movie récompensé par l’Œil d’or au Festival de Cannes en 2017. Initiée par Rosalie, la fille d’Agnès Varda, cette rencontre entre un artiste urbain et une amoureuse de la nature fait naître un couple de cinéma imprévu, attaché à l’authenticité des échanges. Au fil des villages, chaque portrait d’habitant apporte humanité et poésie à cette association atypique, où l’un invite l’autre à sortir de sa zone de confort. Un tendre instantané de la campagne, qui remet à l’honneur le pouvoir de l’image.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 02 déc 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus></sousCycle></cycle>