<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Conservatoire des techniques cinématographiques"><enTete><xTitreCycle>Conservatoire des techniques cinématographiques&#xA;</xTitreCycle><action><actionSection title="Conférence"><xActionSectionTitre>Conférence&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Technique et art de James Cameron</xActionTitre>, par Philippe Loranchet&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 25 oct 17h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Dialogues"><xActionSectionTitre>Dialogues&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem>, avec le photographe Stephen Berkman&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 08 nov 17h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem>, La magie du Technicolor chez Michael Powell, Emeric Pressburger et Jack Cardiff&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 15 nov 18h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Technique et art de James Cameron"><xTitreConf>Technique et art de James Cameron&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Philippe Loranchet&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>James Cameron n’a jamais cessé de pousser Hollywood vers les nouvelles technologies, la <xMiniTexte_Italic>«&#xA0;creativity&#xA0;»</xMiniTexte_Italic>, comme il l’explique en 1993 lors de la sortie de <xMiniTexte_Italic>Terminator 2</xMiniTexte_Italic>, joyau bourré d’effets graphiques CGI et <xMiniTexte_Italic>morphing</xMiniTexte_Italic>. Après avoir sollicité les services de la Industrial Light and Magic de George Lucas, Cameron cofonde sa propre fabrique d’effets spéciaux en 1993&#xA0;: Digital Domain. <xMiniTexte_Italic>Abyss</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Titanic</xMiniTexte_Italic> ou encore <xMiniTexte_Italic>Avatar</xMiniTexte_Italic> contiennent une multitude d’effets spéciaux inédits, des images de synthèse d’avant-garde, des plans d’une précision et d’une audace époustouflantes. Les <xMiniTexte_Italic>Avatar</xMiniTexte_Italic> sont à chaque fois des bombes technologiques poussées à l’extrême&#xA0;: 3D perfectionnée, HFR ou HDR, performance capture, son Atmos, caméra Simulcam... Une conférence pour décortiquer l’art et la manière du cinéaste.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 25 oct 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf><conf title="Dialogue avec le photographe Stephen Berkman"><xTitreConf>Dialogue avec le photographe Stephen Berkman&#xA;</xTitreConf><xMentionAnimation>Animé par Laurent Mannoni&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>À l’occasion d’une exposition qui lui est consacrée à Paris (Arsenicgalerie), rencontre avec l’étonnant photographe américain Stephen Berkman. Il est l’auteur d’un livre très remarqué pour son originalité et sa qualité, <xMiniTexte_Italic>Predicting the Past&#xA0;–&#xA0;Zohar Studios: the Lost Years</xMiniTexte_Italic> (2020), dans lequel il raconte, à travers des clichés supposés anciens, l’histoire de Shimmel Zohar, photographe juif fondateur du studio Zohar. Stephen Berkman est aussi connu pour ses photographies «&#xA0;anciennes&#xA0;» vues dans plusieurs films d’époque américains (<xMiniTexte_Italic>Retour à Cold Mountain</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>L’Assassinat de Jesse James par le lâche Robert Ford</xMiniTexte_Italic>, ou <xMiniTexte_Italic>Killers of the Flower Moon</xMiniTexte_Italic>), pour lesquelles il a reconstitué un studio vitré et un laboratoire chimique, utilisant appareils et objectifs anciens, et ressuscitant des techniques oubliées.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 08 nov 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf><conf title="La magie du Technicolor chez Michael Powell, Emeric Pressburger et Jack Cardiff"><xTitreConf>La magie du Technicolor chez Michael Powell, Emeric Pressburger et Jack Cardiff&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Dialogue avec Bob Hoffman&#xA;</xSousTitreConf><xMentionAnimation>Animé par Laurent Mannoni&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Au lendemain de la Seconde Guerre mondiale, les Anglais Michael Powell et Emeric Pressburger décident de filmer en Technicolor avec l’aide d’un directeur de la photographie génial, Jack Cardiff, auteur d’un film promotionnel tourné avec ce procédé fabuleux, <xMiniTexte_Italic>This is Colour</xMiniTexte_Italic>. Suivent des films d’une beauté éblouissante, inégalable&#xA0;: <xMiniTexte_Italic>Une question de vie ou de mort</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Le Narcisse noir</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Les Chaussons rouges</xMiniTexte_Italic>. Une conférence par un parfait connaisseur de l’industrie cinématographique américaine (Robert Hoffman vient de publier <xMiniTexte_Italic>Alchemy in Technicolor</xMiniTexte_Italic>), pour s’interroger sur le fonctionnement de la technique Technicolor, son esthétique, et comprendre comment Powell, Pressburger et Cardiff travaillaient ensemble. Avec présentation d’une caméra Technicolor issue des collections de la Cinémathèque, et projection d’extraits.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 15 nov 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>