<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Conservatoire des techniques cinématographiques"><enTete><xTitreCycle>Conservatoire des techniques cinématographiques&#xA;</xTitreCycle><action><actionSection title="Conférence"><xActionSectionTitre>Conférence&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Technique et art de James Cameron</xActionTitre>, par Philippe Loranchet&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 25 oct 17h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Dialogues"><xActionSectionTitre>Dialogues&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem>, avec le photographe Stephen Berkman&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 08 nov 17h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem>, La magie du Technicolor chez Michael Powell, Emeric Pressburger et Jack Cardiff&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 15 nov 18h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Technique et art de James Cameron"><xTitreConf>Technique et art de James Cameron&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Philippe Loranchet&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>James Cameron n’a jamais cessé de pousser Hollywood vers les nouvelles technologies, synonymes pour lui de <xMiniTexte_Italic>creativity</xMiniTexte_Italic> comme il l’explique en 1993 lors de la sortie de <xMiniTexte_Italic>Terminator 2</xMiniTexte_Italic> (1991), joyau bourré d’effets graphiques CGI et <xMiniTexte_Italic>morphing</xMiniTexte_Italic>. Après avoir sollicité les services de Industrial Light and Magic (ILM) fondé par George Lucas, Cameron cofonde sa propre fabrique d’effets spéciaux en 1993&#xA0;: Digital Domain, qui va intervenir d’abord sur <xMiniTexte_Italic>True Lies</xMiniTexte_Italic>. Les films <xMiniTexte_Italic>Abyss</xMiniTexte_Italic> (1989), <xMiniTexte_Italic>Titanic</xMiniTexte_Italic> (1997), <xMiniTexte_Italic>Avatar</xMiniTexte_Italic> (2009), blockbusters internationaux, contiennent des multitudes d’effets spéciaux inédits, des images de synthèse d’avant-garde, des plans d’une précision et d’une audace époustouflantes. Les <xMiniTexte_Italic>Avatar</xMiniTexte_Italic> sont à chaque fois des bombes technologiques poussées à l’extrême&#xA0;: 3D perfectionné, HFR (<xMiniTexte_Italic>High Frame Rate</xMiniTexte_Italic>, soit 48 images par seconde), HDR (<xMiniTexte_Italic>High Dynamic Range</xMiniTexte_Italic>), <xMiniTexte_Italic>performance capture</xMiniTexte_Italic>, son Atmos, caméra Simulcam permettant de suivre en temps réel les mouvements des acteurs dans leur forme quasi finale et dans un décor virtuel... Dans son montage final, le premier <xMiniTexte_Italic>Avatar</xMiniTexte_Italic> est constitué d’environ 40% de vues réelles avec des acteurs, et 60% d’images de synthèse. «&#xA0;Il s’agit toujours de cinéma, mais celui-ci se redéfinit lui-même au fil du temps avec l’arrivée de nouvelles techniques&#xA0;», explique James Cameron.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 25 oct 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf><conf title="Dialogue avec le photographe Stephen Berkman"><xTitreConf>Dialogue avec le photographe Stephen Berkman&#xA;</xTitreConf><xMentionAnimation>Animé par Laurent Mannoni&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>À l’occasion d’une exposition qui lui est consacrée à Paris (ArsenicGalerie, 14, rue Guénégaud, 75006 Paris, du 24 octobre au 12 novembre 2024), rencontre avec l’étonnant photographe américain Stephen Berkman, né à Syracuse (New York), basé à Los Angeles, professeur à l’Art Center College de Pasadena. Auteur en 2020 d’un livre splendide, très remarqué pour son originalité et sa qualité, <xMiniTexte_Italic>Predicting the Past&#xA0;–&#xA0;Zohar Studios: the Lost Years</xMiniTexte_Italic>, Stephen Berkman y raconte, grâce à des clichés supposés anciens, l’histoire&#xA0;–&#xA0;vraie ou imaginaire&#xA0;?&#xA0;–&#xA0;de Shimmel Zohar, un photographe juif fondateur du studio Zohar. Par ailleurs, Stephen Berkman est aussi connu pour être l’auteur des photographies «&#xA0;anciennes&#xA0;» que l’on voit dans plusieurs films d’époque américains, tels <xMiniTexte_Italic>Retour à Cold Mountain</xMiniTexte_Italic> (Anthony Minghella, 2003), <xMiniTexte_Italic>L’Assassinat de Jesse James par le lâche Robert Ford</xMiniTexte_Italic> (Andrew Dominik, 2007), <xMiniTexte_Italic>Lone Ranger&#xA0;: Naissance d’un héros</xMiniTexte_Italic> (Gore Verbinski, 2013), <xMiniTexte_Italic>Wonder Woman 1984</xMiniTexte_Italic> (Patty Jenkins, 2020), <xMiniTexte_Italic>Killers of the Flower Moon</xMiniTexte_Italic> (Martin Scorsese, 2023). Pour cela, Berkman a reconstitué à Pasadena un studio vitré, un laboratoire chimique, il utilise des appareils et objectifs anciens, et ressuscite des techniques oubliées&#xA0;: tintypes, collodion humide... Il joue aussi son propre rôle de photographe chez Verbinski et Scorsese. Grâce à sa générosité, la Cinémathèque française conserve plusieurs de ses photographies originales, pièces réalisées à un seul exemplaire&#xA0;: portraits de Nicole Kidman, Jude Law, Brad Pitt, Johnny Depp... La rencontre sera suivie d’une séance de dédicace à la librairie de la Cinémathèque par Stephen Berkman, de son livre <xMiniTexte_Italic>Predicting the Past</xMiniTexte_Italic> (Presses du réel, 2024).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 08 nov 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf><conf title="La magie du Technicolor chez Michael Powell, Emeric Pressburger et Jack Cardiff"><xTitreConf>La magie du Technicolor chez Michael Powell, Emeric Pressburger et Jack Cardiff&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Dialogue avec Bob Hoffman&#xA;</xSousTitreConf><xMentionAnimation>Animé par Laurent Mannoni&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Au lendemain de la Seconde Guerre mondiale, les Anglais Michael Powell et Emeric Pressburger décident de filmer en Technicolor avec l’aide d’un directeur de la photographie génial, Jack Cardiff, auteur d’un film promotionnel tourné avec ce procédé fabuleux, <xMiniTexte_Italic>This is Colour</xMiniTexte_Italic>. Suivent des films d’une beauté éblouissante, inégalable&#xA0;: <xMiniTexte_Italic>Une question de vie ou de mort</xMiniTexte_Italic> (1946), <xMiniTexte_Italic>Le Narcisse noir</xMiniTexte_Italic> (1947), <xMiniTexte_Italic>Les Chaussons rouges</xMiniTexte_Italic> (1948). Comment fonctionne la technique Technicolor&#xA0;? Quelle est l’esthétique du Technicolor&#xA0;? Comme travaillaient ensemble Powell, Pressburger et Cardiff&#xA0;? Difficile de trouver meilleur connaisseur de l’industrie cinématographique américaine que Robert Hoffman. Issu de l’American Film Institute, il a travaillé six ans en tant que responsable de la communication à Digital Domain (accompagnant notamment les films <xMiniTexte_Italic>True Lies</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Titanic</xMiniTexte_Italic> de James Cameron et <xMiniTexte_Italic>Apollo 13</xMiniTexte_Italic> de Ron Howard)&#xA0;; il a exercé ses talents chez Warner Bros., Paramount, 20th Century Fox. Pendant dix-huit ans, Robert Hoffman a été vice-président du marketing et des relations publiques chez Technicolor. Il vient de publier un ouvrage splendide et fondamental sur la question&#xA0;: <xMiniTexte_Italic>Alchemy in Technicolor</xMiniTexte_Italic>. Au cours de cette rencontre, des extraits de films seront projetés, et Robert Hoffman présentera une caméra Technicolor conservée dans les collections de la Cinémathèque française.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 15 nov 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>