<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Parlons cinéma... avec Patric Chiha"><enTete><xTitreCycle>Parlons cinéma... avec Patric Chiha&#xA;</xTitreCycle><action><actionSection title="Dialogues"><xActionSectionTitre>Dialogues&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Une partie de campagne / La Main</xActionFilms>, avec Patric Chiha&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 03 avr 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Nuages flottants</xActionFilms>, avec Patric Chiha&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 10 avr 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Le Mouvement des choses</xActionFilms>, avec Patric Chiha&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 24 avr 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>«&#xA0;Ce qu’il y a de plus profond dans l’homme, c’est la peau.&#xA0;» Cette phrase célèbre de Paul Valéry me parle de cinéma, car le cinéma est bien une affaire de peau&#xA0;: on la maquille, on l’éclaire, on s’en approche jusqu’au très gros plan, on l’étalonne, on la projette... On ne filme que de la peau et les frémissements à sa surface. Mais je crois que la caméra enregistre encore autre chose, de plus mystérieux, d’invisible. Elle donne forme à cet espace immatériel qu’il y a entre deux personnes, ou entre une personne et le monde, ou entre une personne et celle qui la filme. C’est peut-être cela la mise en scène&#xA0;: donner forme à cet espace entre. Dans les beaux films, ces espaces prennent des formes surprenantes, insoupçonnables et indescriptibles. Mais, en même temps, des formes reconnaissables. Je les découvre et les reconnais dans un même mouvement. Assis dans la salle obscure, j’attends alors patiemment que l’une ou l’autre personne décide de transpercer cet espace, que l’une avance vers l’autre... et que finalement l’une touche l’autre. Le cinéma est peut-être d’abord un art du toucher, ou, si l’on est plus mélancolique, un art de l’impossibilité de toucher.&#xA0;—&#xA0;Patric Chiha&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture></enTete></cycle>