<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="70 mm"><enTete><xTitreCycle>70 mm&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>9 - 12 juillet 2026&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Les Cheyennes"><xTitre_First>Les Cheyennes&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Cheyenne Autumn)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Ford&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1964. 160’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Richard&#xA0;Widmark, Carroll&#xA0;Baker, Karl&#xA0;Malden.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Traquée par les troupes de l’armée américaine, une communauté cheyenne entame un long voyage vers ses terres d’origine du Wyoming. Après avoir longtemps filmé l’Ouest américain à travers le prisme des cow-boys et de la cavalerie, Ford change de perspective dans son dernier western pour donner la parole à une tribu indienne trahie par les promesses du gouvernement, et poser un dernier regard sur les plus beaux paysages de Monument Valley.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 09 juil 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><filmFocus title="Lawrence d'Arabie"><xTitre>Lawrence d’Arabie&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Lawrence of Arabia)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Lean&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1962. 220’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Peter&#xA0;O’Toole, Anthony&#xA0;Quinn, Alec&#xA0;Guinness, Omar&#xA0;Sharif.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec <xMiniTexte_Italic>Lawrence d’Arabie</xMiniTexte_Italic>, Lean entame une suite de films monumentaux, fresques épiques et historiques, devenus d’immenses succès commerciaux et critiques. Son perfectionnisme est ici à son paroxysme, avec ce fascinant portrait d’homme ambivalent et torturé, légendaire officier anglais qui contribua à fonder la nation arabe (Peter O’Toole, habité). Décors démesurés, batailles chorégraphiées et musique majestueuse composent une remise en question de la masculinité, qui sait également jouer la carte de la contemplation. Une épopée grandiose, l’un des meilleurs films britanniques de tous les temps.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 11 juil 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="The Master"><xTitre>The Master&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Paul Thomas Anderson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2012. 137’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Joaquin&#xA0;Phoenix, Philip&#xA0;Seymour&#xA0;Hoffman, Amy&#xA0;Adams.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À travers la relation complexe entre un vétéran de la Deuxième Guerre mondiale et le chef charismatique de «&#xA0;La Cause&#xA0;», <xMiniTexte_Italic>The Master</xMiniTexte_Italic> explore les mécanismes d’un mouvement religieux inspiré de la Scientologie. Après la ferveur spirituelle du héros de <xMiniTexte_Italic>There Will Be Blood</xMiniTexte_Italic>, Paul Thomas Anderson livre un nouveau portrait masculin dans ce qu’il a de plus puissant et de plus vulnérable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 10 juil 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Nom de la rose"><xTitre>Le Nom de la rose&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean-Jacques Annaud&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-RFA-Italie. 1986. 131’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sean&#xA0;Connery, Christian&#xA0;Slater, Michael&#xA0;Lonsdale, F.&#xA0;Murray&#xA0;Abraham.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Au XIV<xSup>e</xSup> siècle, l’enquête d’un moine franciscain et de son jeune novice sur une série de morts mystérieuses, qui trouble la vie d’une abbaye isolée. Célèbre adaptation du best-seller d’Umberto Eco, un thriller captivant, où s’affrontent l’esprit rationaliste d’un Sherlock Holmes médiéval et l’obscurantisme d’un inquisiteur, au cœur d’une immense bibliothèque labyrinthique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 12 juil 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Ran"><xTitre>Ran&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Akira Kurosawa&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Japon. 1985. 164’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tatsuya&#xA0;Nakadai, Akira&#xA0;Terao, Jinpachi&#xA0;Nezu.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Brumes tourbillonnantes, nuages et ombres sur le champ de bataille&#xA0;: Kurosawa compose une fresque spectaculaire pour raconter la chute d’un seigneur qui divise son royaume entre ses trois fils. Transposition du <xMiniTexte_Italic>Roi Lear</xMiniTexte_Italic> de Shakespeare dans le Japon féodal, <xMiniTexte_Italic>Ran</xMiniTexte_Italic> (littéralement «&#xA0;chaos&#xA0;» en japonais) offre une méditation universelle sur le pouvoir, la folie et la mort, portée par une mise en scène d’une beauté tragique inégalée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 10 juil 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Starman"><xTitre>Starman&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John Carpenter&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1984. 115’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jeff&#xA0;Bridges, Karen&#xA0;Allen, Charles&#xA0;Martin&#xA0;Smith.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Échoué sur Terre et pourchassé par l’armée américaine, un extraterrestre trouve refuge chez une jeune femme et prend l’apparence de son mari défunt. Carpenter imagine une variation fantastique de <xMiniTexte_Italic>New York-Miami</xMiniTexte_Italic> de Frank Capra, qui mêle science-fiction, <xMiniTexte_Italic>road movie</xMiniTexte_Italic> et romance dans un film aussi touchant qu’inattendu, empreint de la nostalgie des années 80. Irrésistible.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 12 juil 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>