<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Robert Bober"><enTete><xTitreCycle>Robert Bober&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>12 - 14 mars 2026&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="Jules et Jim"><xTitre_First>Jules et Jim&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>François Truffaut&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1962. 105’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jeanne&#xA0;Moreau, Oskar&#xA0;Werner, Henri&#xA0;Serre.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux étudiants&#xA0;–&#xA0;Jules l’Autrichien et Jim le Français&#xA0;–&#xA0;se lient d’une amitié profonde. Lorsqu’ils s’éprennent de Catherine, la jeune femme ne peut choisir entre les deux. Après s’être chargé des repérages pour le film, Robert Bober (tout comme Florence Malraux), est assistant de Truffaut, qui transforme le roman d’Henri-Pierre Roché en une histoire de passion mortifère, éblouissante. Tour à tour joyeux et tragique, et porté par une Jeanne Moreau aussi moderne que mystérieuse, l’un des triangles amoureux les plus célèbres du cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 13 mar 09h45&#x202F;-&#x202F;HO/FQL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Récits d'Ellis Island"><xTitre>Récits d’Ellis Island&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Bober, Georges Perec&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1980. 116’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xMiniTexte>Sur les traces de son ancêtre, Robert Bober revient à Ellis Island, au large de New York, centre de transit pour près de 16 millions d’émigrants européens de 1892 à 1924. À ses images répond le commentaire de Georges Perec&#xA0;: un témoignage précieux sur l’histoire de ce lieu d’exil, qui s’achève par une réflexion sur la judéité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 12 mar 14h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Vienne avant la nuit"><xTitre>Vienne avant la nuit&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Bober&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Allemagne-Autriche. 2017. 74’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>À partir de différentes sources d’archives, Robert Bober reconstitue l’histoire de son arrière-grand-père, parti de Pologne pour émigrer aux États-Unis. Refoulé à Ellis Island pour cause de maladie, il repart s’installer à Vienne. Le récit intime d’une génération de Juifs viennois, confrontée aux premières heures du nazisme.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 14 mar 09h45&#x202F;-&#x202F;HO/FQL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>