<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Séances spéciales"><sousCycle title="Irma Vep, une série d'Olivier Assayas"><xTitreSousCycle>Irma Vep, une série d'Olivier Assayas&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Irma Vep, épisode 1 : La Tête coupée"><xTitreConf>Irma Vep, épisode 1&#x202F;: La Tête coupée&#xA;</xTitreConf><xSynopsis>Mira est une star de cinéma désabusée à la fois par sa carrière et sa rupture récente. Elle arrive en France pour incarner Irma Vep dans un remake des <xItalic>Vampires</xItalic> de Louis Feuillade. Au fur et à mesure du tournage, Mira réalise que les frontières entre elle-même et le personnage qu’elle joue commencent à s’estomper et à fusionner.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 10 déc 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance présentée par Olivier Assayas, Vincent Macaigne, Jeanne Balibar, Nora Hamzawi, Hippolyte Girardot, Antoine Reinartz, Vincent Lacoste, Pascal Greggory et Alex Descas</xMention>&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle><sousCycle title="Festival 12×12"><xTitreSousCycle>Festival 12×12&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Le Kiosque&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alexandra Pianelli&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2020. 78’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Paris, un kiosque à journaux. Alexandra est réalisatrice, fille, petite-fille et arrière-petite-fille de kiosquiers. Elle est venue prêter main-forte à sa mère et, comme dans un vieux rêve d’enfant, joue à la marchande.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Di 11 déc 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Avant-première"><xTitreSousCycle>Avant-première&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>La Montagne&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Thomas Salvador&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2022. 112’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Thomas Salvador, Louise Bourgoin, Martine Chevallier, Laurent Poitrenaux, Andranic Manet.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Pierre, ingénieur parisien, se rend dans les Alpes pour son travail. Irrésistiblement attiré par les montagnes, il s’installe un bivouac en altitude et décide de ne plus redescendre. Là-haut, il fait la rencontre de Léa et découvre de mystérieuses lueurs.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 16 jan 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>La Syndicaliste&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean-Paul Salomé&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2023&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Isabelle Huppert, Benoît Magimel, Grégory Gadebois, Pierre Deladonchamps.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Maureen Kearney, syndicaliste et lanceuse d’alerte sur un secret d’État lié au nucléaire, est violemment agressée à son domicile. Mais les enquêteurs ne retrouvent aucune trace des coupables.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 27 fév 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;|&#x202F;<xMention>Avant-première</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Une journée avec Laura Dern"><xTitreSousCycle>Une journée avec Laura Dern&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Blue Velvet&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Lynch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1986. 121’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Isabella Rossellini, Kyle MacLachlan, Dennis Hopper, Laura Dern.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Jeffrey trouve un jour une oreille humaine. Il alerte la police et mène l’enquête avec Sandy, la fille d’un inspecteur. Tous deux plongent dans un univers étrange, peuplé de personnages singuliers.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 20 fév 14h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></programme><groupe><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Sailor et Lula&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Wild at Heart)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Lynch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1990. 127’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nicolas Cage, Laura Dern, Diane Lane, Willem Dafoe.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Sailor et Lula, deux amoureux passionnés, sont en cavale pour fuir la mère de la jeune fille qui s’oppose à leurs amours. Pendant leur périple, ils croisent des personnages étranges et inquiétants.&#xA;</xSynopsis> </programme><conf title="Master class de Laura Dern"><xTitreConf>Master class de Laura Dern&#xA;</xTitreConf><xMentionAnimation>Rencontre animée par Bernard Benoliel et Frédéric Bonnaud&#xA;</xMentionAnimation><xInfosSeance>Lu 20 fév 16h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></conf></groupe><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>The Son&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Florian Zeller&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2022. 123’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hugh Jackman, Laura Dern, Vanessa Kirby.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>La vie de Peter avec sa nouvelle partenaire Emma et leur bébé est bouleversée lorsque son ex-femme Kate se présente avec leur fils adolescent, Nicholas.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 20 fév 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;|&#x202F;<xMention>Avant-première</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle></cycle>