<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Kenji Misumi"><enTete><xTitreCycle>Kenji Misumi&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>18 avril - 26 mai 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Conférence"><xActionSectionTitre>Conférence&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Qui êtes-vous... Kenji Misumi ?</xActionTitre> par Clément Rauger&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 24 avr 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem>, avec Jean-François Rauger et Fabrice Arduini&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 27 avr 15h59&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Il meurt d’épuisement à l’âge de 54 ans, après avoir signé pas moins de 67 films en 20 ans. Dont quelques chefs-d’œuvre du film de sabre japonais, notamment plusieurs épisodes de deux des plus grandes sagas du genre, <xOuvertureParagraphe_Italic>Zatōichi</xOuvertureParagraphe_Italic> et <xOuvertureParagraphe_Italic>Baby Cart</xOuvertureParagraphe_Italic>. Longtemps resté méconnu en France, il doit sa récente notoriété à quelques éditeurs DVD courageux qui exhumèrent une partie de sa filmographie il y a 20 ans. Mais il reste un continent d’inédits à découvrir, des drames, des thrillers, des <xOuvertureParagraphe_Italic>chanbara</xOuvertureParagraphe_Italic> flamboyants, un monde en Cinémascope, aux longs plans larges travaillés au millimètre et à la violence graphique stylisée, qui font de Misumi un lointain cousin de Sergio Leone.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>L’art et la matière&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Le nom de Kenji Misumi, metteur en scène de studio stakhanoviste au sein du cinéma japonais de grande consommation, est associé aux plus belles réussites du film de sabre et du mélodrame. Son identification en France s’est faite un beau jour d’été 1980, à l’occasion de la sortie du second épisode de la série <xPresentationParagraphe_Italic>Baby Cart</xPresentationParagraphe_Italic>. Ce déluge visuel d’ultraviolence heurta la rétine de Jean-Patrick Manchette qui en fit un compte-rendu enthousiaste dans les pages de <xPresentationParagraphe_Italic>Charlie Hebdo</xPresentationParagraphe_Italic>. La redécouverte de ce metteur en scène dans l’Hexagone fut progressive et, encore aujourd’hui, nous n’avons pas fini de sonder tous les contours de son cinéma.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Misumi est né en 1924 à Kyōto, d’un père agent maritime et d’une mère geisha. Choisissant le septième art afin de tirer un trait sur sa vocation de peintre (sa famille s’y étant opposée), il intègre l’antenne locale de la société Nikkatsu en tant qu’assistant-réalisateur. Chair à canon en devenir comme la plupart des jeunes de son âge, il est enrôlé dans l’armée et envoyé au front. Après une défaite de son unité, le jeune homme passe trois ans en détention dans un camp sibérien et ne rentre au pays qu’en 1948. C’est là qu’il va intégrer la compagnie Daiei, pour laquelle il ne réalisera pas moins de soixante films entre 1954 et 1971. Raizō Ichikawa, Shintarō Katsu ou Ayako Wakao, les plus grandes stars maison, tourneront sous sa direction.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Gravures désenchantées&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Personnage discret, le «&#xA0;petit Kenji de quartier&#xA0;» (paraphrasons Louis Skorecki) n’écrit pas, ne donne pas d’interviews et goûte peu les sorties nocturnes avec ses collègues. Il se dissimule derrière des films de sabre parfois décriés par la profession qui peine à distinguer une signature dans son découpage de l’espace. Les critiques lui ont souvent reproché un style trop «&#xA0;fragile&#xA0;» afin de lui opposer des cinéastes au style «&#xA0;fort&#xA0;», comprenez une modernisation du genre via une mise en scène sursignifiante et ampoulée. Misumi est un créateur, et non un rénovateur, l’image n’est plus subordonnée aux déviations du récit et la trame narrative n’est chez lui qu’un prétexte pour laisser au cadre le soin de déployer ses propres enjeux au travers des lignes de fuite et des plans larges. Sa première réalisation est une aventure du célèbre Tange Sazen (1954), samouraï de fiction, borgne et manchot, devenu rōnin après une trahison de son clan. Le personnage misumien est un être diminué, déclassé, qui compense son handicap ou sa solitude par une grande dextérité au sabre&#xA0;: tueur immoral perdant la vue (<xPresentationParagraphe_Italic>Le Col du Grand Bouddha</xPresentationParagraphe_Italic>, 1960), bretteur métis cynique, fruit du viol d’une Japonaise par un étranger (<xPresentationParagraphe_Italic>Nemuri Kyōshirō</xPresentationParagraphe_Italic>, 1964-66) ou yakuza aveugle sillonnant les routes (<xPresentationParagraphe_Italic>Zatōichi</xPresentationParagraphe_Italic>, 1962-70). Toutes ces figures ne vivent pas un récit d’initiation classique, elles semblent nées avec la connaissance d’une botte secrète imparable (le style de la pleine lune de Nemuri Kyōshirō) les tenant écartées du reste du monde. Misumi, sans doute marqué par son expérience du goulag, construit les séquences de duels comme le point de rencontre métaphysique entre les hommes et les bêtes, entre les vivants et les morts. Dans nos contrées, la partie mélodramatique de sa carrière est sensiblement moins connue que celle centrée sur l’action. Témoins des violences de la gent masculine, les femmes étaient déjà présentes dans cette dernière, comme dans <xPresentationParagraphe_Italic>Chroniques du Shinsengumi</xPresentationParagraphe_Italic> (1963) où l’épouse du héros assiste, dégoûtée, à un empilement ininterrompu de cadavres. Souvent placé en bordure d’écran, le beau sexe est recentré dans une série de drames écrits pour la plupart par Yoshikata Yoda, le scénariste de Mizoguchi. La dialectique entre sens du sacrifice et pulsion de destruction se conjugue aussi au féminin&#xA0;: la guerre menée par trois sœurs autour de l’héritage du patriarche, également convoité par la jeune maîtresse enceinte du défunt, dans <xPresentationParagraphe_Italic>La Famille matrilinéaire</xPresentationParagraphe_Italic> (1963), les efforts d’une femme pour maintenir l’équilibre du foyer dans <xPresentationParagraphe_Italic>Brassard noir dans la neige</xPresentationParagraphe_Italic> (1967) ou la critique des rapports matrimoniaux dans <xPresentationParagraphe_Italic>La Lignée d’une femme</xPresentationParagraphe_Italic> (1962)&#xA0;; la violence n’a pas disparu, elle apparaît larvée au sein des conflits domestiques.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Débordements graphiques&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Au début des années 70, la Daiei est en déclin après la mort de Raizō Ichikawa. Les studios tombent en ruine, les vedettes quittent le navire, la faillite sera la conclusion expiatoire à des années d’arrogant succès. Orphelin, Kenji Misumi va rejoindre la société de son compère Shintarō Katsu pour adapter la bande dessinée <xPresentationParagraphe_Italic>Baby Cart</xPresentationParagraphe_Italic>. Il réalisera quatre films (sur six), où l’ex-bourreau du Shōgun prend la route avec son fils, en landau, après avoir été la cible d’un complot. Ritournelle baroque vue à travers les yeux d’un enfant, chaque mauvaise rencontre devient l’occasion d’un débordement de violence qui enclenche une idée visuelle ou sonore (jeu sur les focales, sang inondant l’écran) radicale et stylisée. La même équipe tournera aussi <xPresentationParagraphe_Italic>Un flic hors-la-loi</xPresentationParagraphe_Italic> (1973), rare incartade dans le polar urbain d’une brutalité inouïe&#xA0;: les chairs ne se découpent plus morceau après morceau, mais explosent sous les coups de chevrotine, et les os se compriment sous les pneus des voitures dans un craquement écœurant. Fait peu connu, Misumi signe à cette même époque le remontage du film muet expérimental <xPresentationParagraphe_Italic>Une page folle</xPresentationParagraphe_Italic> (1927) que son mentor Teinosuke Kinugasa venait tout juste de retrouver. Ceci explique probablement ce besoin convulsif d’imprimer l’action dans ses propriétés abstraites. Tournant une dernière fois pour le cinéma en 1974, Misumi est aussi un régulier du petit écran. Il décèdera un an plus tard en plein tournage de l’une des saisons de <xPresentationParagraphe_Italic>Hissatsu</xPresentationParagraphe_Italic>, série presque conceptuelle où chaque épisode se conclut par la répétition d’une même action&#xA0;: un groupe de tueurs se fait justice avec des méthodes chirurgicales. Parti trop jeune, l’homme de studio n’aura raconté qu’une seule et unique histoire, celle qui inscrit la rencontre entre le sabre et la matière.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Clément Rauger&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Bouddha"><xTitre_First>Bouddha&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Shaka)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1961. 154’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Machiko&#xA0;Kyō, Kōjirō&#xA0;Hongō, Shintaro&#xA0;Katsu.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le destin du prince Siddhartha, qui, au fil d’une errance méditative, deviendra Bouddha. Alors que <xMiniTexte_Italic>Les Dix Commandements</xMiniTexte_Italic> triomphe aux États-Unis, Masaichi Nagata, président de la Daiei, mise l’avenir de son studio sur cette colossale production, premier film en 70&#xA0;mm de l’histoire du cinéma nippon. Éreinté par le tournage, Misumi enchaînera avec un petit film au budget dérisoire, mais au destin plus sensationnel encore&#xA0;: <xMiniTexte_Italic>La Légende de Zatoichi</xMiniTexte_Italic>, le masseur aveugle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 09 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Brassard noir dans la neige"><xTitre>Brassard noir dans la neige&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Yuki no moshō)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1967. 92’. 35&#xA0;mm. STF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ayako&#xA0;Wakao, Shigeru&#xA0;Amachi, Tadao&#xA0;Nakamura.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>1930. Dans de splendides décors enneigés, les épreuves et la douleur d’une femme mariée à un homme qui entretient une relation avec leur servante. Adaptation d’un roman de l’écrivaine Mitsuko Mizuashi, un mélodrame cotonneux et déchirant porté par Ayako Wakao (quelque 160 films dont <xMiniTexte_Italic>Les Musiciens de Gion</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>La Rue de la honte</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Herbes flottantes </xMiniTexte_Italic>et certains des plus beaux films de Yasuzō Masumura).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 06 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Carnets de route de Mito Kōmon"><xTitre>Les Carnets de route de Mito Kōmon&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Mito Kōmon man’yūki)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1958. 86’. STF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Shinobu&#xA0;Araki, Toshio&#xA0;Chiba, Saburo&#xA0;Date.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Figure historique, Tokugawa Mitsukuni est un Daimyo, gouverneur du XVII<xSup>e</xSup> siècle, célèbre au point d’avoir inspiré un récit populaire, Mito Mitsukuni Man’yūki, lui-même matrice d’une illustre série télé toujours en cours depuis 1969. Alors que l’histoire a déjà été adaptée plusieurs fois au cinéma, Misumi s’adjoint ici l’aide de Hideo Oguni, scénariste attitré d’Akira Kurosawa (<xMiniTexte_Italic>Ran</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Les Sept Samouraïs</xMiniTexte_Italic>), pour un chanbara qui joue astucieusement des faux-semblants.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 28 avr 19h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Carnets secrets de Senbazuru"><xTitre>Les Carnets secrets de Senbazuru&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Senbazuru hichō)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1959. 87’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Seizaburō&#xA0;Kawazu, Tatsuya&#xA0;Ishiguro, Ichirō&#xA0;Takakura.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un jeune homme essaie de retrouver l’assassin de son père, quand il rencontre un mystérieux soldat portant un kimono orné de grues en origami. L’un des premiers films de Misumi, drame historique enlevé avec, déjà, Raizo Ichikawa. La scène où il survole un château en cerf-volant marqua les esprits à la sortie du film, production fastueuse de la Daiei.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 25 avr 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Chroniques du Shinsengumi"><xTitre>Les Chroniques du Shinsengumi&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Shinsengumi shimatsuki)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1963. 93’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Raizō&#xA0;Ichikawa, Tomisaburō&#xA0;Wakayama, Kinshiro&#xA0;Matsumoto.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un jeune samouraï rejoint les Shinsengumi, confédération d’anciens rōnins qui, au mitan du XIX<xSup>e</xSup> siècle, défendaient le shogunat. Le film, aux intrigues politiques touffues, nécessite de se renseigner sur le contexte politique (Wikipédia le fait très bien). Mais le jeu en vaut la chandelle&#xA0;: ici associés, deux des plus fidèles acteurs de Misumi, Tomisaburō Wakayama et Raizō Ichikawa, font des étincelles, notamment dans un long final épique et sanglant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 05 mai 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Combat de Kyōshirō Nemuri"><xTitre>Le Combat de Kyōshirō Nemuri&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Nemuri Kyōshirō shōbu)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1964. 83’. 16&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Raizō&#xA0;Ichikawa, Miwa&#xA0;Takada, Shiho&#xA0;Fujimura.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Misumi reprend les rênes de la série initiée un an plus tôt par Tokuzo Tanaka pour la Daiei, retrouve par là-même le fidèle Raizo Ichikawa et signe un second volet de haute tenue, plus sérieux et moins <xMiniTexte_Italic>pulp</xMiniTexte_Italic> que l’épisode inaugural. L’incroyable agilité au sabre du héros («&#xA0;le coup de la pleine lune&#xA0;») éclate lors d’un magnifique duel nocturne sous la neige, et dans une scène finale épique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 24 mai 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Combinards des pompes funèbres"><xTitre>Les Combinards des pompes funèbres&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Tomuraishi tachi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1968. 89’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Shintarō&#xA0;Katsu, Yūnosuke&#xA0;Itō, Arihiro&#xA0;Fujimura.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une comédie satirique, à part dans la filmographie de Misumi&#xA0;: à la fin des années 60, un entrepreneur (exceptionnel Shintarō Katsu) se lance sur le marché de l’industrie funéraire, et s’attaque à la concurrence, féroce, armé de quelques idées révolutionnaires. Idées qui deviendront&#xA0;–&#xA0;génie des scénaristes&#xA0;–&#xA0;la norme aujourd’hui. Ōsaka, alors en plein chantier pour l’exposition universelle de 1970, sert de décor au film.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 11 mai 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Courtisane et l'Assassin"><xTitre>La Courtisane et l’Assassin&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Maiko to ansatsusha)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1963. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Miwa&#xA0;Takada, Masahiko&#xA0;Tsugawa, Junichirō&#xA0;Narita.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le Japon du XIX<xSup>e</xSup> siècle, à la fin de l’époque Edo. Un samouraï tombe amoureux d’une jeune femme alors qu’il prend les armes pour renverser le shogunat local. Un drame historique déchirant, écrit par le génial Kaneto Shindō, réalisateur de <xMiniTexte_Italic>L’Île nue</xMiniTexte_Italic> et d’<xMiniTexte_Italic>Onibaba</xMiniTexte_Italic>, magnifié par le duo Masahiko Tsugawa (acteur pour Naruse, Mizoguchi, Ōshima, Miike et Fukasaku) et Miwa Takada, fidèle actrice de Misumi.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 17 mai 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Démon du chateau de Sendai"><xTitre>Le Démon du chateau de Sendai&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Aobajō no oni)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1962. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kazuo&#xA0;Hasegawa, Miwa&#xA0;Takada, Shiho&#xA0;Fujimura.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’une des nombreuses adaptations des <xMiniTexte_Italic>Sapins demeurent</xMiniTexte_Italic>, monument de la littérature nippone signé Shūgorō Yamamoto, auteur dont les romans ont inspiré plusieurs chefs-d’œuvre à Akira Kurosawa (<xMiniTexte_Italic>Barberousse</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Dodes’kaden</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Sanjuro</xMiniTexte_Italic>). Le splendide noir et blanc de Shozo Honda et la mise en scène de Misumi, au service d’un écheveau touffu d’intrigues politiques lardé de scènes de sabres.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 09 mai 21h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Les Derniers samouraïs"><xTitre>Les Derniers samouraïs&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ōkami yo rakujitsu o kire)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1974. 158’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hideki&#xA0;Takahashi, Ken&#xA0;Ogata, Keiko&#xA0;Matsuzaka.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>1868, derniers feux du système féodal des samouraïs. Sugi Toranosuke, un jeune rōnin initié au sabre par un maître d’armes, est tiraillé entre les conseils bienveillants de son mentor qui lui intime de se tenir à l’écart des combats, et son envie d’en découdre. Ultime film de Kenji Misumi, c’est aussi le dernier film pour le cinéma de Hideki Takahashi (<xMiniTexte_Italic>La Vie d’un tatoué</xMiniTexte_Italic> de Seijun Suzuki), star de la Nikkatsu appelée à devenir l’une des icônes du petit écran nippon. La fresque, épique, déroule sur presque trois heures une série de duels et de combats grandioses. Le testament de Misumi est celui d’un sage, en pleine possession de ses moyens, malheureusement fauché dans son élan.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 18 mai 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Les Deux Gardes du corps"><xTitre>Les Deux Gardes du corps&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Nihiki no yōjimbō)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1968. 81’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kōjirō&#xA0;Hongō, Miwa&#xA0;Takada, Miyoko&#xA0;Akaza.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux vagabonds aux armes acérées tombent amoureux de la même femme, d’après un récit populaire de Shin Hasegawa. D’abord entamé avec Raizō Ichikawa, alors atteint d’un cancer avancé, le tournage est interrompu, et la star remplacée par Kojiro Hongo, second couteau des studios Daiei. Sans pour autant perdre au change, le récit, picaresque, est souvent drôle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 03 mai 16h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Deux sœurs mélancoliques à Kyoto"><xTitre>Deux sœurs mélancoliques à Kyoto&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Koto yūshū: Ane imōto)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1967. 90’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Shiho&#xA0;Fujimura, Hiroko&#xA0;Nazuki, Akio&#xA0;Hasegawa.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le portrait touchant de trois femmes, en même temps qu’une peinture énamourée de Kyoto. Loin de ses films de sabres, Misumi signe une chronique tendre éclairée par le talent de ses trois actrices, parmi lesquelles la géniale Shiho Fujimura, ici en cheffe de restaurant adultérine, que l’on croisera 40 ans plus tard dans <xMiniTexte_Italic>Inju&#xA0;: la Bête dans l’ombre</xMiniTexte_Italic> (Barbet Schroeder) en patronne de maison de thé.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 19 mai 17h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Enfant renard"><xTitre>L’Enfant renard&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kitsune no kureta akanbō)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1971. 89’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Shintarō&#xA0;Katsu, Naoko&#xA0;Ōtani, Ichirō&#xA0;Nakatani.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un homme atrabilaire et alcoolique s’entiche d’un jeune enfant abandonné, qu’il prend sous son aile, et élève. Le remake en couleurs d’un film noir et blanc de 1945, signé Santarō Marune. Humaniste, émouvant, <xMiniTexte_Italic>L’Enfant renard</xMiniTexte_Italic> paie parfois son manque de budget (ce sont les derniers feux des studios Daiei avant la faillite) mais est porté par un immense Shintarō Katsu.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 18 mai 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Épée errante"><xTitre>L’Épée errante&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kyōjo nagare dosu)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1970. 83’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hiroki&#xA0;Matsukata, Saori&#xA0;Maki, Rokko&#xA0;Tora.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Tourné en pleine débâcle de la Daiei, un film de yakuzas qui fait de son manque de moyens une force, multipliant des scènes de brouillard à l’opacité poétique. Prêté par la Toei, Hiroki Matsukata (croisé dans la série des <xMiniTexte_Italic>Combat sans code d’honneur</xMiniTexte_Italic> de Kinji Fukasaku) remplace le regretté Raizō Ichikawa, tragiquement disparu quelques mois plus tôt à l’âge de 37 ans.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 17 mai 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Famille matrilinéaire"><xTitre>La Famille matrilinéaire&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Nyokei kazoku)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1963. 111’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ayako&#xA0;Wakao, Miwa&#xA0;Takada, Machiko&#xA0;Kyō.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Alors que vient de décéder un riche patriarche, un terrible bras de fer s’engage autour de sa succession, qui voit s’opposer ses trois filles, ainsi que sa maîtresse. Misumi s’éloigne du cinéma de genre et signe un drame familial bouleversant, suspense patrimonial cruel tiré d’un roman extrêmement populaire de la romancière Toyoko Yamasaki. Formidable casting féminin, où brillent plusieurs grands noms de l’époque&#xA0;: Machiko Kyō (<xMiniTexte_Italic>Herbes flottantes</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Les Contes de la lune vague après la pluie</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Rashōmon</xMiniTexte_Italic>), Ayako Wakao (<xMiniTexte_Italic>L’Ange rouge</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>La Rue de la honte</xMiniTexte_Italic>) ou encore Miwa Takada, fidèle actrice de Misumi (<xMiniTexte_Italic>Le Démon du château de Sendai</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>La Courtisane et l’Assassin</xMiniTexte_Italic>).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 15 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Fantôme de Yotsuya"><xTitre>Le Fantôme de Yotsuya&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Yotsuya kaidan)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1959. 84’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kazuo&#xA0;Hasegawa, Yasuko&#xA0;Nakata, Yōko&#xA0;Uraji.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une femme empoisonnée revient d’entre les morts pour se venger. Un film d’horreur tiré d’une célèbre histoire de fantômes (adaptée plus de 30 fois au cinéma), et dont la sortie précéda d’à peine dix jours la version de Nobuo Nakagawa. Le film de Misumi, hantée de visions morbides et poétiques, est l’un des films d’horreur préférés de Kiyoshi Kurosawa, devenu depuis le maître incontesté du genre. Un sérieux gage de qualité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 25 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Gompachi au chapeau"><xTitre>Gompachi au chapeau&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Amigasa Gonpachi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1956. 65’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Raizō&#xA0;Ichikawa, Mieko&#xA0;Kondō, Tokiko&#xA0;Mita.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’adaptation pour le cinéma d’une pièce de théâtre de Matsutarō Kawaguchi, qui fut aussi scénariste pour Mizoguchi, ou le drame d’une jeune femme qui tombe amoureuse d’un samouraï solitaire au passé ténébreux. Très belles scènes de sabre, pour un mélodrame illuminé par le talent de Raizō Ichikawa, la grande vedette indissociable de l’âge d’or des studios de la Daiei.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 26 mai 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Hanzo the Razor: Sword of Justice"><xTitre>Hanzo the Razor: Sword of Justice&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Goyōkiba)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1972. 94’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Shintarō&#xA0;Katsu, Yukiji&#xA0;Asaoka, Mari&#xA0;Atsumi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après les trois premiers <xMiniTexte_Italic>Baby Cart</xMiniTexte_Italic>, Misumi adapte à nouveau le mangaka Kazuo Koike pour une nouvelle série de films&#xA0;–&#xA0;dont il ne réalisera finalement que le premier volet. Incorruptible et impétueux, Itami Hanzo est un cousin éloigné de Dirty Harry, dont le ‌.44 Magnum serait remplacé par un phallus qu’il entraîne et dégaine régulièrement. Violent, pop et licencieux, un classique du cinéma d’exploitation nippon pour public averti.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 17 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Homme au pousse-pousse"><xTitre>L’Homme au pousse-pousse&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Muhōmatsu no isshō)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1965. 96’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Shintarō&#xA0;Katsu, Ineko&#xA0;Arima, Ken&#xA0;Utsui.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Quatrième adaptation au cinéma du roman éponyme de Shunsaku Iwashita, l’histoire édifiante de Matsugoro, pauvre conducteur de pousse-pousse qui se prend d’affection pour une famille dont il a sauvé le fils d’une mort certaine. Shintarō Katsu remplace Toshirō Mifune qui jouait Matsugoro dans la version 1958&#xA0;: loin des sabres, son charisme n’en reste pas moins éblouissant. Prestation tout aussi fascinante d’Ineko Arima (<xMiniTexte_Italic>Crépuscule à Tokyo</xMiniTexte_Italic>).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 19 mai 19h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Inspecteur du Shogun"><xTitre>L’Inspecteur du Shogun&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Machibugyō nikki: Tekka botan)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1959. 90’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Shintarō&#xA0;Katsu, Keiko&#xA0;Awaji, Jun&#xA0;Negami.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les aventures trépidantes de Shintarō Katsu en magistrat, obsédé par l’alcool, le jeu et les femmes. Cette adaptation pétulante d’un roman de Shūgorō Yamamoto (<xMiniTexte_Italic>Barberousse</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Sanjuro</xMiniTexte_Italic>) connaîtra un remake récent signé Kon Ichikawa, avec Kōji Yakusho (<xMiniTexte_Italic>L’Anguille</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Charisma</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Kaïro</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Perfect Days</xMiniTexte_Italic>).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 18 mai 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Jirokichi le rat"><xTitre>Jirokichi le rat&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Nezumi kozō Jirōkichi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1965. 76’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Yoichi&#xA0;Hayashi, Michiko&#xA0;Sugata, Machiko&#xA0;Hasegawa.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un voleur détrousse les samouraïs et les marchands opulents pour redistribuer leurs richesses aux plus démunis. Héros populaire au Japon, manière de Robin des Bois local, Jirōkichi a vu ses exploits racontés dans des chansons, des pièces kabuki, des mangas ou des films, comme celui-ci, explosif. Une production Daiei de très bonne tenue.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 12 mai 19h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Komako, fille unique de la maison Shiroko"><xTitre>Komako, fille unique de la maison Shiroko&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Shirokoya Komako)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1960. 84’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Fujiko&#xA0;Yamamoto, Katsuhiko&#xA0;Kobayashi, Mieko&#xA0;Kondō.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un mélodrame inspiré d’une célèbre affaire criminelle au Japon. Au XVIII<xSup>e</xSup> siècle, une jeune femme adultère entreprend d’assassiner son mari avec l’aide de sa servante. Art du cadre, élégance absolue des décors d’Akira Naito, tout en paravents, et rythme soutenu&#xA0;: une merveille. Avec Fujiko Yamamoto (<xMiniTexte_Italic>Fleurs d’équinoxe</xMiniTexte_Italic>), déchirante, et dont la carrière fut brisée deux ans plus tard par le patron de la Daiei après qu’elle eut l’audace de renégocier les termes de son contrat.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 08 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Lame diabolique"><xTitre>La Lame diabolique&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ken ki)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1965. 83’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Raizō&#xA0;Ichikawa, Michiko&#xA0;Sugata, Kei&#xA0;Satō.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un jeune jardinier, moqué par ses pairs (la rumeur dit qu’il est né de l’union d’une femme et d’un chien), devient un bretteur expert, à la vélocité extraordinaire. La conclusion de la «&#xA0;trilogie de la lame&#xA0;», après <xMiniTexte_Italic>Tuer</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Le Sabre</xMiniTexte_Italic>. Trois films, tournés en moins de trois ans, en même temps que le montage d’une dizaine de projets parallèles&#xA0;: c’est dire l’effervescence créatrice de Misumi au mitan des années 60, particulièrement éblouissante ici. Plus sombre que les deux précédents épisodes, d’un profond désespoir, <xMiniTexte_Italic>La Lame diabolique</xMiniTexte_Italic> déploie son romantisme noir dans une nature luxuriante&#xA0;–&#xA0;rivière souterraine, forêt luxuriante, chants d’oiseaux et jardin chatoyant (incroyable combat final dans un champ de fleurs rouges, jaunes et blanches). Un chanbara épique et déchirant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 26 avr 18h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="La Lignée d'une femme"><xTitre>La Lignée d’une femme&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Onnakeizu)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1962. 99’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Raizō&#xA0;Ichikawa, Masayo&#xA0;Banri, Eiji&#xA0;Funakoshi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un drame aux accents shakespeariens, tiré d’une pièce de théâtre de 1908 signée Kyōka Izumi et déjà adaptée cinq fois au cinéma avant que Misumi ne s’y attelle. Ou l’histoire d’amour impossible entre un jeune pickpocket, orphelin recueilli par un professeur d’université, et une geisha. Magnifique sens du cadre, et scènes bouleversantes au milieu d’arbres en fleurs.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 26 mai 17h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Momotaro le samouraï"><xTitre>Momotaro le samouraï&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Momotarō-zamurai)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1957. 87’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Raizō&#xA0;Ichikawa, Yoko&#xA0;Uraji, Seizaburō&#xA0;Kawazu.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Seconde adaptation pour le cinéma du roman éponyme de Kiichirō Yamate, terreau d’un nombre considérable de films, séries télés et mangas depuis sa publication en 1939. Génial Raizō Ichikawa, le James Dean japonais, dans un double rôle, celui de Momotarō, un talentueux rōnin, et d’un jeune seigneur du clan Marugame.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 27 avr 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Nemuri Kyōshirō : Le Sabreur et les pirates"><xTitre>Nemuri Kyōshirō&#xA0;: Le Sabreur et les pirates&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Nemuri Kyōshirō&#xA0;: Buraiken)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1966. 79’. 16&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Raizō&#xA0;Ichikawa, Shigeru&#xA0;Amachi, Shiho&#xA0;Fujimura.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Troisième et dernier épisode de la série Nemuri Kyōshirō, signé cette fois Kenji Misumi. Notre héros doit ici empêcher une bande de brigands d’enflammer les puits de pétrole d’une ville qu’ils veulent punir. Plus théâtral que les précédents opus, le chanbara vaut pour ses très beaux combats au clair de lune, et son combat final sur les toits, impressionnant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 20 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Nouvelles Aventures de la joueuse"><xTitre>Les Nouvelles Aventures de la joueuse&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Shin onna tobakushi tsubogurehada)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1971. 79’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kyōko&#xA0;Enami, Michiyo&#xA0;Ōkusu, Fumio&#xA0;Watanabe.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le dernier des 17 épisodes de la saga <xMiniTexte_Italic>The Woman Gambler</xMiniTexte_Italic>, le seul mis en scène par Kenji Misumi. Kyōko Enami, fidèle actrice de Yasuzō Masumura à ses débuts, incarne une vendeuse des rues devenue virtuose du jeu de dés. Décadrages, zooms et montage sophistiqué&#xA0;: les tripots constituent un formidable terrain de jeu pour Misumi, ici aux commandes de l’un de ses derniers films pour la Daiei.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 25 mai 16h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Okuma Shigenobu le grand"><xTitre>Okuma Shigenobu le grand&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kyojin Ōkuma Shigenobu)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1963. 103’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ken&#xA0;Utsui, Taketoshi&#xA0;Naitō, Jun&#xA0;Fujimaki.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le biopic de Shigenobu Ōkuma, l’un des principaux dirigeants japonais au tournant du XX<xSup>e</xSup> siècle, partisan d’un rapprochement avec le Royaume-Uni, et qui fit entrer son pays dans la Triple-Entente contre l’Empire Allemand. Un drame politique émaillé de plusieurs scènes d’action, dont deux tentatives d’assassinat, impressionnantes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 25 mai 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Palais de la princesse Sen"><xTitre>Le Palais de la princesse Sen&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Sen-hime goten)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1960. 97’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Fujiko&#xA0;Yamamoto, Kōjirō&#xA0;Hongō, Isuzu&#xA0;Yamada.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les hommes qui approchent la princesse Sen, recluse dans son palais, meurent les uns après les autres, leurs corps retrouvés gisant dans un marais voisin. Une histoire d’amour en costumes, teintée de surnaturel. Décors éblouissants d’Akira Naito, le fidèle directeur artistique de Misumi, et formidable prestation de Fujiko Yamamoto (<xMiniTexte_Italic>Fleurs d’équinoxe</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Dix femmes en noir</xMiniTexte_Italic>) en princesse manipulée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 08 mai 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Passage du grand Bouddha"><xTitre>Le Passage du grand Bouddha&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Daibosatsu tōge)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1960. 106’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Raizō&#xA0;Ichikawa, Kōjirō&#xA0;Hongō, Tamao&#xA0;Nakamura.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’adaptation d’un classique de la littérature nippone, <xMiniTexte_Italic>Daibosatsu Toge</xMiniTexte_Italic> de Nakazato Kaizan, saga populaire en 30 volumes ramassée en une trilogie dont Misumi ne signa que les deux premiers épisodes (fatigués par son souci maniaque du détail et le retard pris sur les tournages, les producteurs lui retirèrent la réalisation du troisième volet). Raizo Ichikawa, extraordinaire en tueur de sang-froid, compose un anti-héros magnifié par l’écran large.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 03 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Passage du grand Boudha II"><xTitre>Le Passage du grand Boudha II&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Daibosatsu tōge&#xA0;: Ryujin no maki)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1960. 90’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Raizō&#xA0;Ichikawa, Kōjirō&#xA0;Hongō, Tamao&#xA0;Nakamura.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Réalisé dans la foulée du <xMiniTexte_Italic>Passage du grand Bouddha</xMiniTexte_Italic>, ce deuxième volet commence exactement là où le cliffhanger du premier nous avait laissés. Moins violent que son prédécesseur, il se fait plus mélodramatique, Misumi et Ichikawa faisant de leur héros un rōnin tourmenté, toujours expert en combats, mais peu à peu consumé par ses démons intérieurs.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 03 mai 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Princesse aveugle"><xTitre>La Princesse aveugle&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kagerō-gasa)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1959. 87’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michiyo&#xA0;Aratama, Kazuo&#xA0;Hasegawa, Ganjirō&#xA0;Nakamura.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un vagabond sauve une jeune princesse aveugle d’un complot meurtrier. Tous deux prennent la route. Un mélodrame picaresque en couleurs, dont la puissance n’est pas sans rappeler <xMiniTexte_Italic>Les Lumières de la ville</xMiniTexte_Italic> de Chaplin. Formidable Kyōko Kagawa, superstar du cinéma japonais (<xMiniTexte_Italic>Les Bas-fonds</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Barberousse</xMiniTexte_Italic> de Kurosawa, <xMiniTexte_Italic>Pluie soudaine</xMiniTexte_Italic> de Naruse, <xMiniTexte_Italic>Voyage à Tokyo</xMiniTexte_Italic> d’Ozu ou <xMiniTexte_Italic>After Life</xMiniTexte_Italic> de Kore-eda).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 22 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Retour de Majin"><xTitre>Le Retour de Majin&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Daimajin ikaru)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1966. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kōjirō&#xA0;Hongō, Shiho&#xA0;Fujimura, Tarō&#xA0;Marui.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le deuxième opus d’une trilogie, dont les trois chapitres furent tournés en même temps par trois cinéastes différents. Rencontre improbable de deux genres extrêmement populaires, le film à costumes&#xA0;–&#xA0;jidaï-geki–&#xA0;et film de monstres géants&#xA0;–&#xA0;kaiju eiga&#xA0;–, <xMiniTexte_Italic>Le retour de Majin</xMiniTexte_Italic> voit une sorte de Golem nippon venir au secours de villageois opprimés, dans des séquences en Cinémascope impressionnantes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 25 mai 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Rivière des larmes"><xTitre>La Rivière des larmes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Namida gawa)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1967. 79’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Shiho&#xA0;Fujimura, Hiroko&#xA0;Nazuki, Rokko&#xA0;Tora.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Milieu du XIX<xSup>e</xSup> siècle, période Edo. Deux sœurs ont sacrifié leur bonheur personnel pour s’occuper de leur père, malade. La plus jeune tombe amoureuse, mais la tradition veut que ce soit l’aînée qui se marie la première. Une œuvre de commande de la Daiei, transcendée par la beauté du script de Yoshikata Yoda (scénariste attitré de Mizoguchi, pour qui il a écrit 25 films) et la mise en scène raffinée de Kenji Misumi. Son art du surcadrage, sa faculté à filmer les intérieurs tout en cloisons, tissus et portes coulissantes, et la beauté de son montage font merveille, sans compter son exceptionnelle direction d’actrices. Déjà associées dans <xMiniTexte_Italic>La Famille matrilinéaire</xMiniTexte_Italic>, Kiku Wakayagi et Shiho Fujimura dessinent une carte du tendre bouleversante, et un idéal de sororité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 04 mai 18h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Le Sabre"><xTitre>Le Sabre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ken)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1964. 94’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Raizō&#xA0;Ichikawa, Yūsuke&#xA0;Kawazu, Hisaya&#xA0;Morishige.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Voilà un film qui tranche dans la filmographie de Misumi&#xA0;: tourné dans un splendide noir et blanc, c’est l’une de ses rares œuvres à se dérouler dans un Japon contemporain&#xA0;–&#xA0;celui de Mishima, dont la nouvelle éponyme, issue du recueil <xMiniTexte_Italic>Pèlerinages aux trois montagnes</xMiniTexte_Italic>, sert de colonne vertébrale au récit. Le conflit venimeux qui oppose deux adeptes du kendo, l’un à la vie ascétique, l’autre qui n’appréhende l’art martial que comme un simple divertissement, raconte une lutte plus sourde, celle d’un pays aux valeurs archaïques, ébranlé par une nouvelle génération avide de renouveau. Toujours aussi virtuose dans la composition de son cadre, Misumi se fait ici plus politique qu’à son habitude, qui emprunte quelques thèmes du moment aux Nouvelles vagues européennes et japonaises&#xA0;–&#xA0;on pense notamment à Nagisa Ōshima. Chef-d’œuvre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 04 mai 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Sabreur et les pirates"><xTitre>Le Sabreur et les pirates&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Nemuri Kyōshirō&#xA0;: Enjōken)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1965. 73’. 16&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Raizō&#xA0;Ichikawa, Tamao&#xA0;Nakamura, Michiko&#xA0;Sugata.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Victime d’un complot et d’une femme fatale croisée sur sa route, Nemuri Kyōshirō rencontre d’anciens pirates. Cinquième épisode de la saga Nemuri, avec toujours Raizō Ichikawa dans le rôle-titre. Une intrigue tortueuse pour un film de sabre soigné, à la conclusion épique dans les différents pavillons d’un temple.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 11 mai 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Saga de Magoichi"><xTitre>La Saga de Magoichi&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Shirikurae Magoichi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1969. 95’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kinnosuke&#xA0;Nakamura, Shintarō&#xA0;Katsu, Komaki&#xA0;Kurihara.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>1557. Alors qu’il s’apprête à prendre le pouvoir sur tout le Japon, un seigneur de guerre tente de convaincre Magoichi et son imposante armée de 3&#xA0;000 soldats surentraînés de rejoindre ses rangs. L’officier est lui en quête de son grand amour, dont il n’a jamais vu le visage et dont il ne connaît... que les pieds. Kinnosuke Nakamura (<xMiniTexte_Italic>Contes cruels du Bushido</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Goyokin</xMiniTexte_Italic>) en guerrier sentimental, dans un étrange jidai-geki.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 11 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><conf title="Qui êtes-vous... Kenji Misumi ?"><xTitreConf>Qui êtes-vous... Kenji Misumi&#xA0;?&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Clément Rauger&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>Alors que la Daiei présente aux yeux du monde, dans la première moitié des années 1950, <xMiniTexte_Italic>Rashōmon</xMiniTexte_Italic> d’Akira Kurosawa, <xMiniTexte_Italic>Les Contes de la lune vague après la pluie</xMiniTexte_Italic> de Kenji Mizoguchi ou <xMiniTexte_Italic>La Porte de l’enfer</xMiniTexte_Italic> de Teinosuke Kinugasa, Kenji Misumi entre dans cette société de production par la petite porte pour y réaliser, à un rythme industriel, une série de films de complément ayant peu de chances de rejoindre la sélection des festivals internationaux. Cinéaste de studio discret, ses films témoigneront pourtant d’une inventivité plastique qui transformera, au fil des ans, l’artisan besogneux en l’un des grands auteurs de son siècle. Accompagnant les instants décisifs de l’histoire du cinéma japonais, du zénith au nadir de son rayonnement culturel et économique, de quoi la quête d’absolu d’artistique de Misumi est-elle le nom&#xA0;?&#xA0;—&#xA0;Clément Rauger&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 24 avr 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf><film title="Sur la route à jamais"><xTitre_VSpaceMin>Sur la route à jamais&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Mushuku mono)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1964. 89’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Raizō&#xA0;Ichikawa, Jun&#xA0;Fujimaki, Eiko&#xA0;Taki.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux rōnins prennent la route, l’un, vaillant et intrépide, sur la trace des meurtriers de son père, l’autre, pleutre, à la recherche du sien. Ils rejoignent un village dont les habitants ont été asservis par des brigands. Un chanbara grand cru, hanté par la figure paternelle, où la science de l’écran large, du surcadrage et du montage de Misumi fait merveille. Scénario aux nombreux twists, et formidable combat final en bord de mer.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 24 avr 21h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMentionGroupe>Film choisi par le conférencier&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></film></groupe><filmFocus title="Le Temple du démon"><xTitre>Le Temple du démon&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Oni no sumu yakata)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1969. 76’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Shintarō&#xA0;Katsu, Hideko&#xA0;Takamine, Michiyo&#xA0;Aratama.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une femme rejoint un temple reculé dans les montagnes de Kyoto. Elle y retrouve son mari, qui vit là avec une prostituée. Une rivalité perverse s’installe entre les deux femmes, bientôt bousculée par l’arrivée d’un prêtre bouddhiste. L’un des films les plus étonnants de Misumi, triangle amoureux retors, et huis clos claustrophobe, magnifié par la lumière incroyable de Kazuo Miyagawa (chef-opérateur génial des <xMiniTexte_Italic>Contes de la lune vague après la pluie</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>L’Intendant Sansho</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Herbes flottantes</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Kagemusha</xMiniTexte_Italic> entre autres chefs-d’œuvre). Shintarō Katsu, fidèle parmi les fidèles du réalisateur, délivre ici l’une de ses performances les plus folles, quand Michiyo Aratama (<xMiniTexte_Italic>La Condition de l’homme</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Kwaidan</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Dernier Caprice</xMiniTexte_Italic>) dessine l’un des personnages féminins les plus forts et dérangeants du cinéma japonais d’après-guerre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 12 mai 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Tuer"><xTitre>Tuer&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kiru)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1962. 71’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Shiho&#xA0;Fujimura, Mayumi&#xA0;Nagisa, Raizō&#xA0;Ichikawa.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le destin funeste et violent d’un jeune orphelin. Premier volet de la trilogie de la lame, <xMiniTexte_Italic>Tuer</xMiniTexte_Italic> est un jidai-geki éblouissant, et l’un des plus beaux films de son auteur. Tourné dans un magnifique Tohoscope, écrit par le grand Kaneto Shindō, le récit s’éloigne des figures imposées du film de sabre et se fait drame épique. Un concentré de noirceur, elliptique et baigné d’hémoglobine pourpre sombre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 10 mai 17h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Un flic hors-la-loi"><xTitre>Un flic hors-la-loi&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Sakura no daimon)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1973. 88’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tomisaburō&#xA0;Wakayama, Fumio&#xA0;Watanabe, Minoru&#xA0;Ōki.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après que 150 armes ont été volées sur une base américaine, un flic chevronné s’empare de l’affaire et s’attaque à un gang de yakuzas. Le seul film policier jamais réalisé par Kenji Misumi, plus proche du cinéma âpre, urbain, <xMiniTexte_Italic>hard boiled</xMiniTexte_Italic>, d’un Don Siegel ou d’un William Friedkin que du film de yakuza standard. Tomisaburō Wakayama (Itto Ogami dans la série des <xMiniTexte_Italic>Baby Cart</xMiniTexte_Italic>), le frère de Shintarō Katsu, est extraordinaire, qui éclabousse le film de sa classe et de geysers de sang qu’on croyait réservés aux seuls chanbaras. Météore nihiliste, d’une grande noirceur, <xMiniTexte_Italic>Un flic hors-la-loi</xMiniTexte_Italic> est paradoxalement baigné d’une bande originale funky absolument géniale de Kunihiko Murai (<xMiniTexte_Italic>Tampopo</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Baby Cart</xMiniTexte_Italic>).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 02 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="La Vision de la vierge"><xTitre>La Vision de la vierge&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Shojo ga mita)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1966. 84’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ayako&#xA0;Wakao, Michiyo&#xA0;Yasuda, Kenzaburō&#xA0;Jō.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’un érotisme feutré, <xMiniTexte_Italic>La Vision de la Vierge</xMiniTexte_Italic> appartient à une catégorie de films de religieuses dont la compagnie Daiei s’était fait une (discrète) spécialité. Ici, Ayako Wakao, prenant en charge une jeune délinquante dans son couvent bouddhiste, se retrouve victime des attaques répétées d’un révérend supérieur libidineux. Dans un très beau noir et blanc, Misumi retranscrit l’hésitation entre foi inébranlable et pulsion charnelle avec une rare volupté.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 20 mai 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Baby Cart"><xTitreSousCycle>Baby Cart&#xA;</xTitreSousCycle><film title="Baby Cart : Dans la terre de l'ombre"><xTitre_First>Baby Cart&#xA0;: Dans la terre de l’ombre&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Kozure Ōkami: Shinikazeni mukau ubaguruma)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1972. 89’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tomisaburō&#xA0;Wakayama, Akihiro&#xA0;Tomikawa, Gō&#xA0;Katō.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Moins exubérant que les deux premiers volets de la saga, <xMiniTexte_Italic>Dans la terre de l’ombre</xMiniTexte_Italic> reste un chanbara de haute volée, émaillé de plusieurs scènes avec des armes à feu, qui sont autant de tributs au western italien, dont s’inspire en partie Misumi. Tomisaburo Wakayama, toujours aussi imposant, fait entrer encore davantage son personnage dans la légende, notamment lors d’un final épique à la virtuosité renversante, qui le voit se défaire d’une armée d’une centaine d’hommes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 27 avr 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 27 avr 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Baby Cart : Le Sabre de la vengeance"><xTitre>Baby Cart&#xA0;: Le Sabre de la vengeance&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kozure Ōkami: Kowokashi udekashi tsukamatsuru)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1972. 83’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tomisaburō&#xA0;Wakayama, Akihiro&#xA0;Tomikawa, Fumio&#xA0;Watanabe.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Itto Ogami, seul homme autorisé à décapiter les seigneurs féodaux, est injustement accusé de complot contre le Shogun. Il prend la fuite, avec son jeune fils dans un landau. Le premier épisode d’une saga de six films, dont quatre seront réalisés par Misumi, et dont la renommée a largement dépassé les frontières du Japon. Un chef-d’œuvre opératique, tourbillon de violence pop, qui emprunte autant au western italien qu’au cinéma expérimental ou aux Wu Xia Pian de la Shaw Brothers.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 26 avr 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Baby Cart : Le Territoire des démons"><xTitre>Baby Cart&#xA0;: Le Territoire des démons&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kozure Ōkami: Meifumadō)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1973. 89’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tomisaburō&#xA0;Wakayama, Akihiro&#xA0;Tomikawa, Michiyo&#xA0;Ōkusu.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le cinquième des six volets de la saga Baby Cart, l’ultime réalisé par Misumi, ainsi que son avant-dernier film, terminé un an avant sa mort. Le feu d’artifices de duels et combats continue de plus belle&#xA0;–&#xA0;le dernier tiers est d’une absolue maestria. Parfois, la tempête se calme, et le ton se fait plus méditatif, réflexion sur la philosophie bouddhique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 28 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Zatoichi"><xTitreSousCycle>Zatoichi&#xA;</xTitreSousCycle><filmFocus title="La Légende de Zatōichi : Le Masseur aveugle"><xTitre_First>La Légende de Zatōichi&#xA0;: Le Masseur aveugle&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Zatōichi monogatari)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1962. 96’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Shintarō&#xA0;Katsu, Masayo&#xA0;Banri, Ryūzō&#xA0;Shimada.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une date&#xA0;: la figure mythique de Zatōichi, le triomphe du film au box-office ainsi que son imposante descendance (pas moins de 26 suites) ont durablement marqué l’industrie du cinéma nippon. Tout en imposant son acteur, le génial Shintarō Katsu, indissociable du rôle-titre au point de jouer dans tous les <xMiniTexte_Italic>Zatōichi</xMiniTexte_Italic> jusqu’en 1989, cet épisode inaugural ne ressemble guère aux films qui suivront. Ceux qui s’attendent à un chanbara baroque en seront ainsi pour leurs frais&#xA0;: dans un magnifique Cinémascope noir et blanc, Misumi livre un drame intimiste, ponctué de rares scènes de sabre, et où seule la dernière demi-heure, ébouriffante et exaltée, semble annoncer la fureur à venir.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 20 avr 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="La Légende de Zatōichi : Le Shogun de l'ombre"><xTitre>La Légende de Zatōichi&#xA0;: Le Shogun de l’ombre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Zatōichi abare-himatsuri)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1970. 96’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Shintarō&#xA0;Katsu, Masayuki&#xA0;Mori, Tatsuya&#xA0;Nakadai.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le dernier épisode de la saga signé de Misumi, film d’exploitation seventies et outrageusement pop. Zooms et panoramiques fulgurants, explosion de couleurs, musique contemporaine&#xA0;: le film joue du genre en se fondant dans son époque, sans jamais rien céder sur la grandeur du spectacle proposé. Plusieurs scènes, parmi lesquelles un combat épique, à la fois hilarant et gore, dans un bain public, comptent parmi les plus réjouissantes de toute la série.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 21 avr 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Légende de Zatōichi : Les Tambours de la colère"><xTitre>La Légende de Zatōichi&#xA0;: Les Tambours de la colère&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Zatōichi kenka-daiko)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1968. 84’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Shintarō&#xA0;Katsu, Yoshiko&#xA0;Mita, Makoto&#xA0;Satō.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’un des épisodes les plus sobres mais aussi les plus sombres de la série. Zatōichi, coupable d’une erreur de jugement (il élimine un jeune homme victime d’une machination ourdie par des yakuzas), va faire en sorte de racheter son écart, tout en continuant à semer la mort autour de lui. Plusieurs scènes, magnifiques, dont un combat tout en rais de lumières, impriment durablement la rétine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 21 avr 16h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Légende de Zatōichi : Route sanglante"><xTitre>La Légende de Zatōichi&#xA0;: Route sanglante&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Zatōichi chikemuri kaidō)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1967. 87’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Shintarō&#xA0;Katsu, Jūshirō&#xA0;Konoe, Miwa&#xA0;Takada.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux ans après <xMiniTexte_Italic>La Légende de Zatōichi&#xA0;: le voyage meurtrier</xMiniTexte_Italic>, le sabreur aveugle prend à nouveau sous son aile un jeune enfant, dont le père est retenu en otage par des yakuzas. Moins violent qu’à son habitude, Misumi signe un opus de haute tenue, dont le combat final, sous des rafales de neige ouatées, constitue l’un des morceaux de choix de toute la saga. Philip Noyce réalisera un remake du film en 1989, avec Rutger Hauer&#xA0;: <xMiniTexte_Italic>Vengeance aveugle</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 20 avr 20h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Légende de Zatōichi : Voyage en enfer"><xTitre>La Légende de Zatōichi&#xA0;: Voyage en enfer&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Zatōichi jigoku tabi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1965. 87’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Shintarō&#xA0;Katsu, Nobuo&#xA0;Kaneko, Gen&#xA0;Kimura.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le douzième épisode des aventures de Zatōichi, scénarisé façon puzzle par Daisuke Itō, immense figure du cinéma japonais, réalisateur de plus de 100 films, et auteur de plus de 200 scénarios. Itō peint un Zatoichi plus hésitant qu’à son habitude, maladroit, parfois défait, au jeu comme au sabre. Des failles qui le rendent toujours plus humain, même si le justicier reste un loup solitaire prêt à en découdre au moindre détour de chemin.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 21 avr 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Légende de Zatōichi : Voyage meurtrier"><xTitre>La Légende de Zatōichi&#xA0;: Voyage meurtrier&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Zatōichi kesshō-tabi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1964. 87’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Shintarō&#xA0;Katsu, Nobuo&#xA0;Kaneko, Gen&#xA0;Kimura.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’un des épisodes les plus singuliers de la saga Zatōichi. Délaissant les passages obligés du genre, Misumi déjoue à nouveau toutes les attentes du film de sabre et livre un mélodrame poignant, film d’errance qui voit le masseur aveugle recueillir un bébé qu’il se promet de ramener à son père. Bercé par la musique d’Akira Ifukube, un monument d’humanisme, zébré de rares scènes de violence.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 18 avr 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Dialogue avec Jean-François Rauger et Fabrice Arduini"><xTitreConf>Dialogue avec Jean-François Rauger et Fabrice Arduini&#xA;</xTitreConf><xInfosSeance>Sa 27 avr 15h59&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>