<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Mia Hansen-Løve"><xDatesCycle>21-26 septembre 2022&#x2029;</xDatesCycle><sousCycle title="Les films"><film title="L'Avenir"><xTitre>L’Avenir&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Mia Hansen-Løve&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Allemagne. 2015. 100’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Isabelle&#x202F;Huppert, André&#x202F;Marcon, Roman&#x202F;Kolinka, Edith&#x202F;Scob.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Nathalie, mariée, deux enfants, est professeur de philosophie dans un lycée parisien. Un jour, son mari lui annonce qu’il part vivre avec une autre femme. Confrontée à une liberté nouvelle, elle doit réinventer sa vie.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 24 sep 21h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xMention>Séance présentée par Isabelle Huppert et Mia Hansen-Løve</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Bergman Island"><xTitre>Bergman Island&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Mia Hansen-Løve&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2021. 110’. DCP. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tim&#x202F;Roth, Mia&#x202F;Wasikowska, Vicky&#x202F;Krieps, Anders&#x202F;Danielsen&#x202F;Lie.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Un couple de cinéastes s’installe pour écrire, le temps d’un été, sur l’île suédoise de Fårö, où vécut Ingmar Bergman. À mesure que leurs scénarios respectifs avancent, et au contact des paysages sauvages de l’île, la frontière entre fiction et réalité se brouille.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Lu 26 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Eden"><xTitre>Eden&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Mia Hansen-Løve&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2014. 131’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Félix&#x202F;de&#x202F;Givry, Pauline&#x202F;Étienne.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Dans les années 1990, Paul fait ses premiers pas dans le milieu de la nuit parisienne. Passionné de musique, il créé avec son meilleur ami le duo de DJ Cheers. Rapidement, ils trouvent leur public et vivent une ascension vertigineuse, euphorique, dangereuse.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Di 25 sep 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xMention>Séance présentée par Sven Hansen-Løve, Félix de Givry et Mia Hansen-Løve</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Maya"><xTitre>Maya&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Mia Hansen-Løve&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Allemagne. 2018. 107’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Aarshi&#x202F;Banerjee, Roman&#x202F;Kolinka, Alex&#x202F;Descas.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Un jeune homme, libéré après quatre mois de captivité en Syrie, rompt avec sa vie d’avant et s’installe à Goa dans la maison de son enfance. Il fait alors la connaissance de Maya, une jeune Indienne.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Lu 26 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Le Père de mes enfants"><xTitre>Le Père de mes enfants&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Mia Hansen-Løve&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2009. 111’. 35&#x202F;mm. VO&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Chiara&#x202F;Caselli, Louis-Do&#x202F;de&#x202F;Lencquesaing, Alice&#x202F;de&#x202F;Lencquesaing.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Producteur de cinéma charismatique et hyperactif, Grégoire Canvel a tout pour lui&#x202F;: une femme, trois enfants, un métier qui le passionne. Il semble invincible, mais sa prestigieuse société de production, Moon Films, est en difficulté.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Di 25 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xMention>Séance présentée par Louis-Do de Lencquesaing et Mia Hansen-Løve</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Tout est pardonné"><xTitre>Tout est pardonné&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Mia Hansen-Løve&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2007. 105’. 35&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Paul&#x202F;Blain, Constance&#x202F;Rousseau, Marie-Christine&#x202F;Friedrich.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Victor, aspirant poète, habite à Vienne avec sa compagne autrichienne et leur petite fille Pamela. Incapable d’écrire, il écume les bars jour et nuit. Quand la famille s’installe à Paris pour prendre un nouveau départ, Victor quitte tout pour une junkie dont il est tombé amoureux. Onze ans plus tard, Pamela décide de revoir son père.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 24 sep 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xMention>Séance présentée par Paul Blain, Constance Rousseau et Mia Hansen-Løve</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Un amour de jeunesse"><xTitre>Un amour de jeunesse&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Mia Hansen-Løve&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Allemagne. 2011. 111’. 35&#x202F;mm. VO&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lola&#x202F;Créton, Sebastian&#x202F;Urzendowsky, Magne-Håvard&#x202F;Brekke.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Camille, 15 ans, et Sullivan, la vingtaine, s’aiment d’un amour passionné. Mais, à la fin de l’été, Sullivan s’en va.&#x2029;</xSynopsis></film><conf title="Leçon de cinéma de Mia Hansen-Løve"><xTitreConf>Leçon de cinéma de Mia Hansen-Løve&#x2029;</xTitreConf><xMentionAnimation>Rencontre animée par Frédéric Bonnaud et Bernard Benoliel&#x2029;</xMentionAnimation><xSynopsis>«&#x202F;<xItalic>Un amour de jeunesse</xItalic> est un peu mon premier film, que j’ai fait en troisième, après <xItalic>Tout est pardonné</xItalic> (2007) et <xItalic>Le Père de mes enfants</xItalic> (2009). Je n’aurais pas pu commencer par un film aussi frontalement autobiographique. C’était la source cachée des deux autres, même d’un point de vue littéral, puisque j’ai filmé aux sources de la Loire, où j’ai passé mon enfance.&#x202F;» «&#x202F;Je ne me pose jamais la question&#x202F;: "Comment expliquer au spectateur&#x202F;?" J’ai une confiance totale en lui. Je trouverais déprimant de tourner une scène juste parce qu’elle explique quelque chose. Je regrette souvent au cinéma qu’un personnage ne puisse pas dire une chose et son contraire, alors que dans la vie c’est plus confus, contradictoire. Je trouve bien que le film n’explique pas tout. Je n’aime pas quand il n’y a rien d’autre que ce qu’il y a à l’image, pas de contradiction ni de hors-champ.&#x202F;» (Mia Hansen-Løve, <xItalic>Cahiers du cinéma</xItalic>, juin 2011)&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 24 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></conf></groupe><film title="Un beau matin"><xTitre>Un beau matin&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Mia Hansen-Løve&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2022. 112’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Léa&#x202F;Seydoux, Melvil&#x202F;Poupaud, Pascal&#x202F;Greggory, Nicole&#x202F;Garcia.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Sandra, jeune mère qui élève seule sa fille, rend souvent visite à son père malade. Alors qu’elle s’engage avec sa famille dans un parcours du combattant pour le faire soigner, elle rencontre Clément, un ami perdu de vue depuis longtemps.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Me 21 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;<xMention>Avant-première</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>