<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Parlons cinéma... avec Bertrand Bonello"><enTete><xTitreCycle>Parlons cinéma... avec Bertrand Bonello&#xA;</xTitreCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionFilms>Dancing in the rain (Turf Feinz) / Scorpio Rising / Brumes d'automne / De l'origine du XXIe siècle / Clean With Me (After Dark) / Voodoo in my blood&#xA;</xActionFilms><xActionMention>avec Bertrand Bonello&#xA;</xActionMention><xActionDateHeure>► Je 29 fév 19h00&#xA;</xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="undefined"><xActionSectionTitre>undefined&#xA;</xActionSectionTitre><xActionDateHeure>► Lu 02 oct 17h22&#xA;</xActionDateHeure><xActionDateHeure>► Lu 02 oct 17h22&#xA;</xActionDateHeure><xActionDateHeure>► Lu 02 oct 17h22&#xA;</xActionDateHeure></actionSection></action><xPresentationTitre>Parlons cinéma... avec Bertrand Bonello&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>J’ai l’impression que tout ce que je sais dans la vie, je l’ai appris avec les films, ou en parlant des films. Que ce soit sur l’amour, l’amitié, la politique, le rapport au monde. La vie n’a fait que confirmer et prolonger ce que les films m’apprenaient. Les films vous accompagnent comme de fidèles confidents. Alors en choisir quatre est beaucoup plus difficile que d’en choisir cent. Ce sont ici avant tout des choix affectifs et arbitraires. Des choix faits aujourd’hui qui auraient été différents demain. Je tenais à ce qu’il y ait une séance de films courts. Ce sont souvent les rencontres les plus fulgurantes, parce qu’on associe souvent ces films courts à des balbutiements de débutants. Mais lorsqu’ils sont réussis, ils ont la force de la nouvelle par rapport au roman. Pour les autres, je m’aperçois qu’inconsciemment, je me suis tourné vers de grands films sur la solitude, symptôme peut-être d’une époque qui, malgré son ultra connexion, a ramené les gens vers un isolement aussi tragique qu’inéluctable. Alors peut-être que ces films sont plus contemporains que jamais.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Bertrand Bonello&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><groupe><film title="Terreur sur la ligne"><xTitre_First>Terreur sur la ligne&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(When a Stranger Calls)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Fred Walton&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1980&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Une série B injustement méconnue scindée en deux parties. Face A, une baby-sitter qui garde des enfants dans une grande maison et harcelée par un psychopathe au téléphone&#xA0;: <xMiniTexte_Italic>«&#xA0;Have you checked the children?&#xA0;»</xMiniTexte_Italic> Face B, quelques années plus tard, pendant que l’enquête continue, un portrait des laissés-pour-compte de l’Amérique. Bouleversant.&#xA0;—&#xA0;Bertrand Bonello&#xA;</xMiniTexte></film><conf title=""><xTitreConf_VSpaceMin>&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xInfosSeance_VSpace>Je 01 fév 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><groupe><film title="Un flic"><xTitre>Un flic&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean-Pierre Melville&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1971. 100’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Le dernier film de Melville, peut-être son plus mal aimé. Et pourtant, le film est magnifique, un chef-d’œuvre sur la solitude et la morale. Melville pousse à son paroxysme l’épure qu’il met déjà en place dans <xMiniTexte_Italic>Le Samouraï</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Le Cercle rouge</xMiniTexte_Italic>. On ne saura jamais ce qu’il aurait fait ensuite, mais surtout on peut se demander ce qu’il aurait bien pu faire après ça. Delon/Melville... l’une des plus belles rencontres entre un cinéaste et un acteur. C’est leur troisième et dernier film. Il contient probablement le plus beau gros plan d’Alain Delon.&#xA0;—&#xA0;Bertrand Bonello&#xA;</xMiniTexte></film><conf title=""><xTitreConf_VSpaceMin>&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xInfosSeance_VSpace>Je 15 fév 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><groupe><programme title="[Sans titre] (6 films)"><xTitre>Dancing in the rain (Turf Feinz)&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Savion Yoram&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2014&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Scorpio Rising&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Kenneth Anger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1964&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bruce&#xA0;Byron, Johnny&#xA0;Sapienza, Frank&#xA0;Carifi.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>Brumes d’automne&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Dimitri Kirsanoff&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Suisse. 1928&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nadia&#xA0;Sibirskaïa.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>De l’origine du XXIe siècle&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Jean-Luc Godard&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Suisse. 2000&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pierre&#xA0;Guyotat, Ronald&#xA0;Chammah.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>Clean With Me (After Dark)&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Gabrielle Stemmer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2019&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Voodoo in my blood&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Ledwige Wingan&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 2016&#xA;</xInfosTechniques></programme><conf title="Dialogue avec Bertrand Bonello"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Bertrand Bonello&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMiniTexte>La brièveté est un art. De l’expérimental au récit poignant, du clip au muet, de la danse à l’image internet, de 1928 à 2019, de 4 minutes à 28 minutes... Six merveilles différentes et qui pourtant dialoguent entre elles. Je préfère d’ailleurs parler de films courts plutôt que de courts métrages.&#xA0;—&#xA0;Bertrand Bonello&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Je 29 fév 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><groupe><film title="Birth"><xTitre>Birth&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jonathan Glazer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2003. 100’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nicole&#xA0;Kidman, Cameron&#xA0;Bright, Lauren&#xA0;Bacall.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après un échec total à sa sortie, notamment à cause de son amoralité, le film a été lentement mais sûrement reconsidéré pour ce qu’il est. Un chef-d’œuvre intemporel, d’une immense modernité et d’un grand classicisme. Il déploie une énergie subversive qui renvoie avant tout à la complexité de la condition humaine à travers une histoire d’amour interdite, mais surtout en montrant les illusions, la croyance et la foi que l’on peut développer face au deuil. La rencontre de Jean-Claude Carrière, Jonathan Glazer, Nicole Kidman et Harry Savides est un miracle. Mais les miracles existent. Il y a dans la scène de l’opéra le plus beau plan jamais tourné avec Nicole Kidman.&#xA0;—&#xA0;Bertrand Bonello&#xA;</xMiniTexte></film><conf title=""><xTitreConf_VSpaceMin>&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xInfosSeance_VSpace>Je 07 mar 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe></sousCycle></cycle>