<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" name="La science-fiction en 25 films indispensables"><item><xTitre>2001&#x202F;: l’odyssée de l’espace&#xA;</xTitre><xTitreVo>(2001: A Space Odyssey)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Stanley Kubrick&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1968. 70&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Keir Dullea, Gary Lockwood.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>À l’aube de l’humanité, une tribu de primates découvre un étrange monolithe noir. Quatre millions d’années plus tard, deux astronautes font route vers Jupiter à bord du vaisseau Discovery, sous le contrôle de HAL 9000, un ordinateur exceptionnel doué d’intelligence et de parole.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>je 23 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></item><item><xTitre>Abyss&#xA;</xTitre><xRealisateurs>James Cameron&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1989. 70&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ed Harris, Mary Elizabeth Mastrantonio, Michael Biehn.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>L’équipage d’une base de forage pétrolière expérimentale est mobilisé afin de récupérer les ogives nucléaires d’un sous-marin ayant sombré. L’un des plongeurs se retrouve lancé dans une odyssée fantastique à 8&#x202F;000 mètres de profondeur.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>je 16 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;-&#x202F;<xMention>Ouverture de la rétrospective</xMention>&#xA;</xInfosSeance></item><item><xTitre>Ad Astra&#xA;</xTitre><xRealisateurs>James Gray&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Brésil. 2019. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Brad Pitt, Liv Tyler, Ruth Negga, Tommy Lee Jones.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Dans un futur proche, l’astronaute Roy McBride a pour mission de trouver une solution aux multiples explosions qui menacent la Terre et seraient dues à des rayons cosmiques émanant de Neptune. Précisément la planète où son père, lui aussi astronaute, fut porté disparu seize ans auparavant.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>ve 24 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></item><item><xTitre>Aelita&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Yakov Protazanov&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1924. DCP. STF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ioulia Solntseva, Nikolaï Batalov, Konstantin Eggert, Igor Ilinski.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>L’ingénieur Los réceptionne un curieux message qui semble venir de l’espace. Déçu par sa femme Natasha qui se laisse séduire par la bourgeoisie russe, il rêve de la planète Mars et imagine une société totalitaire où il pourrait mener la révolution et tomber amoureux de la reine Aelita.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>sa 18 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></item><item><xTitre>Alien&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ridley Scott&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1979. 70&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sigourney Weaver, John Hurt, Ian Holm, Tom Skerritt, Veronica Cartwright.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>À bord du Nostromo, un vaisseau spatial en route pour la Terre, une dangereuse créature extraterrestre s’attaque aux sept membres de l’équipage, un par un. Le lieutenant Ellen Ripley va affronter cet indésirable huitième passager.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>ve 17 mar 20h45&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;-&#x202F;<xMention>Séance présentée par Bernard Benoliel</xMention>&#xA;</xInfosSeance></item><item><xTitre>Alphaville, une étrange aventure de Lemmy Caution&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean-Luc Godard&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1965. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Eddie Constantine, Anna Karina, Akim Tamiroff, Howard Vernon.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>L’agent secret Lemmy Caution, envoyé à Alphaville pour détruire l’ordinateur Alpha 60, tombe amoureux de Natacha, la fille du professeur von Braun.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>sa 01 avr 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></item><item><xTitre>Gravity&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alfonso Cuarón&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Grande-Bretagne. 2013. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sandra Bullock, George Clooney, Ed Harris.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>À la suite d’une catastrophe, le commandant d’une navette spatiale américaine et une astronaute tentent de survivre dans l’espace et de rentrer sur terre.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>ve 24 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></item><item><xTitre>La Guerre des mondes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(War of the Worlds)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Steven Spielberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2005. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tom Cruise, Dakota Fanning, Tim Robbins..&#xA;</xGenerique><xSynopsis>D’étranges et gigantesques machines venues de l’espace surgissent brusquement et détruisent tout sur leur passage. Ray Ferrier et sa famille vont devoir se battre pour leur survie.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>me 22 mar 21h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></item><item><xTitre>L’Invasion des profanateurs de sépultures&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Invasion of the Body Snatchers)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Don Siegel&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1956. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kevin McCarthy, Dana Wynter, King Donovan, Carolyn Jones.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Dans une petite ville de Californie, le médecin local constate un comportement étrange chez les habitants, qui paraissent soudain dénués d’émotions. Peu à peu, il comprend qu’une invasion extraterrestre est en cours.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>sa 25 mar 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;-&#x202F;<xMention>Séance présentée par Jean-François Rauger</xMention>&#xA;</xInfosSeance></item><item><xTitre>Je t’aime, je t’aime&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alain Resnais&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1968. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Claude Rich, Olga Georges-Picot, Anouk Ferjac.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Après une tentative de suicide, un employé de bureau se prête à une expérience scientifique&#x202F;: un voyage dans le temps qui lui fera revivre une minute de son passé, un an plus tôt exactement.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>sa 18 mar 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></item><item><xTitre>Le Jour où la terre s’arrêta&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Day the Earth Stood Still)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1951. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael Rennie, Patricia Neal, Hugh Marlowe, Sam Jaffe.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Une soucoupe volante atterrit à Washington. En dépit du scepticisme général, l’extraterrestre qui en était passager se révèle porteur d’un message de paix pour l’humanité.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>di 19 mar 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></item><item><xTitre>Le Météore de la nuit&#xA;</xTitre><xTitreVo>(It Came from Outer Space)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Jack Arnold&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Richard Carlson, Barbara Rush, Charles Drake.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Un vaisseau spatial atterrit accidentellement dans une zone désertique de l’Arizona. Pour apprendre à connaître les extraterrestres, qui ont pris apparence humaine, un scientifique et une institutrice communiquent avec eux, mais les habitants de la région, hostiles, veulent les détruire.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>lu 20 mar 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></item><item><xTitre>Metropolis&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Fritz Lang&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1927. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alfred Abel, Gustav Fröhlich, Brigitte Helm, Rudolf Klein-Rogge.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>En 2026, dans une métropole du futur, des ouvriers travaillent dans les souterrains pour assurer le bonheur des nantis qui vivent dans les jardins suspendus de la ville. Une androïde les mène à la révolte mais, pour contrer son influence, le chef de la cité fait construire un robot à son image.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>di 19 mar 18h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></item><item><xTitre>Mondwest&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Westworld)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Michael Crichton&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1973. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Yul Brynner, Richard Benjamin, James Brolin.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Un parc d’attractions peuplé de robots propose aux visiteurs de se replonger dans plusieurs époques. Lancés dans l’Ouest sauvage, deux amis se retrouvent en plein cauchemar quand les androïdes se détraquent et s’attaquent aux touristes.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>sa 01 avr 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></item><item><xTitre>Le Monstre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Quatermass Xperiment)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Val Guest&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1955. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Brian Donlevy, Margia Dean, Thora Hird, Jack Warner.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Une expédition spatiale revient de mission avec un seul survivant à bord, qui se transforme progressivement en monstre, ce qui intrigue le physicien Quatermass.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>di 02 avr 17h45&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;-&#x202F;<xMention>Séance présentée par Jean-François Rauger</xMention>&#xA;</xInfosSeance></item><item><xTitre>Les Monstres de l’espace&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Quatermass and the Pit)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roy Ward Baker&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1967. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James Donald, Andrew Keir, Barbara Shelley.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Un vaisseau spatial d’origine martienne est découvert dans le métro londonien. Le professeur Quatermass mène l’enquête.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>di 02 avr 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;-&#x202F;<xMention>Séance présentée par Jean-François Rauger</xMention>&#xA;</xInfosSeance></item><item><xTitre>La Mouche&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Fly)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1986. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jeff Goldblum, Geena Davis, John Getz.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Un jeune biologiste très doué met au point une invention qui doit révolutionner le monde&#x202F;: la téléportation. Après des essais peu convaincants, il décide de se téléporter lui-même, sans s’apercevoir qu’une mouche fait partie du voyage.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>ve 07 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></item><item><xTitre>Le Mystère Andromède&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Andromeda Strain)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1971. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Arthur Hill, David Wayne, Kate Reid.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Après la chute d’une sonde spatiale, une épidémie frappe une bourgade mexicaine. Quatre scientifiques des services bactériologiques de l’armée enquêtent sur ce mystérieux phénomène, qui menace l’humanité entière.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>sa 25 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></item><item><xTitre>Rencontres du troisième type&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Close Encounters of the Third Kind)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Steven Spielberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1977. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Richard Dreyfuss, François Truffaut, Teri Garr.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Quelque part dans l’univers, il existe certainement une vie extraterrestre. Des faits étranges attirent de nombreux chercheurs et spécialistes d’ovnis vers un même lieu. Au Mexique, en plein désert de Sonora, un scientifique français, Claude Lacombe, tente d’établir le contact.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>lu 27 mar 20h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></item><item><xTitre>Silent Running&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Douglas Trumbull&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1972. Numérique. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bruce Dern, Cliff Potts, Ron Rifkin.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>En 2001, toute végétation saine a disparu de la surface de la planète. Le professeur Lowell, botaniste astronaute, préserve les dernières espèces de flore et de faune. Lorsque ses supérieurs lui annoncent que le projet, peu rentable, est annulé, il se révolte.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>me 05 avr 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></item><item><xTitre>Solaris&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Andreï Tarkovski&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1972. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Natalia Bondartchouk, Donatas Banionis, Jüri Järvet, Anatoli Solonitsyne, Nikolaï Grinko.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Envoyé sur la base spatiale Solaris, un ingénieur est confronté à une mystérieuse forme de vie.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>di 26 mar 19h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></item><item><xTitre>Soleil vert&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Soylent Green)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Richard Fleischer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1973. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Charlton Heston, Leigh Taylor-Young, Chuck Connors, Joseph Cotten.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>New York, 2022. Les hommes ont épuisé les ressources naturelles. Seul le «&#x202F;soleil vert&#x202F;» parvient à nourrir une population miséreuse qui ignore tout de cet aliment. Accompagné de son fidèle ami, un policier va découvrir au péril de sa vie l’effroyable réalité de cette société inhumaine.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>lu 27 mar 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></item><item><xTitre>Starman&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John Carpenter&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1984. 70&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jeff Bridges, Karen Allen, Charles Martin Smith.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Échoué sur Terre et pourchassé par l’armée américaine, un extraterrestre trouve refuge chez une jeune femme et prend l’apparence de son défunt mari.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>ve 17 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;-&#x202F;<xMention>Séance présentée par Bernard Benoliel</xMention>&#xA;</xInfosSeance></item><item><xTitre>Starship Troopers&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Paul Verhoeven&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1997. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Casper Van Dien, Dina Meyer, Denise Richards, Neil Patrick Harris.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Dans un futur totalitaire, aux confins d’une galaxie inconnue, une armée d’arachnides géants menace l’humanité. Cinq jeunes soldats s’engagent dans l’armée pour combattre ces nouveaux envahisseurs.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>me 22 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;-&#x202F;<xMention>Séance présentée par Jean-François Rauger</xMention>&#xA;</xInfosSeance></item><item><xTitre>The Thing&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John Carpenter&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1982. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kurt Russell, Wilford Brimley, T. K. Carter.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Dans une station de l’Antarctique, une mystérieuse créature polymorphe tue les membres d’une expédition en assimilant toute forme de vie, semant la peur et la paranoïa.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>di 26 mar 16h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;-&#x202F;<xMention>Séance présentée par Jean-François Rauger</xMention>&#xA;</xInfosSeance></item></cycle>