<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Carte blanche à Naoum Kleiman"><enTete><xTitreCycle>Carte blanche à Naoum Kleiman&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>11 - 14 mars 2026&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Alenka"><xTitre_First>Alenka&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Boris Barnet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1961. 88’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Natalia&#xA0;Ovodova, Irina&#xA0;Zaroubina, Vassili&#xA0;Choukchine.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Du nom de son héroïne, l’avant-dernier film de Barnet, réalisé en couleurs et en panoramique, fait figure de road movie sur fond d’émigration russe des années 50. À bord d’un camion parcourant les steppes poussiéreuses du Kazakhstan, Alenka et ses compagnons partagent leurs souvenirs dans une suite de flashbacks, dont la tendresse évoque celle d’un Jean Vigo.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 12 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Okraïna"><xTitre>Okraïna&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Boris Barnet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1933. 98’. 16&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alexandre&#xA0;Tchistiakov, Sergueï&#xA0;Komarov, Elena&#xA0;Kouzmina.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Bien plus qu’un film de guerre à la gloire du peuple russe, <xMiniTexte_Italic>Okraïna</xMiniTexte_Italic> (<xMiniTexte_Italic>Le Faubourg</xMiniTexte_Italic>) est un chef-d’œuvre du cinéma soviétique. Si Barnet dépeint admirablement la Russie de 1914 avec ses images chocs (les tranchées, les éclats d’obus, la mort), il excelle à restituer les petites histoires d’un village pris dans la tourmente. La sensibilité des personnages, leurs attentions, leur timidité s’épanouissent dans des séquences vivantes, des moments intimes, poétiques voire franchement drôles. Par petites touches ou au détour d’une astuce sonore (permise par les débuts du parlant), le cinéaste sait comme personne ébrécher la gravité des événements pour y introduire des gestes d’amour, des élans d’humanité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 11 mar 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="¡Que viva México!"><xTitre>¡Que viva México!&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sergueï M. Eisenstein&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Mexique-États-Unis. 1931. 85’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xInfosSeance>Sa 14 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>