<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Sadao Yamanaka"><enTete><xTitreCycle>Sadao Yamanaka&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>13 - 17 mars 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Priest of Darkness</xActionFilms>, par Clément Rauger&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 13 mar 17h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Nezumikozō Jirokichi / Le Pot d'un million de ryō</xActionFilms>, par Clément Rauger&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 16 mar 21h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Pauvres humains et ballons de papier</xActionFilms>, par Clément Rauger&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 17 mar 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><xPresentationTitre>Réinvention des formes et inscription de la mort&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Né à Kyōto en 1909, Sadao Yamanaka y débute sa carrière de cinéaste en tant qu’assistant-scénariste à l’âge de 17 ans. Jusqu’en 1937, il écrit 54 scénarios et réalise 26 <xPresentationParagraphe_Italic>jidaigeki</xPresentationParagraphe_Italic> (films à thématique historique), un genre dont il contribue à réinventer les formes, se profilant comme un des auteurs majeurs de la nouvelle vague qui marque le premier âge d’or du cinéma japonais des années 30.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>L’irrévérence et la parodie sont manifestes dès les premières réalisations de Yamanaka, solidaires d’un courant de films satiriques qui redessinent sabreurs de génie, réparateurs de torts et autres justiciers virevoltants sous des traits burlesques. Reconnu par la critique comme par le public, le cinéaste prend part dès 1934 aux activités du «&#xA0;groupe de Narutaki&#xA0;», à Kyōto, composé d’amis réalisateurs et scénaristes qui partagent tous jeunesse, cinéphilie boulimique et fièvre créatrice. Le travail collectif d’écriture de cette amicale contribuera ainsi à la reconfiguration, accélérée par le passage irréversible au cinéma parlant, des personnages comme des intrigues propres aux <xPresentationParagraphe_Italic>jidaigeki</xPresentationParagraphe_Italic>. La comédie <xPresentationParagraphe_Italic>Le Pot d’un million de ryō</xPresentationParagraphe_Italic> (1935), l’un des trois films de Yamanaka entièrement conservés, illustre à sa façon cette réinvention des formes. Auparavant héros grimaçant aux poses outrancières, le sabreur borgne et manchot Tange Sazen devient ici un personnage comique, attachant, un grincheux au grand cœur. La langue parlée y est le japonais moderne et les situations pourraient tout aussi bien être celles d’un <xPresentationParagraphe_Italic>gendaigeki</xPresentationParagraphe_Italic> (film à thématique contemporaine). Les combats de sabre continuent quant à eux à jouer un certain rôle dans la dynamisation de l’action, mais ils remplissent désormais une fonction avant tout parodique.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>En 1935, Yamanaka rencontre la Zenshin-za, une troupe libertaire d’acteurs de kabuki en rupture de ban. Étrangers aux exigences de carrière des stars cinématographiques et favorables à l’expérimentation sur les planches comme devant la caméra, ils participent à trois films du cinéaste, dont deux ont été conservés&#xA0;: <xPresentationParagraphe_Italic>Kōchiyama Sōshun</xPresentationParagraphe_Italic> (1936) et <xPresentationParagraphe_Italic>Pauvres humains et ballons de papier</xPresentationParagraphe_Italic> (1937). Poussé dans ses retranchements du fait de cette collaboration, et en raison également de moyens de production réduits, Yamanaka y atteint les sommets de son écriture tragi-comique, tout en lyrisme retenu, distance ironique et mariant de façon rare réalisme et expressionnisme. La densité du hors-champ, la finesse poétique du montage, la noirceur intense des anti-héros, le traitement des décors et des accessoires, la maîtrise des clairs-obscurs et la force tranquille du rendu des éléments naturels&#xA0;–&#xA0;vent, pluie, neige, jour, nuit&#xA0;–&#xA0;soulignent la singularité d’un auteur qui est parvenu, en inscrivant de la sorte la mort dans son cinéma, à inscrire de façon inédite le cinéma lui-même dans le continuum de la vie et de la mort, lui refusant toute singularité ontologique.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>En 1938, Sadao Yamanaka meurt prématurément, sur le front de guerre chinois, en tant que soldat de l’armée impériale japonaise. Aujourd’hui, son œuvre de cinéaste, bien que partiellement conservée, ne cesse d’éblouir par sa liberté et ne cesse de contribuer à réécrire l(es) histoire(s) du cinéma.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Antoine de Mena&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre_First>Nezumikozō Jirokichi&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Rintarō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 2023. 24’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Court d’animation muet qui rend hommage à l’un des films perdus de Yamanaka.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Le Pot d’un million de ryō&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Tange Sazen yowa: Hyakuman-ryō no tsubo)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sadao Yamanaka&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1935. 92’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Denjirō&#xA0;Ōkōchi, Kiyozō&#xA0;Shinbashi, Kunitarō&#xA0;Sawamura.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Héros populaire de la littérature des années 20, Tange Sazen est un guerrier borgne et manchot qui fut plusieurs fois incarné au cinéma. La version comique de Yamanaka met en vedette l’acteur Denjirō Ōkōchi, dans une histoire de carte au trésor cachée au fond d’un vieux pot en terre. Une parodie du film de samouraï qui s’amuse de la tendresse des durs à cuire et s’achève par un message humaniste.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 16 mar 21h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Clément Rauger&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme><film title="Pauvres humains et ballons de papier"><xTitre>Pauvres humains et ballons de papier&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ninjō kamifūsen)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sadao Yamanaka&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1937. 90’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Chōjūrō&#xA0;Kawarasaki, Emitarō&#xA0;Ichikawa, Shizue&#xA0;Yamagishi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les bas-fonds de Tokyo à l’ère Edo, où se croisent un barbier féru de jeux d’argent et un misérable rōnin traqué par le gang local. Métaphore de l’existence humaine, les ballons de papier finissent emportés par le courant du caniveau, conclusion d’un film à la noirceur ironique, qui révise les codes du drame traditionnel.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 17 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Clément Rauger&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Priest of Darkness"><xTitre>Priest of Darkness&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kōchiyama Sōshun)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sadao Yamanaka&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1936. 82’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Chōjūrō&#xA0;Kawarasaki, Senshō&#xA0;Ichikawa, Setsuko&#xA0;Hara.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un quartier pauvre de Tokyo, deux voisins décident d’aider une jeune fille prise dans un enchaînement d’événements dramatiques. Yamanaka modernise une pièce de kabuki (du grand dramaturge Kawatake Mokuami), pour mettre à jour les hiérarchies sociales et les mécanismes de pouvoir, dans un mélodrame mâtiné d’humour, qui décrypte subtilement les sens de l’honneur et du sacrifice.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 13 mar 17h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Clément Rauger&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Di 17 mar 14h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>