<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><root xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/"><item><filmTitre>L’Affaire de Buenos Aires&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Apenas un delincuente)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Hugo Fregonese&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>Argentine. 1949. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Jorge Salcedo, Sebastián Chiola, Tito Alonso.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Un employé ambitieux et endetté commet une malversation dans son entreprise, cache soigneusement le magot et se fait arrêter afin de profiter à sa sortie de prison de ce trésor caché.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Les Cavaliers rouges&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Old Shatterhand)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Hugo Fregonese&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>RFA-France-Italie-Yougoslavie. 1964. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Lex Barker, Pierre Brice, Guy Madison, Daliah Lavi.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>L’histoire de l’amitié entre le trappeur Old Shaterland et le chef indien Winnetou.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>De hombre a hombre&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Hugo Fregonese&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>Argentine. 1949. 16&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Tito Alonso, Josefa Goldar, Norma Giménez, René Fischer Bauer.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Oscar, un jeune délinquant, est envoyé par son père en maison de correction. Le psychiatre du centre, père du meilleur ami d’Oscar, s’oppose à ce que son fils le fréquente.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Donde mueren las palabras&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Hugo Fregonese&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>Argentine. 1946. 16&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Enrique Muiño, Darío Garzay, Héctor Méndez.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Musicien et machiniste, puis veilleur de nuit dans un théâtre de marionnettes, un vieil homme lunaire devient le maître spirituel d’un jeune homme qui vient en cachette jouer du piano toutes les nuits.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Dracula contre Frankenstein&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Los Monstruos del terror)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Tulio Demicheli, Hugo Fregonese&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>Espagne-RFA-Italie. 1970. Numérique. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Paul Naschy, Michael Rennie, Karin Dor.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Des aliens dirigeant un cirque ambulant font revivre Dracula, le Loup-garou, le monstre de Frankenstein et la Momie afin de conquérir le monde.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>L’Étrange M. Slade&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Man in the Attic)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Hugo Fregonese&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1953. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Jack Palance, Constance Smith, Byron Palmer.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Alors que Jack l’éventreur multiplie les meurtres dans les rues de Londres, un médecin étrange loue une chambre au grenier chez une danseuse et sa fille.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Harry Black et le tigre&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Harry Black and the Tiger)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Hugo Fregonese&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1958. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Stewart Granger, Barbara Rush, Anthony Steel.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>L’ancien colonel Harry Black est envoyé en Inde pour tuer un tigre féroce. Il retrouve sur place une femme qu’il avait jadis aimée, à présent mariée au jeune et malin Desmond Tanner.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>L’Impasse maudite&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(One Way Street)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Hugo Fregonese&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1950. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Dan Duryea, James Mason, Marta Toren.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Après avoir volé l’argent d’un gangster et sa petite amie, le docteur Frank Matson s’enfuit dans un village au Mexique.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Marco Polo&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Piero Pierotti, Hugo Fregonese&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>Italie-France. 1962. 35&#x202F;mm. VF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Rory Calhoun, Yoko Tani, Camillo Pilotto.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Marco Polo est envoyé en mission pour porter une offre de paix à l’empereur de Chine. Il tombe amoureux de sa fille, mais doit déjouer des complots et surmonter de nombreux défis.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Mardi, ça saignera&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Black Tuesday)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Hugo Fregonese&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1954. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Edward G. Robinson, Peter Graves, Jean Parker.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Un gangster emprisonné échafaude un plan pour s’évader avant de passer sur la chaise électrique. Lors de sa fuite, il emmène avec lui un voleur de banques et tueur de flics, ainsi qu’une poignée d’otages.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Mes six forçats&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(My Six Convicts)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Hugo Fregonese&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1952. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec John Beal, Gilbert Roland, Millard Mitchell, Charles Buchinsky.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Le docteur Wilson, un jeune psychiatre, est chargé de mission à la prison de Harbor State pour étudier les moyens de réformer le système pénitentiaire. Il tente de développer un programme de réhabilitation avec six forçats.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Mission spéciale au Deuxième Bureau&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Die Todesstrahlen des Dr Mabuse)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Hugo Fregonese&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>RFA-France-Italie. 1964. Numérique. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Peter Van Eyck, Yvonne Furneaux, Valery Inkijinoff, Yoko Tani.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Un brillant agent du Deuxième Bureau doit retrouver le professeur Larsen, qui vient de mettre au point une arme redoutable. Celui-ci mène ses recherches sur l’île de Malte avec pour unique compagnie sa nièce Gilda, qui lui sert de mémoire vivante.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Pages galantes de Boccace&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Decameron Nights)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Hugo Fregonese&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1954. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Joan Fontaine, Louis Jourdan, Godfrey Tearle, Joan Collins.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Au XIV<span aid:cstyle="Superscript">e</span> siècle, l’écrivain Giovanni Boccaccio est à la recherche de son grand amour, la veuve Fiametta. Il est invité dans la demeure de la comtesse de Florence, où réside Fiametta, et invente pour la séduire des histoires délicieusement immorales.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>La Pampa sauvage&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Savage Pampas)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Hugo Fregonese&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>Espagne-Argentine-États-Unis. 1966. Numérique. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Robert Taylor, Ty Hardin, Ron Randell, Marc Lawrence.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>À la fin des années 1800, un capitaine de l’armée essaie d’apprivoiser les plaines de l’Argentine dominées par les autochtones et les bandits. Il fait alors appel à un groupe de prostituées pour ses soldats.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Passage interdit&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Untamed Frontier)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Hugo Fregonese&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1952. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Joseph Cotten, Shelley Winters, Suzan Ball, Scott Brady.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Le vieux et riche éleveur Denbow interdit aux immigrants le passage sur ses terres. Il en confie la garde à son fils Glenn. Mais celui-ci tue un rival, et doit épouser la seule témoin, Jane.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Quand les tambours s’arrêteront&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Apache Drums)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Hugo Fregonese&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1951. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Stephen McNally, Coleen Gray, Willard Parker.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Une petite ville est attaquée par les Mescaleros. Les villageois se réfugient dans l’église et résistent aux assauts des Indiens.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>The Raid&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Hugo Fregonese&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1954. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Van Heflin, Anne Bancroft, Richard Boone, Lee Marvin.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>En 1864, un groupe de Confédérés dirigé par le major Neal Benton s’échappe d’une prison de l’Union. Ils s’introduisent dans une petite ville nordiste, avec l’objectif de la mettre à sac.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Saddle Tramp&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Hugo Fregonese&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1950. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Joel McCrea, Wanda Hendrix, John Russell.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>L’aventurier Chuck Connors est en visite chez un ami, quand celui-ci se tue en tombant de cheval. Chuck prend alors sous sa protection ses quatre orphelins, son ranch, et une jeune femme en fuite.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Les Sept Tonnerres&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Seven Thunders)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Hugo Fregonese&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1957. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Anna Gaylor, Stephen Boyd, James Robertson Justice, Tony Wright.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>À Marseille, durant la Seconde Guerre mondiale, deux soldats britanniques trouvent refuge dans le quartier du Vieux-Port cerné par l’armée allemande. Ils s’allient à la résistance locale.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Le Signe des renégats&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Mark of the Renegade)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Hugo Fregonese&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1951. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Ricardo Montalbán, Cyd Charisse, J. Carrol Naish.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>En 1825, lors de l’avènement de la République du Mexique, Marcos Zappa est victime d’un odieux chantage au terme d’un exil forcé de plusieurs années. En échange du silence de Don Pedro García sur son passé, il doit séduire la belle Manuela de Vásquez et l’épouser pour mieux porter le discrédit sur son père.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Le Souffle sauvage&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Blowing Wild)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Hugo Fregonese&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1953. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Gary Cooper, Barbara Stanwyck, Anthony Quinn.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Au Mexique, Jeff, prospecteur pétrolier fauché, demande la protection d’une compagnie contre les pillards. Mais le patron refuse car Jeff a eu une liaison avec sa femme.&#xA;</filmSynopsis></item></root>