<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Mario Martone"><enTete><xTitreCycle>Mario Martone&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>11 - 18 décembre 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Leçon de cinéma"><xActionSectionTitre>Leçon de cinéma&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Mario Martone par Mario Martone, une leçon de cinéma&#xA;</xActionTitre></xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 13 déc 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séance présentée"><xActionSectionTitre>Séance présentée&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Mort d'un mathématicien napolitain</xActionFilms>, par Mario Martone&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 11 déc 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="L'Amour meurtri"><xTitre_First>L’Amour meurtri&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(L’Amore molesto)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mario Martone&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1994. 105’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anna&#xA0;Bonaiuto, Angela&#xA0;Luce, Licia&#xA0;Maglietta.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après la mort mystérieuse de sa mère, Delia (l’excellente Anna Bonaiuto, lauréate du Ruban d’argent) revient dans sa ville natale pour tenter de reconstituer ses derniers jours. Au fil de l’enquête, les souvenirs d’enfance refont surface et la confrontent à une figure maternelle troublante, qui oscille entre fascination et répulsion. Mario Martone adapte <xMiniTexte_Italic>L’amore molesto</xMiniTexte_Italic>&#xA0;(1992), premier roman d’Elena Ferrante, sur le rapport mère-fille, les secrets de famille et le deuil insaisissable, dans une Naples oppressante, sensuelle et décadente, où passé et présent se mêlent douloureusement.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 12 déc 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Capri-Revolution"><xTitre>Capri-Revolution&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mario Martone&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 2017. 122’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marianna&#xA0;Fontana, Reinout&#xA0;Scholten&#xA0;van&#xA0;Aschat, Antonio&#xA0;Folletto.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Capri, à la veille de la Première Guerre mondiale, la rencontre d’une jeune bergère avec un groupe d’artistes du nord de l’Europe, adeptes du nudisme et du végétarisme. Inspiré de la communauté expérimentale fondée par le peintre Karl Diefenbach, le récit d’émancipation d’une femme, prise entre les traditions de son île et les idéaux contestataires d’un mouvement qui préfigure cinquante ans plus tôt le phénomène hippie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 18 déc 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Frères d'Italie"><xTitre>Frères d’Italie&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Noi credevamo)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mario Martone&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 2009. 205’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Luigi&#xA0;Lo&#xA0;Cascio, Valerio&#xA0;Binasco, Toni&#xA0;Servillo.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En 1828, trois jeunes gens du sud de l’Italie décident de rejoindre le mouvement républicain de Giuseppe Mazzini. En quatre chapitres, Martone signe une ample fresque sur l’unification italienne, une évocation du Risorgimento du point de vue de figures anonymes, avec leurs luttes, leurs doutes et leurs divergences.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 15 déc 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Leopardi : il giovane favoloso"><xTitre>Leopardi&#xA0;: il giovane favoloso&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Il Giovane favoloso)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mario Martone&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 2013. 135’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Elio&#xA0;Germano, Michele&#xA0;Riondino, Massimo&#xA0;Popolizio.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La vie de Giacomo Leopardi, grande figure de la poésie italienne du XIX<xSup>e</xSup> siècle. De sa jeunesse d’infirme, qu’il passe cloîtré dans la bibliothèque familiale, à son ascension dans les cercles littéraires de Florence et de Naples, Martone suit son parcours au plus près de ses souffrances et de sa mélancolie, dans une mise en scène aussi raffinée que le jeu tout en profondeur de son interprète.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 13 déc 19h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Maire du Rione Sanità"><xTitre>Le Maire du Rione Sanità&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Il Sindaco del Rione Sanità)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mario Martone&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 2019. 115’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Francesco&#xA0;Di&#xA0;Leva, Massimiliano&#xA0;Gallo, Roberto&#xA0;de&#xA0;Francesco.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le quartier miséreux du Rione Sanità est aux mains d’Antonio Barracano, chef de la Camorra et homme d’honneur, qui fait régner la justice à sa manière. Une relecture captivante de la célèbre pièce d’Eduardo De Filippo, où se révèlent les deux visages éternels de Naples&#xA0;: la ville officielle et son versant criminel.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 17 déc 21h15&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Mort d'un mathématicien napolitain"><xTitre>Mort d’un mathématicien napolitain&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Morte di un matematico napoletano)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mario Martone&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1992. 108’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Carlo&#xA0;Cecchi, Anna&#xA0;Bonaiuto, Renato&#xA0;Carpentieri.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les derniers jours de la vie de Renato Caccioppoli&#xA0;(1904-1959), éminent mathématicien, figure de proue de la vie culturelle de Naples, et dandy alcoolique qui finit par se suicider. Pour ses débuts sur grand écran, le metteur en scène (déjà bien connu au théâtre) reconstitue le parcours d’un génie désabusé, tissé de liens familiaux, politiques et universitaires. Mais aussi de dérives solitaires dans les rues d’une ville dont Mario Martone cherchera, tout au long de sa filmographie, à saisir l’essence et les paradoxes. Lion d’argent à la Mostra de Venise.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 11 déc 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective. Séance présentée par Mario Martone&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><groupe><film title="Nostalgia"><xTitre>Nostalgia&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mario Martone&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 2021. 117’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pierfrancesco&#xA0;Favino, Francesco&#xA0;Di&#xA0;Leva, Tommaso&#xA0;Ragno.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après quarante ans d’exil entre l’Égypte et le Liban, Felice revient sur les lieux de son enfance dans les entrailles napolitaines du Rione Sanità. Mario Martone capte une nouvelle fois l’atmosphère de sa ville natale, en filmant le retour aux sources d’un émigré, qui devra réapprendre les codes de son quartier et affronter les démons du passé. Inspiré du roman d’Ermanno Rea, le film, empreint à la fois de réalisme et de mysticisme, est une véritable déclaration d’amour-haine à Naples, que la bande sonore rend plus mystérieuse et menaçante.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Mario Martone par Mario Martone, une leçon de cinéma"><xTitreConf_VSpaceMin>Mario Martone par Mario Martone, une leçon de cinéma&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xInfosSeance_VSpace>Sa 13 déc 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><filmFocus title="L'Odeur du sang"><xTitre>L’Odeur du sang&#xA;</xTitre><xTitreVo>(L’Odore del sangue)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mario Martone&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 2003. 100’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Fanny&#xA0;Ardant, Michele&#xA0;Placido.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Rome, la relation adultère d’un couple de quinquas intellectuels devient une histoire de perversion érotique, lorsque l’épouse fait la rencontre d’un jeune néo-fasciste qui attise la jalousie de son mari. Fidèle au climat troublant du roman de Goffredo Parise, Martone dépeint les tourments d’un homme pris au piège de sa propre hypocrisie amoureuse. Sa confrontation avec un rival fantôme (l’amant existe-t-il vraiment&#xA0;?) à la fois générationnelle, sexuelle et politique, crée une tension palpable, nourrie par les formidables Fanny Ardant et Michele Placido.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 14 déc 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Qui rido io"><xTitre>Qui rido io&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mario Martone&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 2021. 133’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Toni&#xA0;Servillo, Paolo&#xA0;Pierobon, Roberto&#xA0;de&#xA0;Francesco.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La Belle Époque à Naples, où le théâtre est en plein essor. Eduardo Scarpetta en est le roi. Martone raconte la vie et l’œuvre du grand acteur comique et de sa troupe, dans une biographie qui fait la part belle aux grinçantes parodies d’un artiste provocateur, dont l’une lui vaudra un procès pour plagiat.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 17 déc 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Théâtre de guerre"><xTitre>Théâtre de guerre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Teatro di guerra)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mario Martone&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1997. 113’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Andrea&#xA0;Renzi, Iaia&#xA0;Forte, Salvatore&#xA0;Cantalupo.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un théâtre délabré, une compagnie fauchée décide de monter <xMiniTexte_Italic>Les Sept contre Thèbes</xMiniTexte_Italic> d’Eschyle, en vue d’une représentation à Sarajevo en plein conflit yougoslave. À travers l’évocation d’une guerre fratricide, le cinéaste et metteur en scène napolitain prend le pouls de sa ville en filmant les répétitions d’une pièce qui trouve peu à peu son terrain de jeu dans les quartiers populaires de Naples. Une mise en abyme profonde, en même temps qu’une réflexion sur le dilemme artistique qui interroge la place du théâtre face aux tragédies de l’histoire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 12 déc 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus></sousCycle></cycle>