<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Marleen Gorris"><enTete><xTitreCycle>Marleen Gorris&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>5 - 9 mars 2025&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="The Last Island"><xTitre_First>The Last Island&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Marleen Gorris&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Pays-Bas. 1990. 101’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Paul&#xA0;Freeman, Shelagh&#xA0;McLeod, Patricia&#xA0;Hayes.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur une île déserte, cinq victimes d’un crash aérien, peut-être les derniers survivants d’une catastrophe planétaire, tentent de recréer un paradis terrestre. Un récit d’une noirceur effroyable, où les hommes, assoiffés de pouvoir, se révèlent incapables de cohabiter pacifiquement, et finissent par s’entretuer sauvagement.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 05 mar 12h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Miroirs brisés"><xTitre>Miroirs brisés&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Gebroken spiegels)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Marleen Gorris&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Pays-Bas. 1984. 110’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lineke&#xA0;Rijxman, Henriëtte&#xA0;Tol, Edda&#xA0;Barends.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une plongée sans concession dans la violence systémique infligée aux femmes. À travers deux intrigues parallèles&#xA0;–&#xA0;l’une dans un bordel d’Amsterdam, l’autre qui suit le calvaire d’une femme au foyer&#xA0;–, Marleen Gorris dénonce l’oppression masculine dans un thriller enragé, implacable, qui confirme qu’elle est l’une des cinéastes les plus audacieuses et les plus engagées de sa génération.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 07 mar 20h30&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Silence autour de Christine M."><xTitre>Le Silence autour de Christine M.&#xA;</xTitre><xTitreVo>(De Stilte rond Christine M.)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Marleen Gorris&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Pays-Bas. 1981. 92’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Edda&#xA0;Barends, Nelly&#xA0;Frijda, Henriëtte&#xA0;Tol.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les débuts fracassants de la cinéaste néerlandaise, avec l’histoire de trois femmes ordinaires, qui assassinent le propriétaire d’une boutique de prêt-à-porter. Pendant le procès, la psychiatre cherche à comprendre leur geste et s’identifie peu à peu à elles. Un thriller féministe d’une froideur clinique, qui explore la rage silencieuse des femmes, alimentée par des années d’offenses et d’humiliations quotidiennes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 09 mar 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>