<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Week-end Clint Eastwood"><enTete><xTitreCycle>Week&#x2011;end Clint Eastwood&#xA;</xTitreCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem>, avec Bernard Benoliel&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 31 aoû 16h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Breezy"><xTitre_First>Breezy&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Clint Eastwood&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1973. 106’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec William&#xA0;Holden, Kay&#xA0;Lenz, Roger&#xA0;C.&#xA0;Carmel.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Boudé par le public à sa sortie, <xMiniTexte_Italic>Breezy</xMiniTexte_Italic> constitue un pas de côté pour Clint Eastwood&#xA0;: avec cette histoire d’amour entre une jeune hippie et un quinquagénaire cynique, confrontés aux préjugés sociétaux, le cinéaste dévoile entre deux images bucoliques son capital tendresse. Et livre une romance délicate, optimiste, portée par les gammes de Michel Legrand.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 29 aoû 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Honkytonk Man"><xTitre>Honkytonk Man&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Clint Eastwood&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1982. 122’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Clint&#xA0;Eastwood, Kyle&#xA0;Eastwood, John&#xA0;McIntire.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un guitariste de country entraîne son neveu sur les routes, pour aller passer une audition à Nashville. Kyle et ses tâches de rousseur, Clint, visage dur et regard tendre&#xA0;: le duo père/fils dans un récit d’initiation sur fond de Grande Dépression. Eastwood est bouleversant dans son exercice d’autodestruction, puissant, pudique, qui achève de faire de lui un cinéaste sensible.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 30 aoû 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Impitoyable"><xTitre>Impitoyable&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Unforgiven)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Clint Eastwood&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1992. 130’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Clint&#xA0;Eastwood, Gene&#xA0;Hackman, Morgan&#xA0;Freeman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Comme un adieu au mythe de l’Ouest, Eastwood tisse un étonnant anti-western&#xA0;–&#xA0;Oscars du meilleur film et du meilleur réalisateur&#xA0;–, à la fois violent et métaphysique, sur des héros fatigués, usés par les regrets. Loin d’idéaliser le genre, il plonge dans les tréfonds de l’âme humaine avec une vision mélancolique et fataliste de son époque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 30 aoû 11h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Minuit dans le jardin du Bien et du Mal"><xTitre>Minuit dans le jardin du Bien et du Mal&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Midnight in the Garden of Good and Evil)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Clint Eastwood&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1997. 155’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Cusack, Kevin&#xA0;Spacey, Jack&#xA0;Thompson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un journaliste est envoyé à Savannah couvrir la fête annuelle que donne un notable local, bientôt inculpé du meurtre de son jeune compagnon. Adapté d’un best-seller, un portrait grinçant du microcosme ultraconservateur de la ville, qui fait la part belle à l’art, jazz, peinture, architecture. Eastwood dynamite les genres et dirige des comédiens particulièrement à l’aise dans cet univers sensuel et envoûtant. Une œuvre dense et audacieuse.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 31 aoû 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Le Retour de l'inspecteur Harry"><xTitre>Le Retour de l’inspecteur Harry&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Sudden Impact)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Clint Eastwood&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1983. 117’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Clint&#xA0;Eastwood, Sondra&#xA0;Locke, Pat&#xA0;Hingle.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>«&#xA0;Go ahead. Make my day...&#xA0;»</xMiniTexte_Italic>&#xA0;: du bout de son.44 Magnum, l’inspecteur Callahan entretient son aura de personnage culte. Mais cette fois, il trouve sur sa route une partenaire, victime d’un viol collectif, habitée par la même rage de justice immanente. Quatrième opus de la série des <xMiniTexte_Italic>Dirty Harry</xMiniTexte_Italic>&#xA0;–&#xA0;le premier réalisé par Eastwood&#xA0;–, <xMiniTexte_Italic>Sudden Impact</xMiniTexte_Italic> déverse un flot de violence continue, jusqu’à sa séquence finale, où le clair-obscur est strié par les néons d’une ironique fête foraine. Un sommet du thriller.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 30 aoû 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Sully"><xTitre>Sully&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Clint Eastwood&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2016. 95’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tom&#xA0;Hanks, Aaron&#xA0;Eckhart, Laura&#xA0;Linney.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Janvier 2009. Le capitaine Chesley «&#xA0;Sully&#xA0;» Sullenberger effectue un amerrissage d’urgence sur l’Hudson River, sauvant les 155 passagers et l’équipage de son A320. Entre flashbacks et reconstitution au cordeau de l’enquête qui s’ensuivit, Eastwood, dans une forme de résilience post-11 septembre, décortique le mécanisme d’une société où la technologie prime, où un homme peut passer de héros à coupable inconscient. Efficace, et remarquablement interprété par les deux pilotes Hanks/Eckhart.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 31 aoû 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Un monde parfait"><xTitre>Un monde parfait&#xA;</xTitre><xTitreVo>(A Perfect World)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Clint Eastwood&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1993. 137’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kevin&#xA0;Costner, Clint&#xA0;Eastwood, Laura&#xA0;Dern, T.&#xA0;J.&#xA0;Lowther.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Texas, 1963. Un truand évadé embarque dans sa fuite un garçon de 8 ans. Clint Eastwood se penche avec tendresse sur le rapport au père et l’amour filial, la cavale devient voyage initiatique. Il est question de tenter de réécrire l’histoire&#xA0;–&#xA0;la Grande et l’intime&#xA0;–, de réparer des blessures de vie. Le constat d’une violence américaine indéracinable, dans un <xMiniTexte_Italic>road movie</xMiniTexte_Italic> qui joue sur la nostalgie d’une époque, et doit autant à sa mise en scène élégante qu’à la performance de Kevin Costner.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 31 aoû 14h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Dialogue avec Bernard Benoliel"><xTitreConf>Dialogue avec Bernard Benoliel&#xA;</xTitreConf><xInfosSeance>Di 31 aoû 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>