<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Week-end Clint Eastwood"><enTete><xTitreCycle>Week&#x2011;end Clint Eastwood&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>29 août - 1 septembre 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Sully</xActionFilms>, avec Bernard Benoliel&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 31 aoû 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Du délicat <xOuvertureParagraphe_Italic>Breezy</xOuvertureParagraphe_Italic> au résilient <xOuvertureParagraphe_Italic>Sully</xOuvertureParagraphe_Italic>, de <xOuvertureParagraphe_Italic>Sudden Impact</xOuvertureParagraphe_Italic>, quatrième opus des incontournables «&#xA0;Dirty Harry&#xA0;», au road movie tragique (<xOuvertureParagraphe_Italic>Un monde parfait</xOuvertureParagraphe_Italic>) ou initiatique (<xOuvertureParagraphe_Italic>Honkytonk Man</xOuvertureParagraphe_Italic>), sans oublier le vénéneux <xOuvertureParagraphe_Italic>Minuit dans le jardin du Bien et du Mal</xOuvertureParagraphe_Italic> ou l’immense <xOuvertureParagraphe_Italic>Impitoyable</xOuvertureParagraphe_Italic>. Sept films où se dessinent l’âme et le parcours d’Eastwood, où se construisent et se déconstruisent à la fois un mythe et une histoire de l’Amérique. Le temps d’un week-end, un aperçu choisi et essentiel de l’art d’un acteur-cinéaste politique, incontournable.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>À l’épreuve du temps&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>À l’heure du 95<sup>e</sup> anniversaire de Clint Eastwood (depuis le 31 mai de cette année) et de l’annonce d’un nouveau projet («&#xA0;Il n’y a aucune raison qu’un homme ne s’améliore pas avec l’âge&#xA0;»), comment ne pas avoir envie de marquer le coup et de revenir sur un trajet sans équivalent dans le cinéma dit moderne&#xA0;? Par exemple, en choisissant sept titres parmi les 41 longs métrages qu’il a officiellement signés à ce jour. Sept projections pour essayer d’évoquer en vérité presque six décennies de cinéma. Et quatre films sur ces sept où il tient la vedette ou choisit de la partager (avec Sondra Locke dans <xPresentationParagraphe_Italic>Sudden Impact</xPresentationParagraphe_Italic>)&#xA0;; quatre sur sept où il joue <xPresentationParagraphe_Italic>et</xPresentationParagraphe_Italic> dirige, tant l’acteur et le cinéaste ont longtemps cheminé ensemble&#xA0;–&#xA0;et plus encore que ne le dit sa filmographie, tellement il s’est pensé metteur en scène dès ses premières apparitions et, en même temps, s’est projeté dans des rôles par-delà sa seule incarnation à l’écran. Ainsi dans <xPresentationParagraphe_Italic>Breezy</xPresentationParagraphe_Italic>, sa troisième réalisation, c’est William Holden qui joue <xPresentationParagraphe_Italic>à sa place</xPresentationParagraphe_Italic> parce qu’il n’a pas encore l’âge du rôle (cela viendra, vingt ans après, sur la route du comté de Madison).&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Le temps qui passe et celui qui reste (<xPresentationParagraphe_Italic>Breezy</xPresentationParagraphe_Italic>), le temps d’une vie violente au diapason de l’histoire des États-Unis (<xPresentationParagraphe_Italic>Impitoyable</xPresentationParagraphe_Italic>), le jeu d’un film à l’autre entre le sentiment qu’il est «&#xA0;encore temps&#xA0;» (<xPresentationParagraphe_Italic>Sully</xPresentationParagraphe_Italic>) et la réalité d’un «&#xA0;trop tard&#xA0;» (<xPresentationParagraphe_Italic>Un monde parfait</xPresentationParagraphe_Italic>), voilà bien un des motifs de réflexion qui l’aura occupé, voire hanté, tout du long, et nous avec lui. Et pour l’exprimer, il aura fait œuvre du lent vieillissement naturel de son corps et de son visage en une époque d’avant l’avènement du numérique, cette terrible révolution anti-âge. Mais <xPresentationParagraphe_Italic>a contrario</xPresentationParagraphe_Italic>, le même se sera servi du cinéma pour réapparaître à volonté, retarder l’échéance, se jouer du temps ou en renverser le cours (on aurait pu aussi programmer <xPresentationParagraphe_Italic>Space Cowboys</xPresentationParagraphe_Italic>). Ou même pour jouer à temps suspendu comme dans cette ville de Savannah, Géorgie, épargnée au temps de la guerre de Sécession et comme restée dans son jus depuis lors, terre d’accueil de tous les plaisirs et autres excentricités, communauté rêvée (<xPresentationParagraphe_Italic>Minuit dans le jardin du Bien et du Mal</xPresentationParagraphe_Italic>). Et en effet, que faire d’autre dans le temps imparti à chacun, et même s’il est toujours déjà trop tard, sinon vivre sa vie à sa guise&#xA0;: «&#xA0;Je la vivrai à mes conditions ou pas du tout&#xA0;», disait un <xPresentationParagraphe_Italic>honkytonk man</xPresentationParagraphe_Italic> tuberculeux et bon vivant. Que faire sinon exister dans l’<xPresentationParagraphe_Italic>entretemps</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;: faute d’avoir la vie devant soi, c’était bien ce que Butch Haynes, le fugitif d’<xPresentationParagraphe_Italic>Un monde parfait</xPresentationParagraphe_Italic>, proposait à un jeune garçon à l’aube de la sienne, ravi pour le coup d’avoir été enlevé. S’offrant au cours de sa cavale une pause en pleine campagne, Butch ralentit, puis met au point mort la Ford volée, rebaptisée machine à explorer le temps, allume une cigarette et regarde alentour&#xA0;: «&#xA0;Ici, c’est le présent, Phillip. Profite-en tant que ça dure.&#xA0;» Un programme auquel Eastwood n’aura jamais cessé de souscrire.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Bernard Benoliel&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Breezy"><xTitre_First>Breezy&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Clint Eastwood&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1973. 106’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec William&#xA0;Holden, Kay&#xA0;Lenz, Roger&#xA0;C.&#xA0;Carmel.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Boudé par le public à sa sortie, <xMiniTexte_Italic>Breezy</xMiniTexte_Italic> constitue un pas de côté pour Clint Eastwood&#xA0;: avec cette histoire d’amour entre une jeune hippie et un quinquagénaire cynique, confrontés aux préjugés sociétaux, le cinéaste dévoile entre deux images bucoliques son capital tendresse. Et livre une romance délicate, optimiste, portée par les gammes de Michel Legrand.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 29 aoû 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Honkytonk Man"><xTitre>Honkytonk Man&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Clint Eastwood&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1982. 122’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Clint&#xA0;Eastwood, Kyle&#xA0;Eastwood, John&#xA0;McIntire.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un guitariste de country entraîne son neveu sur les routes, pour aller passer une audition à Nashville. Kyle et ses tâches de rousseur, Clint, visage dur et regard tendre&#xA0;: le duo père/fils dans un récit d’initiation sur fond de Grande Dépression. Eastwood est bouleversant dans son exercice d’autodestruction, puissant, pudique, qui achève de faire de lui un cinéaste sensible.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 30 aoû 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Impitoyable"><xTitre>Impitoyable&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Unforgiven)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Clint Eastwood&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1992. 130’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Clint&#xA0;Eastwood, Gene&#xA0;Hackman, Morgan&#xA0;Freeman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Comme un adieu au mythe de l’Ouest, Eastwood tisse un étonnant anti-western&#xA0;–&#xA0;Oscars du meilleur film et du meilleur réalisateur&#xA0;–, à la fois violent et métaphysique, sur des héros fatigués, usés par les regrets. Loin d’idéaliser le genre, il plonge dans les tréfonds de l’âme humaine avec une vision mélancolique et fataliste de son époque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 30 aoû 21h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Minuit dans le jardin du Bien et du Mal"><xTitre>Minuit dans le jardin du Bien et du Mal&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Midnight in the Garden of Good and Evil)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Clint Eastwood&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1997. 155’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Cusack, Kevin&#xA0;Spacey, Jack&#xA0;Thompson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un journaliste est envoyé à Savannah couvrir la fête annuelle que donne un notable local, bientôt inculpé du meurtre de son jeune compagnon. Adapté d’un best-seller, un portrait grinçant du microcosme ultraconservateur de la ville, qui fait la part belle à l’art, jazz, peinture, architecture. Eastwood dynamite les genres et dirige des comédiens particulièrement à l’aise dans cet univers sensuel et envoûtant. Une œuvre dense et audacieuse.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 01 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Le Retour de l'inspecteur Harry"><xTitre>Le Retour de l’inspecteur Harry&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Sudden Impact)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Clint Eastwood&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1983. 117’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Clint&#xA0;Eastwood, Sondra&#xA0;Locke, Pat&#xA0;Hingle.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>«&#xA0;Go ahead. Make my day...&#xA0;»</xMiniTexte_Italic>&#xA0;: du bout de son .44 Magnum, l’inspecteur Callahan entretient son aura de personnage culte. Mais cette fois, il trouve sur sa route une partenaire, victime d’un viol collectif, habitée par la même rage de justice immanente. Quatrième opus de la série des <xMiniTexte_Italic>Dirty Harry</xMiniTexte_Italic>&#xA0;–&#xA0;le premier réalisé par Eastwood&#xA0;–, <xMiniTexte_Italic>Sudden Impact</xMiniTexte_Italic> déverse un flot de violence continue, jusqu’à sa séquence finale, où le clair-obscur est strié par les néons d’une ironique fête foraine. Un sommet du thriller.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 30 aoû 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><groupe><film title="Sully"><xTitre>Sully&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Clint Eastwood&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2016. 95’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tom&#xA0;Hanks, Aaron&#xA0;Eckhart, Laura&#xA0;Linney.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Janvier 2009. Le capitaine Chesley «&#xA0;Sully&#xA0;» Sullenberger effectue un amerrissage d’urgence sur l’Hudson River, sauvant les 155 passagers et l’équipage de son A320. Entre flashbacks et reconstitution au cordeau de l’enquête qui s’ensuivit, Eastwood, dans une forme de résilience post-11 septembre, décortique le mécanisme d’une société où la technologie prime, où un homme peut passer de héros à coupable inconscient. Efficace, et remarquablement interprété par les deux pilotes Hanks/Eckhart.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Bernard Benoliel"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Bernard Benoliel&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Frédéric Bonnaud&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Et si un geste, un seul mais le bon, pouvait sauver des dizaines de vie, remettre toute une communauté à flot et consoler d’une tragédie nationale&#xA0;? Et si le récit de l’amerrissage d’un avion de ligne sur le fleuve Hudson, le 15 janvier 2009, avait, en plus de s’inspirer d’une histoire vraie, la faculté imaginaire de réparer le trauma du 11 septembre 2001&#xA0;? <xMiniTexte_Italic>Sully</xMiniTexte_Italic>, ou comment la fiction sert à réécrire l’histoire.&#xA0;—&#xA0;Bernard Benoliel
Dialogue suivi d’une signature, à la librairie de la Cinémathèque, de l’ouvrage de Bernard Benoliel <xMiniTexte_Italic>Clint Eastwood&#xA0;: Je suis celui que je veux être</xMiniTexte_Italic> (Éditions de l’Œil, 2025).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 31 aoû 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Un monde parfait"><xTitre>Un monde parfait&#xA;</xTitre><xTitreVo>(A Perfect World)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Clint Eastwood&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1993. 137’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kevin&#xA0;Costner, Clint&#xA0;Eastwood, Laura&#xA0;Dern, T.&#xA0;J.&#xA0;Lowther.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Texas, 1963. Un truand évadé embarque dans sa fuite un garçon de 8 ans. Clint Eastwood se penche avec tendresse sur le rapport au père et l’amour filial, la cavale devient voyage initiatique. Il est question de tenter de réécrire l’histoire&#xA0;–&#xA0;la Grande et l’intime&#xA0;–, de réparer des blessures de vie. Le constat d’une violence américaine indéracinable, dans un <xMiniTexte_Italic>road movie</xMiniTexte_Italic> qui joue sur la nostalgie d’une époque, et doit autant à sa mise en scène élégante qu’à la performance de Kevin Costner.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 31 aoû 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>