<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Un changement d'année en 70 mm"><enTete><xTitreCycle>Un changement d'année en 70 mm&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>26 - 29 décembre 2025&#xA;</xDatesCycle><ouverture><xOuvertureParagraphe>La Cinémathèque française clôt l’année avec une programmation épique de projections en 70&#xA0;mm. Des classiques à grand spectacle (<xOuvertureParagraphe_Italic>Lawrence d’Arabie</xOuvertureParagraphe_Italic>), des monuments du frisson (<xOuvertureParagraphe_Italic>Poltergeist</xOuvertureParagraphe_Italic>), des chefs-d’œuvre du western (<xOuvertureParagraphe_Italic>Les Cheyennes</xOuvertureParagraphe_Italic>) ou des productions plus récentes (<xOuvertureParagraphe_Italic>The Master</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Les Huit Salopards</xOuvertureParagraphe_Italic>), autant de films <xOuvertureParagraphe_Italic>bigger than life</xOuvertureParagraphe_Italic> à savourer sur l’écran géant de la salle Henri Langlois.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Les Cheyennes"><xTitre_First>Les Cheyennes&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Cheyenne Autumn)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Ford&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1964. 160’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Richard&#xA0;Widmark, Carroll&#xA0;Baker, Karl&#xA0;Malden.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Traquée par les troupes de l’armée américaine, une communauté cheyenne entame un long voyage vers ses terres d’origine du Wyoming. Après avoir longtemps filmé l’Ouest américain à travers le prisme des cow-boys et de la cavalerie, Ford change de perspective dans son dernier western pour donner la parole à une tribu indienne trahie par les promesses du gouvernement, et poser un dernier regard sur les plus beaux paysages de Monument Valley.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 26 déc 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Khartoum"><xTitre>Khartoum&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Basil Dearden&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne-États-Unis. 1966. 160’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Laurence&#xA0;Olivier, Charlton&#xA0;Heston, Richard&#xA0;Johnson, Ralph&#xA0;Richardson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En 1883, au Soudan, alors que des milliers de soldats égyptiens sous protectorat britannique sont massacrés par les forces du fanatique Mahdi (Laurence Olivier), le général Gordon (Charlton Heston) est désigné pour assurer l’évacuation des civils et des soldats. Une épopée grandiose sur le siège de Khartoum, dernier film tourné en Ultra Panavision 70, avant que Tarantino n’exhume le format avec <xMiniTexte_Italic>Les Huit Salopards</xMiniTexte_Italic>, un demi-siècle plus tard.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 27 déc 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Lawrence d'Arabie"><xTitre>Lawrence d’Arabie&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Lawrence of Arabia)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Lean&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1962. 220’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Peter&#xA0;O’Toole, Anthony&#xA0;Quinn, Alec&#xA0;Guinness, Omar&#xA0;Sharif.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>David Lean entame une suite de films monumentaux avec ce fascinant portrait d’homme ambivalent et torturé, légendaire officier anglais qui contribua à fonder la nation arabe. Décors démesurés, batailles chorégraphiées et musique majestueuse composent une remise en question de la masculinité, qui sait également jouer la carte de la contemplation. Une épopée grandiose, l’un des meilleurs films britanniques de tous les temps.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 27 déc 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Nom de la rose"><xTitre>Le Nom de la rose&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean-Jacques Annaud&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-RFA-Italie. 1986. 131’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sean&#xA0;Connery, Christian&#xA0;Slater, Michael&#xA0;Lonsdale, F.&#xA0;Murray&#xA0;Abraham.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Au XIV<xSup>e</xSup> siècle, l’enquête d’un moine franciscain et de son jeune novice sur une série de morts mystérieuses, qui trouble la vie d’une abbaye isolée. Célèbre adaptation du best-seller d’Umberto Eco, un thriller captivant, où s’affrontent l’esprit rationaliste d’un Sherlock Holmes médiéval et l’obscurantisme d’un inquisiteur, au cœur d’une immense bibliothèque labyrinthique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 29 déc 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Poltergeist"><xTitre>Poltergeist&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Tobe Hooper&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1982. 114’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Craig&#xA0;T.&#xA0;Nelson, JoBeth&#xA0;Williams, Beatrice&#xA0;Straight.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>De redoutables fantômes kidnappent la benjamine d’une famille. Créé d’après un projet avorté de Spielberg&#xA0;–&#xA0;crédité comme scénariste et producteur&#xA0;–, <xMiniTexte_Italic>Poltergeist</xMiniTexte_Italic> offre un spectacle visuel de haute volée, capable d’associer frissons, critique du rêve américain et incursion du merveilleux. Un classique <xMiniTexte_Italic>eighties</xMiniTexte_Italic>, hanté par les légendes urbaines.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 29 déc 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>