<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Anja Breien"><enTete><xTitreCycle>Anja Breien&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>11 - 15 mars 2026&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>La Persécution</xActionFilms>, par Enzo Durand&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 15 mar 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Wives III</xActionFilms>, par Élie Bartin&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 15 mar 17h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><xPresentationTitre>Cadrer la constance du carcan&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Lors d’une réunion d’anciennes élèves, trois femmes décident de se soustraire à leurs obligations professionnelles et personnelles, à la manière des hommes du <xPresentationParagraphe_Italic>Husbands</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1970) de John Cassavetes. Malgré des prémisses similaires, la comédie ironique norvégienne <xPresentationParagraphe_Italic>Wives</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1975) d’Anja Breien met en évidence des femmes dans l’impossibilité de jouir pleinement de leur moment de répit. En pleine seconde vague féministe, la liberté demeure un privilège de genre et de classe. Continuation de la pièce collective <xPresentationParagraphe_Italic>Jenteloven</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1974), d’après la «&#xA0;loi de Jante&#xA0;»&#xA0;–&#xA0;qui prône l’effacement de l’individu au profit du groupe&#xA0;–&#xA0;et avec pour sujet l’émancipation des femmes, le film est un succès public et d’estime. Dans une Norvège encore marquée par les comédies familiales traditionnelles et les <xPresentationParagraphe_Italic>husmorfilmene</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1953-1972)&#xA0;–&#xA0;ces courts métrages normatifs à la gloire de la ménagère&#xA0;–&#xA0;et en pleine découverte du cinéma revendicatif d’une nouvelle génération d’auteurs, <xPresentationParagraphe_Italic>Wives</xPresentationParagraphe_Italic> marque un tournant cinématographique et sociétal majeur.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Fille de l’écrivain et peintre Hans Borch Breien, Anja Breien est formée à l’IDHEC entre 1962 et 1964, après avoir dû ruser pour intégrer la section réalisation. Admiratrice de Bergman, Kurosawa, Loach et Truffaut, elle s’affirme rapidement comme autrice et artisane. Dès son premier court métrage s’impose le thème de la constance du carcan autoritaire et masculin, qui entrave l’autonomie individuelle. Avec un minimalisme dramatique, avec des silences rappelant la critique ibsénienne du mariage bourgeois, ses gros plans intimes et cadrages distants révèlent le décalage entre l’égalitarisme affiché des sociétés scandinaves et les normes intériorisées par ses personnages.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Refusant l’étiquette des «&#xA0;films de femmes&#xA0;», qu’elle considère discriminatoire et stigmatisante, Breien aborde plusieurs genres, classes sociales et périodes. Dans <xPresentationParagraphe_Italic>La Persécution</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1981), située au XVII<sup>e</sup> siècle, elle illustre le sort réservé aux non-conformistes dans une chasse aux sorcières glaçante. Car si les époques se succèdent, les inégalités, elles, persistent. Dans des histoires allant du XIV<sup>e</sup> siècle à l’ère contemporaine, Breien utilise le temps long pour révéler la fragilité des tentatives de libération de ses protagonistes. Sa trilogie <xPresentationParagraphe_Italic>Wives</xPresentationParagraphe_Italic> (1975, 1985, 1996), comme la trilogie documentaire du Suédois Stefan Jarl (1968-1979-1993), nuance ainsi les avancées de l’État-providence scandinave, ici dans la sphère intime.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Anja Breien a modernisé l’image du cinéma norvégien par-delà ses frontières en remportant de nombreux prix. Elle est présente à la Quinzaine des réalisateurs dès son premier long métrage, et <xPresentationParagraphe_Italic>L’Héritage</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1979), l’unique long métrage norvégien à concourir pour la Palme d’or entre 1960 et 2015, l’impose comme une cinéaste clé. Si la légitimité d’agir à sa guise faisait douter ses héroïnes de 1975, l’ultime réplique de <xPresentationParagraphe_Italic>Wives</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;–&#xA0;«&#xA0;On ne peut pas tout arrêter maintenant&#xA0;!&#xA0;»&#xA0;–&#xA0;demeure le manifeste d’une réalisatrice dont l’œuvre a mis en évidence les cadres, pour mieux les faire ployer.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Aurore Berger-Bjursell&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="La Persécution"><xTitre_First>La Persécution&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Forfølgelsen)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anja Breien&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Norvège. 1981. 93’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lil&#xA0;Terselius, Bjørn&#xA0;Skagestad, Anita&#xA0;Björk.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Au XVII<xSup>e</xSup> siècle, une jeune femme devient la cible d’une communauté dominée par la peur. Avec une grande économie de moyens, Anja Breien met à nu les mécanismes collectifs de persécution pour mieux dépeindre un conformisme qui transforme l’ordinaire en violence silencieuse. Une fable historique à la résonance contemporaine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 15 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;Cinémathèque française (JE)&#xA0;<xMention>Séance présentée par Enzo Durand&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Wives"><xTitre>Wives&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Hustruer)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anja Breien&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Norvège. 1975. 87’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anne&#xA0;Marie&#xA0;Ottersen, Katja&#xA0;Medbøe, Frøydis&#xA0;Armand.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Trois femmes mariées, anciennes camarades de lycée, quittent spontanément leurs foyers pour errer ensemble dans Oslo. Caméra à l’épaule, la cinéaste capte l’élan féministe des seventies. Son échappée, à l’impressionnante énergie collective, interroge l’émancipation dans une société structurée par la norme familiale. Prix du jury œcuménique au Festival de Locarno en 1975.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 11 mar 12h00&#x202F;-&#x202F;Christine Cinéma Club&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Wives, dix ans après"><xTitre>Wives, dix ans après&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Hustruer&#xA0;–&#xA0;ti år etter)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anja Breien&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Norvège. 1985. 88’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anne&#xA0;Marie&#xA0;Ottersen, Katja&#xA0;Medbøe, Frøydis&#xA0;Armand.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans le prolongement de <xMiniTexte_Italic>Wives</xMiniTexte_Italic>, Anja Breien retrouve ses héroïnes, confrontées aux compromis et aux désillusions. La fugue joyeuse a laissé place à un regard plus grave sur des trajectoires figées et des corps abîmés, alors que la camaraderie espiègle du premier chapitre était traversée par une mélancolie diffuse. Un cinéma du temps long, où le féminisme se pense dans la durée, au-delà des slogans.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 11 mar 12h00&#x202F;-&#x202F;Christine Cinéma Club&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Wives III"><xTitre>Wives III&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Hustruer III)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anja Breien&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Norvège. 1996. 76’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anne&#xA0;Marie&#xA0;Ottersen, Katja&#xA0;Medbøe, Frøydis&#xA0;Armand.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Vingt ans après le premier volet, Anja Breien achève sa trilogie avec une réflexion sur le temps, le vieillissement et la mémoire des luttes féministes. Attentive aux échanges et aux silences, elle accompagne, une dernière fois, des femmes engagées dans la transmission, pour qui la liberté apparaît comme un processus fragile, toujours à recommencer.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 15 mar 17h00&#x202F;-&#x202F;Cinémathèque française (JE)&#xA0;<xMention>Séance présentée par Élie Bartin&#xA;</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>