<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Zucker, Abrahams et Zucker"><enTete><xTitreCycle>Zucker, Abrahams et Zucker&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>24 - 27 octobre 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Top Secret!</xActionFilms>, par Alain Chabat&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 24 oct 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Y a-t-il un pilote dans l'avion ?</xActionFilms>, par Stefano Darchino&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 25 oct 19h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Y a-t-il un flic pour sauver le président ?</xActionFilms>, par Stefano Darchino&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 26 oct 17h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Hamburger Film Sandwich</xActionFilms>, par Stefano Darchino&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 27 oct 19h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>D’abord scénariste pour John Landis, le trio Zucker-Abrahams-Zucker fait ses armes au cinéma au tournant des années 80 avec <xOuvertureParagraphe_Italic>Y a-t-il un pilote dans l’avion&#xA0;?</xOuvertureParagraphe_Italic>, parodie désopilante des films catastrophe. La suite est un délire de <xOuvertureParagraphe_Italic>nonsense</xOuvertureParagraphe_Italic>, flot incessant de gags sophistiqués et de comique bas du front qui&#xA0;–&#xA0;miracle&#xA0;–&#xA0;n’ont pas pris une ride, et ont influencé tout un pan de l’humour pop des 30 dernières années.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Un cinéma dément&#xA0;!&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Dans les années 80 et au début des années 90, le trio de scénaristes et réalisateurs ZAZ (Zucker-Abrahams-Zucker), composé des frères David et Jerry Zucker et de leur meilleur ami Jim Abrahams, proposa un cinéma fourmillant de gags géniaux, déments, intemporels et universels, inspiration entre autres des Nuls en France. La critique cinématographique en Italie attribua aux ZAZ l’étiquette de <xPresentationParagraphe_Italic>cinema demenziale</xPresentationParagraphe_Italic> (littéralement «&#xA0;cinéma démentiel&#xA0;»), à savoir un cinéma qui enchaîne à haut débit les gags et qui systématise le pastiche et le télescopage comique de multiples références cinéphiles&#xA0;: la fin de <xPresentationParagraphe_Italic>Top Secret!</xPresentationParagraphe_Italic> mélange la fin du <xPresentationParagraphe_Italic>Magicien d’Oz</xPresentationParagraphe_Italic> à celle de <xPresentationParagraphe_Italic>Casablanca</xPresentationParagraphe_Italic> et des films qui plagient ce dernier. La première partie de la filmographie des Zucker-Abrahams-Zucker dévoile une cohérence stylistique et une véritable maîtrise du cadre, du montage et des plans-séquences, au service de l’humour.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>La mise en scène au pouvoir (de l’humour)&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Grâce au long sketch de <xPresentationParagraphe_Italic>Hamburger Film Sandwich</xPresentationParagraphe_Italic> (œuvre de 1977 que les ZAZ scénarisent, et contribuent à tourner avec John Landis), qui parodie <xPresentationParagraphe_Italic>Opération Dragon</xPresentationParagraphe_Italic>, et surtout grâce à <xPresentationParagraphe_Italic>Y a-t-il un pilote dans l’avion&#xA0;?</xPresentationParagraphe_Italic> (réalisé à six mains en 1980), Zucker-Abrahams-Zucker inventent un nouvel humour cinématographique, qui ne vient pas des comédiens (ni des comiques, comme Mel Brooks), mais de la mise en scène. Les acteurs et actrices ne sont pas des têtes d’affiche et doivent déployer un jeu minimaliste, en tout cas au premier degré (jeu «&#xA0;dramatique&#xA0;»), parce que leurs personnages ne se rendent pas compte que la «&#xA0;réalité&#xA0;» autour d’eux est manipulée, au niveau extradiégétique, par les réalisateurs-démiurges. Une pastèque peut surgir de nulle part, tomber et s’écraser sur une table&#xA0;; un nez peut s’allonger lorsqu’un personnage ment&#xA0;; un gag peut se produire dans l’arrière-plan d’un dialogue sérieux et ennuyeux, comme tout autre sabotage du produit hollywoodien «&#xA0;classique&#xA0;». Dans ces deux premiers films (qui appliqueraient presque au domaine comique l’adage d’Hitchcock), les acteurs n’ont pas de pouvoir&#xA0;: seule la mise en scène compte. Une proposition radicale poussée à l’extrême dans <xPresentationParagraphe_Italic>Top Secret!</xPresentationParagraphe_Italic> (avec Val Kilmer dans son premier rôle à l’écran), délire surréaliste et magrittien&#xA0;: on y voit non seulement des bonhommes en chapeau melon, parapluie et costume-cravate, mais aussi une statue de pigeon, une cheminée en parachute... et un plan-séquence (inversé) dans une librairie suédoise. Ce long métrage de 1984 contient également la première exception à la règle&#xA0;: après la séquence iconique de la gare qui part, à la place du train, l’un des personnages remarque un gag censé être extradiégétique et grimace d’étonnement, brisant l’orthodoxie des premiers ZAZ. De manière similaire, au sein de leur filmographie, Leslie Nielsen deviendra progressivement un acteur comique, au jeu riche en grimaces et chutes burlesques, avec la saga des <xPresentationParagraphe_Italic>Y a-t-il un flic...</xPresentationParagraphe_Italic> (<xPresentationParagraphe_Italic>The Naked Gun</xPresentationParagraphe_Italic>), où il incarne le policier maladroit Frank Drebin.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Malgré ces changements au fil du temps, les gags propres au trio restent profondément cinématographiques et liés à la mise en scène&#xA0;: un travelling ou un panoramique qui révèle le gag&#xA0;; et les gags en profondeur de champ, véritable «&#xA0;signature&#xA0;» de Zucker-Abrahams-Zucker. Le plus souvent, le gag se produit en arrière-plan, pendant qu’une autre action (non comique) se déroule en avant-plan. Ou bien, il se fonde sur une relation comique entre l’avant et l’arrière-plan, et met alors en relation les différents personnages présents dans le cadre.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Un (art) collectif&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Avant de devenir un collectif de trois réalisateurs-scénaristes-producteurs, les ZAZ avaient fondé le Kentucky Fried Theater, troupe de théâtre <xPresentationParagraphe_Italic>nonsense</xPresentationParagraphe_Italic>, d’où le titre original de leur premier film, <xPresentationParagraphe_Italic>The Kentucky Fried Movie</xPresentationParagraphe_Italic>. Cette troupe jouait des sketches, raillant les publicités télévisées et les bandes annonces, qui seront adaptés dans le long métrage de 1977. L’un des membres de l’équipe, Pat Proft, accompagnera les ZAZ dans la rédaction de leurs scénarios pour le cinéma.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Dans la lignée des Marx Brothers, les ZAZ écrivent des films de groupe&#xA0;: <xPresentationParagraphe_Italic>Y a-t-il un pilote...</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Top Secret!</xPresentationParagraphe_Italic> et la saga <xPresentationParagraphe_Italic>Hot Shots!</xPresentationParagraphe_Italic> imposent une poignée de personnages principaux, au lieu d’un couple de protagonistes. L’échec commercial de l’ambitieux <xPresentationParagraphe_Italic>Top Secret!</xPresentationParagraphe_Italic> empêchera Zucker-Abrahams-Zucker de continuer à signer la réalisation à trois&#xA0;–&#xA0;un statut quasi inédit à Hollywood. David Zucker est donc seul crédité comme réalisateur pour le premier <xPresentationParagraphe_Italic>Y a-t-il un flic...</xPresentationParagraphe_Italic> (1988), mais on retrouve ses deux comparses au scénario et à la production.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>...La politique (des auteurs)&#xA0;?&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Biberonnés aux magazines satiriques <xPresentationParagraphe_Italic>Mad</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>National Lampoon</xPresentationParagraphe_Italic>, les ZAZ aiment ridiculiser, au nom de la liberté, n’importe qui, mais par-dessus tout les totalitarismes et les extrémismes, dont l’extrême-droite. Ronald Reagan est moqué verbalement dans tous les premiers films du trio. Puis ce sera le tour de George Bush père, dans <xPresentationParagraphe_Italic>Y a-t-il un flic pour sauver le président&#xA0;?</xPresentationParagraphe_Italic>, fable écologique et explicitement <xPresentationParagraphe_Italic>democratic</xPresentationParagraphe_Italic> (en opposition à la droite <xPresentationParagraphe_Italic>republican</xPresentationParagraphe_Italic>). <xPresentationParagraphe_Italic>Hot Shots!</xPresentationParagraphe_Italic> s’attaque à <xPresentationParagraphe_Italic>Top Gun</xPresentationParagraphe_Italic>, parodié pour son idéologie machiste et reaganienne&#xA0;; la désacralisation du militarisme sera exacerbée par la suite absurde, pertinemment intitulée <xPresentationParagraphe_Italic>Hot Shots! Part Deux</xPresentationParagraphe_Italic> (en français dans le titre original&#xA0;!). La francophilie des ZAZ (la «&#xA0;Résistance&#xA0;» dans <xPresentationParagraphe_Italic>Top Secret!</xPresentationParagraphe_Italic> contre le culte réactionnaire des années 50-60 prôné par Reagan, et citée ensuite par le long métrage d’animation South Park) peut laisser rêver à certaine affinité entre Guy Debord et l’art parodique du trio. Et tout particulièrement <xPresentationParagraphe_Italic>Hamburger Film Sandwich</xPresentationParagraphe_Italic>, détournement de la société du spectacle où, à la fin, ce n’est pas nous qui regardons la télévision, mais la télévision qui nous regarde.&#xA;</xPresentationParagraphe><div style="author">Stefano Darchino</div></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Hamburger Film Sandwich"><xTitre_First>Hamburger Film Sandwich&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(The Kentucky Fried Movie)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Landis&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1977. 85’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marilyn&#xA0;Joi, Saul&#xA0;Kahan, David&#xA0;Zucker.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur un scénario délirant pondu par Zucker, Abrahams et Zucker, tout frais émoulus du théâtre, John Landis tente tant bien que mal de contenir à l’écran la furia comique du trio. Enchaînement effréné de sketches, fausses pubs et bandes annonces, une tornade, qui ridiculise la télé américaine des années 70, et vaut pour son morceau de choix, une satire parfaitement folle d’<xMiniTexte_Italic>Opération Dragon</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 27 oct 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Stefano Darchino&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Hot Shots!"><xTitre>Hot Shots!&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jim Abrahams&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1991. 84’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Charlie&#xA0;Sheen, Cary&#xA0;Elwes, Valeria&#xA0;Golino.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Cinq ans après <xMiniTexte_Italic>Top Gun</xMiniTexte_Italic> et alors qu’une kyrielle de films sur le Vietnam ont envahi les écrans (dont <xMiniTexte_Italic>Platoon</xMiniTexte_Italic>, avec Charlie Sheen, héros de... <xMiniTexte_Italic>Hot Shots!</xMiniTexte_Italic>), Jim Abrahams s’attaque au film de guerre dont il se paie la tête, goguenard, sans jamais oublier d’épandre son gaz hilarant sur une foultitude de classiques (<xMiniTexte_Italic>Autant en emporte le vent</xMiniTexte_Italic>) ou de succès contemporains (<xMiniTexte_Italic>Danse avec les loups</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>9 semaines 1/2</xMiniTexte_Italic>).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 26 oct 19h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Hot Shots! Part 2"><xTitre>Hot Shots! Part 2&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jim Abrahams&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1992. 88’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Charlie&#xA0;Sheen, Lloyd&#xA0;Bridges, Valeria&#xA0;Golino.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Rebelote, deux ans après <xMiniTexte_Italic>Hot Shots!</xMiniTexte_Italic>, avec toujours un Saddam Hussein de pacotille en guise d’épouvantail comique, et le même casting qu’en 1991. Référentiels jusqu’à l’absurde, Abrahams convoque un chapelet de classiques du film de guerre mais aussi le père de Charlie Sheen, Martin Sheen, qui charrie avec lui les fantômes d’<xMiniTexte_Italic>Apocalypse Now</xMiniTexte_Italic>&#xA0;–&#xA0;moqué avec une forme de déférence qui excuse tout.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 27 oct 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Top Secret!"><xTitre>Top Secret!&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jim Abrahams, David Zucker, Jerry Zucker&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1983. 90’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Val&#xA0;Kilmer, Lucy&#xA0;Gutteridge, Billy&#xA0;J.&#xA0;Mitchell.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après le film catastrophe, le cinéma d’espionnage, dont les ZAZ démontent les clichés à force d’humour potache. Val Kilmer, dont c’est le tout premier rôle, est fabuleux en Nick Rivers, décalque drolatique d’Elvis Presley qui traverse un continent de gags incongrus et poétiques. Certains&#xA0;–&#xA0;qui jouent avec les codes mêmes de la mise en scène&#xA0;–&#xA0;sont restés célèbres&#xA0;: vous ne verrez ainsi plus jamais un objet en amorce de plan de la même manière.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 24 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective. Séance présentée par Alain Chabat&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Y a-t-il un flic pour sauver la reine ?"><xTitre>Y a-t-il un flic pour sauver la reine&#xA0;?&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Naked Gun)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Zucker&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1989. 85’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Leslie&#xA0;Nielsen, Priscilla&#xA0;Presley, Ricardo&#xA0;Montalban.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>On avait déjà adoré Leslie Nielsen en docteur dans <xMiniTexte_Italic>Y a-t-il un pilote dans l’avion&#xA0;?</xMiniTexte_Italic>, mais c’est cet opus qu’il éclabousse de toute sa vista comique. Extraordinaire en Frank Drebin, le lieutenant de police le plus incompétent de l’histoire du cinéma, il est le métronome du chef-d’œuvre des ZAZ, un monument nonsensique où l’enchaînement mitraillette des gags rappelle le meilleur du slapstick et des Marx Brothers réunis. Ébouriffant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 26 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Y a-t-il un flic pour sauver le président ?"><xTitre>Y a-t-il un flic pour sauver le président&#xA0;?&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Naked Gun 2½: The Smell of Fear)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Zucker&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1991. 85’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Leslie&#xA0;Nielsen, Priscilla&#xA0;Presley, George&#xA0;Kennedy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pourquoi changer une équipe qui gagne&#xA0;? Toujours entourés de Leslie Nielsen, Priscilla Presley et George Kennedy, David Zucker récidive avec la suite des aventures de Frank Drebin. Si le film égratigne gentiment le couple Bush (senior), alors au pouvoir, c’est surtout le matériau du cinéma dont il s’empare, qu’il pétrit en une suite ininterrompue de gags qui passent du navrant à l’impayable dans la même seconde.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 26 oct 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Stefano Darchino&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Y a-t-il un pilote dans l'avion ?"><xTitre>Y a-t-il un pilote dans l’avion&#xA0;?&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Airplane!)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Jim Abrahams, David Zucker, Jerry Zucker&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1980. 88’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Leslie&#xA0;Nielsen, Julie&#xA0;Hagerty, Jonathan&#xA0;Banks.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Alors que la mode du film de catastrophe aérienne bat de l’aile, les ZAZ enfoncent le dernier clou du cercueil avec une parodie désopilante, qui tire à vue sur le genre mais aussi sur les hits du moment (<xMiniTexte_Italic>La Fièvre du samedi soir</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Midnight Express</xMiniTexte_Italic>). C’est le premier film du trio, mais tout est déjà là, un sens inouï du gag, des dialogues surréalistes et une connaissance encyclopédique du cinéma, qu’ils exploitent avec jubilation comme un immense terrain de jeu.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 25 oct 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Stefano Darchino&#xA;</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>