<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Zucker, Abrahams et Zucker"><enTete><xTitreCycle>Zucker, Abrahams et Zucker&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>24 - 27 octobre 2024&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Hamburger Film Sandwich"><xTitre_First>Hamburger Film Sandwich&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(The Kentucky Fried Movie)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Landis&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1977. 85’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marilyn&#xA0;Joi, Saul&#xA0;Kahan, David&#xA0;Zucker.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur un scénario délirant pondu par Zucker, Abrahams et Zucker, tout frais émoulus du théâtre, John Landis tente tant bien que mal de contenir à l’écran la furia comique du trio. Enchaînement effréné de sketches, fausses pubs et bandes annonces, une tornade, qui ridiculise la télé américaine des années 70, et vaut pour son morceau de choix, une satire parfaitement folle d’<xMiniTexte_Italic>Opération Dragon</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 27 oct 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Hot Shots!"><xTitre>Hot Shots!&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jim Abrahams&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1991. 84’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Charlie&#xA0;Sheen, Cary&#xA0;Elwes, Valeria&#xA0;Golino.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Cinq ans après <xMiniTexte_Italic>Top Gun</xMiniTexte_Italic> et alors qu’une kyrielle de films sur le Vietnam ont envahi les écrans (dont <xMiniTexte_Italic>Platoon</xMiniTexte_Italic>, avec Charlie Sheen, héros de... <xMiniTexte_Italic>Hot Shots!</xMiniTexte_Italic>), les ZAZ s’attaquent au film de guerre dont ils se paient la tête, goguenards, sans jamais oublier d’épandre leur gaz hilarant sur une foultitude de classiques (Autant en emporte le vent) ou de succès contemporains (<xMiniTexte_Italic>Danse avec les loups</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>9 semaines 1/2</xMiniTexte_Italic>).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 26 oct 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Hot Shots! 2"><xTitre>Hot Shots! 2&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jim Abrahams&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1992. 88’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Charlie&#xA0;Sheen, Lloyd&#xA0;Bridges, Valeria&#xA0;Golino.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Rebelote, deux ans après <xMiniTexte_Italic>Hot Shots!</xMiniTexte_Italic>, avec toujours un Saddam Hussein de pacotille en guise d’épouvantail comique, et le même casting qu’en 1991. Référentiels jusqu’à l’absurde, les cinéastes convoquent un chapelet de classiques du film de guerre mais aussi le père de Charlie Sheen, Martin Sheen, qui charrie avec lui les fantômes d’<xMiniTexte_Italic>Apocalypse Now</xMiniTexte_Italic>&#xA0;–&#xA0;moqué avec, comme toujours chez les ZAZ, une forme de déférence qui excuse tout.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 27 oct 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Top Secret!"><xTitre>Top Secret!&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jim Abrahams, David Zucker, Jerry Zucker&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1983. 90’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Val&#xA0;Kilmer, Lucy&#xA0;Gutteridge, Billy&#xA0;J.&#xA0;Mitchell.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après le film catastrophe, le cinéma d’espionnage, dont les ZAZ démontent les clichés à force d’humour potache. Val Kilmer, dont c’est le tout premier rôle, est fabuleux en Nick Rivers, décalque drolatique d’Elvis Presley qui traverse un continent de gags incongrus et poétiques. Certains&#xA0;–&#xA0;qui jouent avec les codes mêmes de la mise en scène&#xA0;–&#xA0;sont restés célèbres&#xA0;: vous ne verrez ainsi plus jamais un objet en amorce de plan de la même manière.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 24 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Y a-t-il un flic pour sauver la reine ?"><xTitre>Y a-t-il un flic pour sauver la reine&#xA0;?&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Naked Gun)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Zucker&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1989. 85’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Leslie&#xA0;Nielsen, Priscilla&#xA0;Presley, Ricardo&#xA0;Montalban.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>On avait déjà adoré Leslie Nielsen en docteur incompétent dans <xMiniTexte_Italic>Y a-t-il un pilote dans l’avion&#xA0;?</xMiniTexte_Italic>, mais c’est cet opus qu’il éclabousse de toute sa vista comique. Extraordinaire en Frank Drebin, le lieutenant de police le plus incompétent de l’histoire du cinéma, il est le métronome du chef-d’œuvre des ZAZ, un monument nonsensique où l’enchaînement mitraillette des gags rappelle le meilleur du slapstick et des Marx Brothers réunis. Ébouriffant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 26 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Y a-t-il un flic pour sauver le président ?"><xTitre>Y a-t-il un flic pour sauver le président&#xA0;?&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Naked Gun 2½: The Smell of Fear)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Zucker&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1991. 85’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Leslie&#xA0;Nielsen, Priscilla&#xA0;Presley, George&#xA0;Kennedy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pourquoi changer une équipe qui gagne&#xA0;? Toujours entourés de Leslie Nielsen, Priscilla Presley et George Kennedy, le trio de gagmen récidive avec la suite des aventures de Frank Drebin. Si le film égratigne gentiment le couple Bush (senior), alors au pouvoir, c’est surtout le matériau du cinéma dont il s’empare, qu’il pétrit en une suite ininterrompue de gags qui passent du navrant à l’impayable dans la même seconde.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 26 oct 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Y a-t-il un pilote dans l'avion ?"><xTitre>Y a-t-il un pilote dans l’avion&#xA0;?&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Airplane&#xA0;!)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Jim Abrahams, David Zucker, Jerry Zucker&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1980. 88’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Leslie&#xA0;Nielsen, Julie&#xA0;Hagerty, Jonathan&#xA0;Banks.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Alors que la mode du film de catastrophe aérienne bat de l’aile, les ZAZ enfoncent le dernier clou du cercueil avec une parodie désopilante, qui tire à vue sur le genre mais aussi sur les hits du moment (<xMiniTexte_Italic>La Fièvre du samedi soir</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Midnight Express</xMiniTexte_Italic>). C’est le premier film du trio, mais tout est déjà là, un sens inouï du gag, des dialogues surréalistes et une connaissance encyclopédique du cinéma, qu’ils exploitent avec jubilation comme un immense terrain de jeu.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 25 oct 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>