<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="William Friedkin"><enTete><xTitreCycle>William Friedkin&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>17 avril - 5 mai 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogues"><xActionSectionTitre>Dialogues&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Le Convoi de la peur</xActionFilms>, avec Arthur Harari et Nicolas Pariser&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 20 avr 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>L'Exorciste</xActionFilms>, avec Jean-Baptiste Thoret&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 05 mai 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Quelques mois après sa disparition, hommage à William Friedkin, génial <xOuvertureParagraphe_Italic>maverick</xOuvertureParagraphe_Italic> du cinéma américain. Dans les marges du Nouvel Hollywood, Friedkin signe deux immenses succès à l’entame des années 70, <xOuvertureParagraphe_Italic>French Connection</xOuvertureParagraphe_Italic> et <xOuvertureParagraphe_Italic>L’Exorciste</xOuvertureParagraphe_Italic>. Mais son cinéma, subversif, amoral (<xOuvertureParagraphe_Italic>Cruising</xOuvertureParagraphe_Italic>), n’était pas fait pour les masses, et le désastre financier du génial <xOuvertureParagraphe_Italic>Convoi de la peur</xOuvertureParagraphe_Italic> lui a paradoxalement accordé une nouvelle forme de liberté. Plus modestes, ses films des années 80 et 90 travaillent ainsi, dans une forme de jusqu’au-boutisme qu’il était l’un des derniers à incarner, la figure d’un héros américain ambigu et violent (les survoltés <xOuvertureParagraphe_Italic>Police fédérale, Los Angeles</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Bug</xOuvertureParagraphe_Italic> ou <xOuvertureParagraphe_Italic>Killer Joe</xOuvertureParagraphe_Italic>).&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>William Friedkin, au théâtre de la déraison&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>L’œuvre de William Friedkin est dominée par la magistrale quinte flush des années 70-80 qui à elle seule a redéfini les codes narratifs, esthétiques et émotionnels de plusieurs genres (horreur, polar, thriller, aventures)&#xA0;: <xPresentationParagraphe_Italic>French Connection</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>L’Exorciste</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Le Convoi de la peur</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Cruising</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>Police fédérale, Los Angeles</xPresentationParagraphe_Italic> (au titre original à valeur nettement plus métaphysique&#xA0;: <xPresentationParagraphe_Italic>To Live and Die in L.A.</xPresentationParagraphe_Italic>). Le point commun de ces cinq films&#xA0;: embarquer les spectateurs dans une mission à haut risque (infiltration policière, traversée de la jungle) qui se transforme en confrontation face aux forces du Mal (et même face au Diable), tout en en détaillant les procédures grâce à une mise en scène relevée d’une touche vériste.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Course-poursuite avec les dealers dans le trafic new-yorkais (<xPresentationParagraphe_Italic>French Connection</xPresentationParagraphe_Italic>), opération médicale (angiographie) filmée en direct, laissant apparaître la trace du démon en filigrane sur les radios (<xPresentationParagraphe_Italic>L’Exorciste</xPresentationParagraphe_Italic>), traversée d’un pont en rondins branlants sous un déluge dantesque (<xPresentationParagraphe_Italic>Le Convoi de la peur</xPresentationParagraphe_Italic>), plongée dans les backrooms SM (<xPresentationParagraphe_Italic>Cruising</xPresentationParagraphe_Italic>), fabrication de faux billets en forme de manifeste pop art (<xPresentationParagraphe_Italic>Police fédérale, Los Angeles</xPresentationParagraphe_Italic>). Les morceaux de bravoure friedkiniens sont animés d’un double mouvement&#xA0;: l’appel vers l’interdit et l’épure du geste.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Derrière le raconteur d’histoires, se cacherait donc un documentariste «&#xA0;tête brûlée&#xA0;», d’autant plus que le premier coup d’éclat du cinéaste, <xPresentationParagraphe_Italic>The People vs. Paul Crump</xPresentationParagraphe_Italic>, est un étrange objet, hybride entre cinéma et télévision, ancêtre du <xPresentationParagraphe_Italic>true crime</xPresentationParagraphe_Italic>, réactivant la «&#xA0;méthode <xPresentationParagraphe_Italic>Rashōmon</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;» (confronter les actions et les points de vue) pour mettre à jour les biais racistes de la justice et, <xPresentationParagraphe_Italic>in fine</xPresentationParagraphe_Italic>, aboutir à la révision du jugement du protagoniste. Grâce au cinéma, on évite la peine capitale&#xA0;! Qui dit mieux pour un début&#xA0;? 30 ans plus tard, <xPresentationParagraphe_Italic>Le Sang du châtiment</xPresentationParagraphe_Italic> deviendra fameux pour son remontage (en 1992, après une première sortie en 1987) allant cette fois-ci dans le sens de la peine de mort. L’ambivalence idéologique de Friedkin serait-elle au diapason de certains de ses héros, luttant contre des figures maléfiques mais puisant, dans cette proximité démoniaque, une certaine force vitale&#xA0;?&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Les planches, allers et retours&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Réduire Friedkin à un cinéaste d’action avide de spectaculaire et mû par une surenchère de véracité, c’est oublier que son œuvre est aussi nourrie par une forte inspiration théâtrale. Laquelle est manifeste dans ses débuts (quatre longs métrages entre 1967 et 1970, peu vus). De cette période pré-<xPresentationParagraphe_Italic>French Connection</xPresentationParagraphe_Italic>, l’histoire du cinéma a surtout retenu <xPresentationParagraphe_Italic>Les Garçons de la bande</xPresentationParagraphe_Italic> pour son progressisme (première fiction américaine à mettre en scène des personnages homosexuels en 1970), mais chacun de ces quatre films entretient un lien singulier avec l’univers des planches et du spectacle. <xPresentationParagraphe_Italic>Good Times</xPresentationParagraphe_Italic> est une curiosité musicale méta où le duo Sonny &amp; Cher s’interroge en chansons sur son passage au cinéma, cornaqué par un producteur retors joué par George Sanders. <xPresentationParagraphe_Italic>L’Anniversaire</xPresentationParagraphe_Italic>, l’adaptation d’un succès d’Harold Pinter. <xPresentationParagraphe_Italic>Strip-tease chez Minsky</xPresentationParagraphe_Italic> part d’une anecdote véridique (une Amish de 25 ans en fugue et trouvant refuge parmi une troupe off Broadway invente un nouveau numéro, le striptease) mais vaut surtout pour son exploration fureteuse des passages entre scène et coulisses.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Cette veine théâtrale aura aussi permis à Friedkin un come-back dans les esprits cinéphiles à partir du foudroyant huis clos <xPresentationParagraphe_Italic>Bug</xPresentationParagraphe_Italic> (film de la révélation de Michael Shannon, qui avait déjà joué la pièce de Tracy Letts, auteur également de <xPresentationParagraphe_Italic>Killer Joe</xPresentationParagraphe_Italic>), jusqu’au hiératisme assumé de son film (posthume) de procès militaire, <xPresentationParagraphe_Italic>The Caine Mutiny Court-Martial</xPresentationParagraphe_Italic>.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Échecs et dérèglements&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Entre un début et une fin de carrière différemment abreuvés par le théâtre, et des titres fameux alimentés par la soif des défis, l’œuvre de Friedkin connaît aussi ses recoins hantés par l’échec. Lui-même a parfois jugé sévèrement certains de ses opus mineurs, quand il ne les passe pas carrément sous silence dans sa jouissive autobiographie <xPresentationParagraphe_Italic>Friedkin Connection</xPresentationParagraphe_Italic> parue en 2014. Certains titres moins connus révèlent pourtant des surprises, comme cette inattendue veine satirique dans <xPresentationParagraphe_Italic>Le Coup du siècle</xPresentationParagraphe_Italic> (farce «&#xA0;à la Joe Dante&#xA0;» sur des marchands d’armes en pleine ère Reagan) ou <xPresentationParagraphe_Italic>Têtes vides cherchent coffres pleins</xPresentationParagraphe_Italic> (comédie de braquage plus aimable, «&#xA0;à la Capra&#xA0;» et reconstituant ponctuellement le couple Peter Falk / Gena Rowlands d’<xPresentationParagraphe_Italic>Une femme sous influence</xPresentationParagraphe_Italic>). Le pessimisme foncier du cinéaste semble alors s’être transmué vers une humeur plus sardonique.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>À l’approche des années 90, son cinéma ne se tient plus sur la même ligne de crête aiguisée, mais reste traversé de fulgurances. Le béhaviorisme du <xPresentationParagraphe_Italic>Sang du châtiment</xPresentationParagraphe_Italic> est régulièrement perturbé par des visions figurant le crime comme une extase. Si le conte horrifique <xPresentationParagraphe_Italic>La Nurse</xPresentationParagraphe_Italic> reste loin de l’intensité sulfureuse de <xPresentationParagraphe_Italic>L’Exorciste</xPresentationParagraphe_Italic>, il trouve ponctuellement sa propre inspiration gothique et sylvestre dans les scènes d’extérieur. Quant au sexy néo-noir <xPresentationParagraphe_Italic>Jade</xPresentationParagraphe_Italic>, dont le scénario est signé par le maître du genre Joe Eszterhas (<xPresentationParagraphe_Italic>Basic Instinct</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Showgirls</xPresentationParagraphe_Italic>), son ambiance vénéneuse est relevée par l’adrénaline d’une poursuite en voiture sur les pentes de San Francisco, réveillant aussi bien le souvenir de celles de <xPresentationParagraphe_Italic>French Connection</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>Police fédérale, Los Angeles</xPresentationParagraphe_Italic> que le spectre de <xPresentationParagraphe_Italic>Bullitt</xPresentationParagraphe_Italic>.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Dans les années 2000, Friedkin retrouvera une nouvelle vigueur en réduisant la voilure de ses projets. <xPresentationParagraphe_Italic>Traqué</xPresentationParagraphe_Italic> renoue avec l’élan d’une série B à l’ancienne, où la chasse à l’homme se double d’une réflexion sur l’hubris militaire. <xPresentationParagraphe_Italic>Bug</xPresentationParagraphe_Italic>, tourné principalement entre les quatre murs d’une chambre de motel, invente un lyrisme démoniaque dans sa peinture de la déraison d’un couple. Que Friedkin parte à la conquête de grands espaces où franchisse le seuil de lieux tabous, qu’il tourne en pleine jungle ou dans les chambres d’esprits possédés, son cinéma aura sonné les trois coups d’un grand théâtre de la déraison. Le chien fou d’Hollywood abritait sans doute un esprit rimbaldien, inventant de périlleux défis de mise en scène, pas tant par goût du sensationnalisme que pour donner un sens cinématographique à un inédit dérèglement de tous les sens, fil rouge tendu entre les ères des évasions psychédéliques et celles de la paranoïa contemporaine.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Joachim Lepastier&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="L'Anniversaire"><xTitre_First>L’Anniversaire&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(The Birthday Party)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William Friedkin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1968. 124’. 16&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Robert&#xA0;Shaw, Patrick&#xA0;Magee, Dandy&#xA0;Nichols.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Isolé en pension, un homme (Robert Shaw, impressionnant) se retrouve aux prises avec deux inconnus qui veulent lui organiser une fête d’anniversaire. D’après la pièce d’Harold Pinter, un huis clos électrique, proche du cinéma expérimental, qui joue sur une atmosphère claustrophobe et l’ambivalence de ses protagonistes pour dépeindre une lente progression vers la folie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 25 avr 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Blue Chips"><xTitre>Blue Chips&#xA;</xTitre><xRealisateurs>William Friedkin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1993. 108’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nick&#xA0;Nolte, Mary&#xA0;McDonnell, J.&#xA0;T.&#xA0;Walsh.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour ses retrouvailles avec Paramount Pictures, Friedkin dévoile les arcanes du sport américain et livre une illustration grisante de sa première passion, le basket. Alors qu’il explore comment les grandes universités attirent les meilleurs joueurs, il offre à Nick Nolte, paternaliste et impliqué, un rôle en or.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 28 avr 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Bug"><xTitre>Bug&#xA;</xTitre><xRealisateurs>William Friedkin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2005. 102’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ashley&#xA0;Judd, Michael&#xA0;Shannon, Harry&#xA0;Connick&#xA0;Jr.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La détresse de deux personnages (l’excellent duo Michael Shannon/Ashley Judd) consumés par leurs névroses et un amour fou qui contamine le corps et l’esprit. Entre paranoïa d’une Amérique post-11 septembre et difficulté de vivre une existence médiocre, Friedkin crée une montée en tension implacable, qui suscite le doute sur notre propre réalité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 04 mai 18h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Caine Mutiny Court-Martial"><xTitre>The Caine Mutiny Court-Martial&#xA;</xTitre><xRealisateurs>William Friedkin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2023&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kiefer&#xA0;Sutherland, Jason&#xA0;Clarke, Jake&#xA0;Lacy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>70 ans après <xMiniTexte_Italic>Ouragan sur le Caine</xMiniTexte_Italic> (l’un des derniers rôles d’Humphrey Bogart), Friedkin adapte à son tour le roman d’Herman Wouk, qu’il transpose dans le contexte brûlant du Moyen-Orient post-11 septembre. Le dernier long métrage du cinéaste, film de procès captivant, présenté à Venise 2023 à titre posthume, et toujours inédit en salles.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 05 mai 19h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Chasse"><xTitre>La Chasse&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Cruising)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William Friedkin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1979. 106’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Al&#xA0;Pacino, Paul&#xA0;Sorvino, Karen&#xA0;Allen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Longtemps jugé scandaleux, censuré, puis réhabilité au fil des années, <xMiniTexte_Italic>Cruising</xMiniTexte_Italic> s’immisce dans un milieu peu mis en lumière à son époque, la communauté gay underground&#xA0;–&#xA0;tendance rituels SM&#xA0;–&#xA0;des <xMiniTexte_Italic>eighties</xMiniTexte_Italic>. Sous prétexte d’une enquête en forme de chasse à l’homme, Friedkin entretient le malaise et l’ambiguïté à travers le personnage d’Al Pacino, stratosphérique en jeune policier rongé par l’ambition avant la révélation de ses parts d’ombre. Un polar sulfureux, sans concession dans sa violence et sa viscéralité, à redécouvrir.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 24 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><groupe><film title="Le Convoi de la peur"><xTitre>Le Convoi de la peur&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Sorcerer)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William Friedkin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1976. 122’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Roy&#xA0;Scheider, Bruno&#xA0;Cremer, Francisco&#xA0;Rabal.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après les succès de <xMiniTexte_Italic>French Connection</xMiniTexte_Italic> et de <xMiniTexte_Italic>L’Exorciste</xMiniTexte_Italic>, Friedkin a carte blanche pour réaliser le remake du <xMiniTexte_Italic>Salaire de la peur</xMiniTexte_Italic>, projet insensé au tournage monumental qui, trois ans avant <xMiniTexte_Italic>La Porte du Paradis</xMiniTexte_Italic>, commence à entamer le crédit des cinéastes-démiurges. Échec cuisant au box-office (le film sort une semaine avant <xMiniTexte_Italic>La Guerre des étoiles</xMiniTexte_Italic>), <xMiniTexte_Italic>Le Convoi de la peur</xMiniTexte_Italic> constitue une saisissante plongée au cœur des ténèbres, succession d’images chocs, où règnent la misère et le chaos. De sueur et de sang, porté par la musique envoûtante de Tangerine Dream, le film confronte Roy Scheider, et son camion chargé de nitroglycérine, à une jungle terrifiante et hostile. Mythique.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Arthur Harari et Nicolas Pariser"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Arthur Harari et Nicolas Pariser&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xInfosSeance_VSpace>Sa 20 avr 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film&#xA0;+&#xA0;dialogue&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance_VSpace><xInfosSeance>Ve 03 mai 15h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film seul&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></conf></groupe><film title="Le Coup du siècle"><xTitre>Le Coup du siècle&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Deal of the Century)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William Friedkin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1983. 99’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Chevy&#xA0;Chase, Sigourney&#xA0;Weaver, Gregory&#xA0;Hines.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après le roman de Bernard Edelman, Friedkin imagine une comédie satirique sur un trafiquant d’armes pris au piège dans une importante vente de drones à une dictature américaine. La course à l’armement est abordée avec malice et décalage sous la forme d’une parodie incisive, où l’influence de <xMiniTexte_Italic>Docteur Folamour</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>M*A*S*H</xMiniTexte_Italic> n’est jamais bien loin.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 20 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Devil and Father Amorth"><xTitre>The Devil and Father Amorth&#xA;</xTitre><xRealisateurs>William Friedkin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2020. 69’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Pour les 45 ans de <xMiniTexte_Italic>L’Exorciste</xMiniTexte_Italic>, Friedkin part à la rencontre de Gabriele Amorth, prêtre exorciste auprès du Vatican, et filme l’une de ses interventions. Caméra à l’épaule, il revient avec nostalgie sur les lieux de tournage du film avant d’embrasser le récit d’investigation dans un troublant climax.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 26 avr 21h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Douze Hommes en colère"><xTitre>Douze Hommes en colère&#xA;</xTitre><xTitreVo>(12 Angry Men)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William Friedkin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1997. 117’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jack&#xA0;Lemmon, Courtney&#xA0;B.&#xA0;Vance, James&#xA0;Gandolfini.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>40 ans après le film de Lumet, grand classique du film de procès, Friedkin s’essaie à l’exercice périlleux du remake, pour un résultat entièrement remanié et tourné en couleurs. L’adaptation littérale du texte met en valeur un héros tourmenté par sa responsabilité tandis qu’une ribambelle de stars hollywoodiennes (Jack Lemmon, George C. Scott) rencontre des figures emblématiques de séries (James Gandolfini, Tony Danza).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 29 avr 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="L'Enfer du devoir"><xTitre>L’Enfer du devoir&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Rules of Engagement)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William Friedkin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1999. 127’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tommy&#xA0;Lee&#xA0;Jones, Samuel&#xA0;L.&#xA0;Jackson, Guy&#xA0;Pearce.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après avoir ouvert le feu sur des manifestants à l’assaut de l’ambassade américaine, un Marine doit rendre des comptes devant la cour martiale. Friedkin détourne les codes du film de procès pour s’intéresser au sens de la justice et de l’honneur face aux règles d’engagement. De l’intensité des scènes de combat au pamphlet sur la raison d’État, il questionne avec pertinence le Bien et le Mal, la quête de vérité et la manière dont des personnages deviennent à la fois meurtriers et victimes du système militaire américain.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 21 avr 19h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><groupe><film title="L'Exorciste"><xTitre>L’Exorciste&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Exorcist)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William Friedkin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1973. 122’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Linda&#xA0;Blair, Ellen&#xA0;Burstyn, Max&#xA0;von&#xA0;Sydow.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un prêtre à la foi chancelante doit exorciser une adolescente possédée par Satan (Linda Blair, stupéfiante). Friedkin déploie toute sa maestria dans une mise en scène au cordeau, portée par le thème obsédant de Mike Oldfield. Derrière les scènes choc qui ont traumatisé des générations entières, l’affrontement osé entre Église et sexualité, doublé d’une parabole sur le Mal, la folie et la culpabilité.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Jean-Baptiste Thoret"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Jean-Baptiste Thoret&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xInfosSeance_VSpace>Di 05 mai 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><filmFocus title="French Connection"><xTitre>French Connection&#xA;</xTitre><xRealisateurs>William Friedkin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1970. 102’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gene&#xA0;Hackman, Fernando&#xA0;Rey, Roy&#xA0;Scheider.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Premier film classé R à avoir remporté l’Oscar, <xMiniTexte_Italic>French Connection</xMiniTexte_Italic> est un coup de force, qui impose à Hollywood le style nerveux, racé et précis de William Friedkin, élu meilleur réalisateur la même année. Caméra à l’épaule, le cinéaste raconte le quotidien d’agents des stups dans un New York sordide, qu’il filme sans fioritures, et signe un polar noir jais, à la fois électrisant et quasi documentaire. L’imposante scène de poursuite, qui voit Gene Hackman, lui aussi couronné d’un Oscar, traverser Brooklyn à toute blinde, reste aujourd’hui encore indépassable, sûrement la plus célèbre de toute l’histoire du cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 17 avr 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Ve 26 avr 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Les Garçons de la bande"><xTitre>Les Garçons de la bande&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Boys in the Band)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William Friedkin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1969. 119’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kenneth&#xA0;Nelson, Leonard&#xA0;Frey, Cliff&#xA0;Gorman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les souvenirs et les sentiments d’un groupe d’amis homosexuels lors d’une soirée d’anniversaire dans un appartement new yorkais des seventies. Loin des pièges du théâtre filmé, Friedkin adapte la pièce de Mart Crowley et révolutionne la représentation trop rare pour l’époque de la communauté gay au cinéma. Un portrait admirable, humain et sans fausse pudeur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 29 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Good Times"><xTitre>Good Times&#xA;</xTitre><xRealisateurs>William Friedkin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1967. 91’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Cher, Sonny&#xA0;Bono, George&#xA0;Sanders.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Venu du documentaire et de la télévision, Friedkin signe ses débuts au cinéma avec un film à sketches intégralement construit à la gloire de Sonny &amp; Cher. Piraterie, western, préhistoire et gangsters&#xA0;: une comédie musicale au scénario ubuesque, inspirée par <xMiniTexte_Italic>Help!</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>A Hard Day’s Night</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 18 avr 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Jade"><xTitre>Jade&#xA;</xTitre><xRealisateurs>William Friedkin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1994. 97’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec David&#xA0;Caruso, Chazz&#xA0;Palminteri, Linda&#xA0;Fiorentino.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un thriller érotique sous influence (<xMiniTexte_Italic>Basic Instinct</xMiniTexte_Italic>), qui voit un riche collectionneur amateur de prostituées assassiné dans de sombres circonstances. Sexualité, perversion et corruption s’enchevêtrent dans une sanglante histoire de mœurs, soutenue par la prestation de Linda Fiorentino, aussi séduisante que machiavélique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 20 avr 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Killer Joe"><xTitre>Killer Joe&#xA;</xTitre><xRealisateurs>William Friedkin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2010. 102’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Matthew&#xA0;McConaughey, Emile&#xA0;Hirsch, Juno&#xA0;Temple.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un dealer à la manque, endetté jusqu’au cou, orchestre le meurtre de sa mère pour toucher son assurance-vie. Revenu du néant, Matthew McConaughey compose un magnétique flic-tueur à gages et électrise un polar rageur, peuplé de personnages white trash, qui oscille entre la comédie noire au grand-guignol assumé et la série B cynique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 04 mai 21h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Nurse"><xTitre>La Nurse&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Guardian)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William Friedkin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1989. 93’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jenny&#xA0;Seagrove, Dwier&#xA0;Brown, Carey&#xA0;Lowell.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le retour de Friedkin vers le drame horrifique, dix-sept ans après <xMiniTexte_Italic>L’Exorciste</xMiniTexte_Italic>. Violent et réaliste, <xMiniTexte_Italic>La Nurse</xMiniTexte_Italic> s’appuie sur des faits authentiques, notamment la propre expérience du cinéaste avec l’une des nourrices de son fils. Une catharsis aux scènes de suspense efficaces, avec rites ancestraux, sacrifices et arbre de vie dévoreur d’enfants.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 27 avr 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="The People vs. Paul Crump"><xTitre>The People vs. Paul Crump&#xA;</xTitre><xRealisateurs>William Friedkin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1962. 59’. 16&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>«&#xA0;Paul a eu sa liberté, j’ai eu ma carrière.&#xA0;» Paul Crump, un Afro-Américain condamné à mort attend son exécution depuis neuf ans dans une prison de l’Illinois. Persuadé de son innocence, Friedkin s’empare de cette affaire qui a défrayé la chronique, en choisissant de réévaluer le dossier et de montrer les failles de l’enquête policière. Avec rigueur, passion et investissement, il utilise le documentaire comme un révélateur&#xA0;–&#xA0;la peine sera finalement commuée en prison à vie&#xA0;–, une manière de donner la parole au condamné, et cite déjà une succession de prestigieuses références, de Walsh à Welles.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 18 avr 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Police fédérale, Los Angeles"><xTitre>Police fédérale, Los Angeles&#xA;</xTitre><xTitreVo>(To Live and Die in L.A.)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William Friedkin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1984. 116’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec William&#xA0;Petersen, Willem&#xA0;Dafoe, John&#xA0;Pankow.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Friedkin adapte le roman de Gerald Petievich, <xMiniTexte_Italic>Voir Los Angeles et mourir</xMiniTexte_Italic>, et suit les enquêtes de deux flics confrontés à la corruption. Aujourd’hui considéré comme un polar de référence, le film entremêle trahisons et vengeance dans un Los Angeles déroutant, tout en néons et terrains vagues. Propulsé par l’enivrante bande son de Wang Chung et un montage épatant de fluidité, le style de Friedkin impressionne par son ampleur et sa créativité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 24 avr 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Sang du châtiment"><xTitre>Le Sang du châtiment&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Rampage)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William Friedkin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1987. 97’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael&#xA0;Biehn, Alex&#xA0;McArthur, Nicholas&#xA0;Campbell.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’affaire du «&#xA0;Vampire de Sacramento&#xA0;», un tueur en série aux tendances sanguinaires et cannibales, relue par Friedkin. Par le biais de ce personnage troublant, le cinéaste transforme une histoire glaçante en thriller judiciaire poisseux, qui interroge la peine de mort et remet en cause les valeurs morales.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 27 avr 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Sang du Châtiment (director's cut)"><xTitre>Le Sang du Châtiment (director’s cut)&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Rampage)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William Friedkin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1992. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael&#xA0;Biehn, Alex&#xA0;McArthur, Nicholas&#xA0;Campbell.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’affaire du «&#xA0;Vampire de Sacramento&#xA0;», un tueur en série aux tendances sanguinaires et cannibales, relue par Friedkin. Par le biais de ce personnage troublant, le cinéaste transforme une histoire glaçante en thriller judiciaire poisseux, qui interroge la peine de mort et remet en cause les valeurs morales. Version <xMiniTexte_Italic>director’s cut</xMiniTexte_Italic>, qui propose une fin alternative, favorable à la peine capitale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 28 avr 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Strip-tease chez Minsky"><xTitre>Strip-tease chez Minsky&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Night They Raided Minsky’s)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William Friedkin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1967. 99’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jason&#xA0;Robards, Britt&#xA0;Ekland, Norman&#xA0;Wisdom.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une Amish s’extirpe d’un milieu puritain pour intégrer celui d’un cabaret burlesque en pleine Amérique de la prohibition. Friedkin embrasse un sujet piquant et caustique&#xA0;–&#xA0;l’invention du strip-tease&#xA0;–&#xA0;au moyen d’une mise en scène enlevée en caméra portée, qui colle à sa volonté d’immersion.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 26 avr 18h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Têtes vides cherchent coffres pleins"><xTitre>Têtes vides cherchent coffres pleins&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Brink’s Job)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William Friedkin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1978. 118’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Peter&#xA0;Falk, Peter&#xA0;Boyle, Allen&#xA0;Garfield.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Passée l’expérience chaotique du <xMiniTexte_Italic>Convoi de la peur</xMiniTexte_Italic>, Friedkin renoue avec Hollywood grâce à une comédie hilarante sur le mythique hold-up de la Brink’s. Alors qu’il reprend les codes du film de gangster, le cinéaste joue la carte de la dérision et de l’humour pour brosser le portrait d’un groupe de bandits à la petite semaine, emmené par l’inénarrable Peter Falk.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 27 avr 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Traqué"><xTitre>Traqué&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Hunted)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William Friedkin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2001. 95’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tommy&#xA0;Lee&#xA0;Jones, Benicio&#xA0;del&#xA0;Toro, Connie&#xA0;Nielsen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une chasse à l’homme haletante, un <xMiniTexte_Italic>survival</xMiniTexte_Italic> sur le conditionnement et la déshumanisation. De poursuites automobiles en duels serrés, le cinéaste revisite ses classiques&#xA0;–&#xA0;une magistrale séquence de métro aérien&#xA0;–&#xA0;pendant que Tommy Lee Jones promène son regard désenchanté aux côtés de Benicio del Toro, formidable en soldat trahi.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 22 avr 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>