<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Le western, 25 indispensables"><enTete><xTitreCycle>Le western, 25 indispensables&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>9 - 27 avril 2025&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="3h10 pour Yuma"><xTitre_First>3h10 pour Yuma&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(3:10 to Yuma)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Delmer Daves&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1957. 92’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Glenn&#xA0;Ford, Van&#xA0;Heflin, Felicia&#xA0;Farr.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une violente confrontation psychologique, et parfois physique, entre deux tempéraments que tout oppose&#xA0;: Ben Wade (Glenn Ford), séducteur pervers et corrupteur machiavélique, et Dan Evans (Van Heflin), fermier ruiné. Sur ce canevas, Daves élabore une magnifique progression dramatique, des plaines arides de l’Arizona au huis clos d’une chambre d’hôtel où se concentre leur affrontement.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 19 avr 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Ange des maudits"><xTitre>L’Ange des maudits&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Rancho Notorious)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Fritz Lang&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1952. 89’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marlene&#xA0;Dietrich, Arthur&#xA0;Kennedy, Mel&#xA0;Ferrer.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Entre tonnerre de colts et volée de chopes de bières, Marlene Dietrich campe une reine de hors-la-loi fascinante, dans une histoire de haine et de vengeance. Fritz Lang revisite les codes de l’Ouest pour un western d’une beauté crépusculaire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 12 avr 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Appât"><xTitre>L’Appât&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Naked Spur)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1952. 91’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Stewart, Janet&#xA0;Leigh, Robert&#xA0;Ryan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec ses avalanches de rochers, sa grotte qui s’écroule ou son torrent tumultueux, <xMiniTexte_Italic>L’Appât</xMiniTexte_Italic> est un modèle de maîtrise dans l’utilisation du paysage. Les accidents de relief agissent sur la psychologie des personnages, autant qu’ils exacerbent leurs divergences, au cours d’un périple régi par la rivalité, le cynisme et la cupidité, que seule la blondeur de Janet Leigh parvient à atténuer.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 18 avr 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Cavalier du désert"><xTitre>Le Cavalier du désert&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Westerner)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William Wyler&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1939. 98’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gary&#xA0;Cooper, Walter&#xA0;Brennan, Doris&#xA0;Davenport.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Injustement condamné à mort, un cow-boy tente de sauver sa peau. Inspiré par la vie du juge Roy Bean, <xMiniTexte_Italic>Le Cavalier du désert</xMiniTexte_Italic> entremêle tragique et comique au gré de cavalcades épiques et de dialogues incisifs. Roublard en diable, Gary Cooper se livre à un duel pétillant de malice avec Walter Brennan, Oscar du meilleur second rôle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 12 avr 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Chevauchée de la vengeance"><xTitre>La Chevauchée de la vengeance&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ride Lonesome)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Budd Boetticher&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1959. 73’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Randolph&#xA0;Scott, Karen&#xA0;Steele, Lee&#xA0;Van&#xA0;Cleef, James&#xA0;Coburn.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Western de plein air, rythmé entre péripéties et écoulement du temps, <xMiniTexte_Italic>La Chevauchée de la vengeance</xMiniTexte_Italic> joue des silhouettes, des contre-jours et de la nuit (américaine) avec un art consommé de la mise en scène, celle d’un cinéaste en état de grâce. Un des joyaux des hollywoodophiles et des cinéastes cinéphiles (Tarantino, notamment).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 13 avr 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Chevauchée fantastique"><xTitre>La Chevauchée fantastique&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Stagecoach)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Ford&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1938. 97’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Wayne, Andy&#xA0;Devine, John&#xA0;Carradine.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec <xMiniTexte_Italic>La Chevauchée fantastique</xMiniTexte_Italic>, western fondateur devenu l’un des mètres étalon du genre, la carrière de Ford prend un nouvel élan tandis que celle de John Wayne décolle définitivement. Sept fois nommé aux Oscars en 1940, il met en scène, pour la première fois, les paysages grandioses de Monument Valley dans une peinture sociétale en forme d’aventure haletante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 17 avr 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Deux hommes dans l'Ouest"><xTitre>Deux hommes dans l’Ouest&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Wild Rovers)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Blake Edwards&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1970. 133’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec William&#xA0;Holden, Ryan&#xA0;O’Neal, Karl&#xA0;Malden.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En quête d’une autre vie, deux cowboys se lancent dans le braquage de banques. Pour son unique incursion dans le genre, Blake Edwards signe un western à la beauté crépusculaire, coupé et remonté par la MGM avant d’être restauré, des années plus tard. Un récit d’amitié filiale, poignant, formidablement interprété par William Holden et Ryan O’Neal.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 24 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Django Unchained"><xTitre>Django Unchained&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Quentin Tarantino&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2012. 164’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jamie&#xA0;Foxx, Christoph&#xA0;Waltz, Leonardo&#xA0;DiCaprio.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’itinéraire d’un esclave noir affranchi pour libérer sa femme, détenue par un propriétaire terrien sadique. Avec une joie communicative, Tarantino réalise son grand rêve de western spaghetti dans une épopée picaresque et jubilatoire, où il dénonce, puis se réapproprie l’Histoire. Le récit d’une folle catharsis à la violence chorégraphiée, porté par une troupe d’acteurs impressionnants.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 12 avr 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Étrange incident"><xTitre>L’Étrange incident&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Ox-Bow Incident)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1943. 75’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Henry&#xA0;Fonda, Dana&#xA0;Andrews, Mary&#xA0;Beth&#xA0;Hughes, Anthony&#xA0;Quinn.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une bande de cow-boys et de fermiers de l’Ouest américain décide de former un groupe d’autodéfense pour venger la mort d’un des leurs. Dans la lignée de <xMiniTexte_Italic>Furie</xMiniTexte_Italic> et de <xMiniTexte_Italic>Douze hommes en colère</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>L’Étrange Incident</xMiniTexte_Italic> convoque rumeurs et passions collectives pour interroger la notion de justice. Une déconstruction du mythe de l’Ouest à la mise en scène épurée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 17 avr 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Fille du désert"><xTitre>La Fille du désert&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Colorado Territory)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1949. 94’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Joel&#xA0;McCrea, Virginia&#xA0;Mayo, Dorothy&#xA0;Malone.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec <xMiniTexte_Italic>La Fille du désert</xMiniTexte_Italic>, Walsh réalise un remake de son propre film, <xMiniTexte_Italic>La Grande Évasion</xMiniTexte_Italic>, sorti huit ans plus tôt. Il en fait un western cosmique aux accents «&#xA0;noir&#xA0;», qui vaut autant pour ses superbes chevauchées, attaques de train et de diligence, que pour son versant psychologique tourné vers la trahison et la fatalité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 10 avr 20h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Fureur apache"><xTitre>Fureur apache&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ulzana’s Raid)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Aldrich&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1972&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Burt&#xA0;Lancaster, Bruce&#xA0;Davison, Jorge&#xA0;Luke.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un chef apache en fuite est poursuivi par la cavalerie américaine. Tel un hommage à <xMiniTexte_Italic>La Prisonnière du désert</xMiniTexte_Italic>, Aldrich construit un film de traque violent et introspectif, transformé en réflexion sur la cruauté. Aux antipodes du western classique, il installe une tonalité nihiliste, dépourvue de tout manichéisme, pour dépeindre la brutalité de conflits incessants.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 09 avr 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="L'Homme des vallées perdues"><xTitre>L’Homme des vallées perdues&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Shane)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Stevens&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1951. 118’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alan&#xA0;Ladd, Jean&#xA0;Arthur, Van&#xA0;Heflin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans les paysages naturels du Wyoming, Stevens raconte la lutte féroce entre fermiers pionniers, en proie à des dilemmes moraux. Devenu une inspiration pour Clint Eastwood (<xMiniTexte_Italic>Pale Rider</xMiniTexte_Italic>) et Peter Weir (<xMiniTexte_Italic>Witness</xMiniTexte_Italic>), <xMiniTexte_Italic>L’Homme des vallées perdues</xMiniTexte_Italic> capte subtilement la duplicité de l’Ouest américain, un espace à la fois splendide et dangereux, et l’impossible rédemption d’un homme désabusé (Alan Ladd, troublant de sensibilité).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 18 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Homme qui n'a pas d'étoile"><xTitre>L’Homme qui n’a pas d’étoile&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Man Without a Star)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>King Vidor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1954. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kirk&#xA0;Douglas, Jeanne&#xA0;Crain, Claire&#xA0;Trevor.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Par l’intermédiaire d’un héros ambigu, attaché à sa liberté (Kirk Douglas, dans l’un de ses meilleurs rôles), Vidor sonde l’évolution de l’Ouest face aux premières heures de sa conquête. Avec un humour vitriolé, il questionne l’individualisme et la survenue de la violence. Un western mélancolique, qui met en scène la douloureuse fin d’une époque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 27 avr 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Homme qui tua Liberty Valance"><xTitre>L’Homme qui tua Liberty Valance&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Man Who Shot Liberty Valance)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Ford&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1961. 122’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Stewart, John&#xA0;Wayne, Vera&#xA0;Miles.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour son avant-dernier western, Ford imagine un duel au sommet entre John Wayne et James Stewart, métaphore de la contradiction entre réalité historique et légende. Non sans une certaine nostalgie, il filme saloons, hold-ups et autres galopades dans une véritable folie du saccage, où s’illustrent des personnages à la Dickens. Quant à la célèbre scène des élections, extraordinaire, elle est d’une incroyable actualité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 16 avr 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Horde sauvage"><xTitre>La Horde sauvage&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Wild Bunch)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sam Peckinpah&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1968. 140’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec William&#xA0;Holden, Ernest&#xA0;Borgnine, Robert&#xA0;Ryan, Edmond&#xA0;O’Brien, Warren&#xA0;Oates.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après un braquage raté, des hors-la-loi s’enfuient dans un Mexique en pleine révolution. Avec une brutalité sans précédent, Peckinpah enchaîne les scènes épiques au fil d’une fresque brûlante, épatant chant funèbre sur les desperados. Alors que le sang ruisselle et que les têtes éclatent, le sens de l’honneur et la fraternité des héros constituent le dernier rempart au déclin des valeurs de l’Ouest américain.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 25 avr 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Il était une fois dans l'Ouest"><xTitre>Il était une fois dans l’Ouest&#xA;</xTitre><xTitreVo>(C’era una volta il West)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sergio Leone&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1968. 164’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Henry&#xA0;Fonda, Claudia&#xA0;Cardinale, Charles&#xA0;Bronson, Jason&#xA0;Robards.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Aux dernières lueurs de l’Ouest sauvage, Leone réinvente magistralement le western dans un torrent d’images à la structure opératique, qui voit la disparition des mythes fondateurs. Sur l’inoubliable bande-son d’Ennio Morricone se dessine le bouleversant requiem d’un monde en mouvement, d’une nature forcée à s’éclipser face au progrès. Un chef-d’œuvre indémodable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 26 avr 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Impitoyable"><xTitre>Impitoyable&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Unforgiven)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Clint Eastwood&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1992. 130’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Clint&#xA0;Eastwood, Gene&#xA0;Hackman, Morgan&#xA0;Freeman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Comme un adieu au mythe de l’Ouest, Eastwood tisse un étonnant anti-western&#xA0;–&#xA0;Oscars du meilleur film et du meilleur réalisateur&#xA0;–, à la fois violent et métaphysique, sur des héros fatigués, usés par les regrets. Loin d’idéaliser le genre, il plonge dans les tréfonds de l’âme humaine avec une vision mélancolique et fataliste de son époque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 24 avr 20h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Quarante tueurs"><xTitre>Quarante tueurs&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Forty Guns)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Samuel Fuller&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1957. 76’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Barbara&#xA0;Stanwyck, Barry&#xA0;Sullivan, Dean&#xA0;Jagger, John&#xA0;Ericson, Robert&#xA0;Dix.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À la tête d’une bande de quarante tueurs, une puissante propriétaire terrienne affronte un shérif inflexible. L’efficacité et le romantisme de Fuller font le sel de cet intense duel, qui renverse les rapports de force entre homme et femme. Marqué par Gance, Stroheim et Murnau, le cinéaste étonne par son approche visuelle innovante et sa structure narrative décalée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 20 avr 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Rio Bravo"><xTitre>Rio Bravo&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Howard Hawks&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1958. 140’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Wayne, Dean&#xA0;Martin, Angie&#xA0;Dickinson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Véritable leçon de morale stoïcienne, <xMiniTexte_Italic>Rio Bravo</xMiniTexte_Italic> aura une influence énorme sur la génération suivante de réalisateurs&#xA0;–&#xA0;à commencer par John Carpenter et <xMiniTexte_Italic>Assaut</xMiniTexte_Italic>, où un certain «&#xA0;John T. Chance&#xA0;» signe d’ailleurs le montage... Tout en tension et humour mêlés, le dernier grand western classique, et l’aboutissement d’un genre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 11 avr 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Rivière rouge"><xTitre>La Rivière rouge&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Red River)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Howard Hawks&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1946. 133’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Wayne, Montgomery&#xA0;Clift, Joanne&#xA0;Dru.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec son style direct et épuré, <xMiniTexte_Italic>La Rivière rouge</xMiniTexte_Italic> parle d’amour filial, d’Œdipe, d’appât du gain, prend des accents de lutte des classes, dans une nature prégnante, rude, que le cinéaste choisit délibérément de filmer en noir et blanc, en confiant la photo à Russell Harlan. Premier western, first shoot, et, d’entrée, un sommet du genre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 10 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Sept mercenaires"><xTitre>Les Sept mercenaires&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Magnificent Seven)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Sturges&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1960. 128’. 35&#xA0;mm. VF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Steve&#xA0;McQueen, Yul&#xA0;Brynner, Eli&#xA0;Wallach.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un petit village mexicain fait appel à un groupe de mercenaires pour se protéger des bandits. En hommage à Kurosawa, Sturges adapte <xMiniTexte_Italic>Les Sept Samouraïs</xMiniTexte_Italic> dans le contexte américain pour célébrer l’esprit de résistance. De fusillades spectaculaires en moments d’émotion, il alterne action, tension dramatique et introspection afin d’interroger l’honneur et la camaraderie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 13 avr 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Train sifflera trois fois"><xTitre>Le Train sifflera trois fois&#xA;</xTitre><xTitreVo>(High Noon)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Fred Zinnemann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1951. 85’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gary&#xA0;Cooper, Grace&#xA0;Kelly, Lloyd&#xA0;Bridges.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Alors qu’il doit quitter son poste, un marshal (Gary Cooper, Oscar du meilleur acteur) apprend qu’un ancien criminel revient en ville pour se venger de lui. En temps réel, Zinnemann filme l’isolement d’un homme face à une menace imminente pour mieux critiquer la lâcheté et la responsabilité. Un cheminement haletant, doublé d’une brillante parabole sur Hollywood et le maccarthysme.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 11 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Trésor du pendu"><xTitre>Le Trésor du pendu&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Law and Jake Wade)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Sturges&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1957. 86’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Robert&#xA0;Taylor, Richard&#xA0;Widmark, Patricia&#xA0;Owens.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En abordant le western par une veine plus intime, plus proche de ses personnages, Sturges rend compte de la complexité des sentiments et de l’inévitable confrontation à son passé. Sans éluder plusieurs passages obligés du genre&#xA0;–&#xA0;l’attaque nocturne des Comanches, le duel final au pistolet&#xA0;–, il se recentre autour d’un scénario qui mêle sens du suspense et relation équivoque, où brille le magnétique Richard Widmark.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 20 avr 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Vera Cruz"><xTitre>Vera Cruz&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Aldrich&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1954. 93’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gary&#xA0;Cooper, Burt&#xA0;Lancaster, Denise&#xA0;Darcel.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec <xMiniTexte_Italic>Vera Cruz</xMiniTexte_Italic>, Aldrich annonce la noirceur et le cynisme du western spaghetti dans un film d’aventures nihiliste et anti-héroïque, qui sera l’une des inspirations de Sergio Leone. Tout au long d’un récit sombre et violent, il livre une vision pessimiste de la nature humaine à travers une galerie de personnages ambigus à l’insolence affirmée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 19 avr 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Ville abandonnée"><xTitre>La Ville abandonnée&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Yellow Sky)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1948. 98’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gregory&#xA0;Peck, Richard&#xA0;Widmark, Anne&#xA0;Baxter.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Poursuivi par des soldats, un groupe de hors-la-loi se réfugie dans une ville fantôme perdue au milieu du désert. Rongés par l’appât du gain, Richard Widmark et Gregory Peck se confrontent dans un huis clos tendu, qui questionne la loyauté envers les siens et le désir de rédemption. Un western atypique, perpétuellement surprenant par sa violence contenue.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 26 avr 16h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>