<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Le western, 25 indispensables"><enTete><xTitreCycle>Le western, 25 indispensables&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>9 - 27 avril 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>La Rivière rouge</xActionFilms>, par Jean-François Rauger&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 10 avr 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Le Train sifflera trois fois</xActionFilms>, par Clément Colliaux&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 11 avr 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Chevauchée de la vengeance</xActionFilms>, par Pierre Gabaston&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 13 avr 17h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Deux hommes dans l'Ouest</xActionFilms>, par Jean-François Rauger&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 24 avr 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Horde sauvage</xActionFilms>, par Clément Colliaux&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 25 avr 19h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Il était une fois dans l'Ouest</xActionFilms>, par Jean-François Rauger&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 26 avr 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Conquête de l’Ouest, ruée vers l’or, guerres indiennes ou de Sécession&#xA0;: dès sa naissance et <xOuvertureParagraphe_Italic>Le Vol du grand rapide</xOuvertureParagraphe_Italic>&#xA0;(1903), le cinéma américain s’est évertué à raconter son Histoire au travers de fresques historiques. Tous les plus grands cinéastes s’y sont frottés, chacun apportant ses nuances au grand récit mythologique. Panorama en 25 films avec, forcément, John Ford, John Wayne et Howard Hawks, mais aussi Fritz Lang, Robert Aldrich, William Wellman, Quentin Tarantino, Clint Eastwood ou Sergio Leone.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>L’épopée d’une nation&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>André Bazin disait que c’était le cinéma américain par excellence. Il avait bien raison. Le western est plus qu’un genre cinématographique, c’est une forme qui entremêle la légende et l’Histoire, le mythe et la société. Une forme qui a connu diverses métamorphoses parce qu’elle aura aussi été un miroir déformé et allégorique du présent. Le western, c’est la scène d’un théâtre où se jouent ces combats cruciaux qui opposent la civilisation et la nature, la Loi et le chaos, l’individu et la communauté. C’est, pour les plus grands cinéastes, une manière de penser la nation et de rêver l’Histoire. Il peut paraître bien présomptueux de vouloir concentrer l’histoire du genre en 25 titres tant est grand le nombre de chefs-d’œuvre. Certes, mais ce n’est pas grave. On recommencera.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Le western avait été une grande catégorie du cinéma muet américain, déjà écartelé entre la fantaisie enfantine (les films avec Tom Mix en vedette) et un âpre réalisme (ceux avec William S. Hart). Après un passage à vide dans les années 30, où le genre sera essentiellement cantonné aux productions à petit budget, il redeviendra central après le succès de <xPresentationParagraphe_Italic>La Chevauchée fantastique</xPresentationParagraphe_Italic> en 1940. Le film de John Ford invente une imagerie qui aura la vie dure (ah&#xA0;! ces panoramiques dévoilant, à la fin du mouvement de la caméra, un groupe d’Indiens menaçants au sommet d’une colline&#xA0;!), et engendre la star indiscutable du genre, John Wayne. Le catholique Ford s’en prend déjà au puritanisme <xPresentationParagraphe_Italic>wasp</xPresentationParagraphe_Italic> (le personnage de Claire Trevor) et tente de panser les plaies laissées par la guerre de Sécession. En pleine Seconde Guerre mondiale, <xPresentationParagraphe_Italic>L’Étrange Incident</xPresentationParagraphe_Italic> de William Wellman reprend lui les motifs d’un certain cinéma, en s’en prenant au lynchage et en témoignant de la persistance de réflexes primitifs et pulsionnels au sein même de l’ordre civilisé.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>L’après-guerre va redonner une nouvelle dynamique au genre, désormais nourri de la mémoire et de l’expérience d’une catastrophe qui a cassé le siècle en deux, et que l’Amérique tentera de refouler. Les personnages de névrosés, souvent masochistes, aveuglés par une autorité que leur donne, croient-ils, leur capacité à survivre (<xPresentationParagraphe_Italic>La Rivière rouge</xPresentationParagraphe_Italic> de Howard Hawks, 1946), déchirés entre diverses prescriptions contradictoires, la liberté ou l’adhésion à un dessein collectif dépassant l’individu (<xPresentationParagraphe_Italic>L’Appât</xPresentationParagraphe_Italic> d’Anthony Mann, 1953, <xPresentationParagraphe_Italic>L’Homme des vallées perdues</xPresentationParagraphe_Italic> de George Stevens, 1953, <xPresentationParagraphe_Italic>L’Homme qui n’a pas d’étoile</xPresentationParagraphe_Italic> de King Vidor, 1955). Les pistoleros suivent (ou non) un parcours moral qui est aussi une forme d’injonction politique (<xPresentationParagraphe_Italic>Vera Cruz</xPresentationParagraphe_Italic> de Robert Aldrich, 1954). Alors que certains cinéastes exaltent encore un individualisme splendide, métaphysique, dans une veine d’un lyrisme encore inégalé (<xPresentationParagraphe_Italic>La Fille du désert</xPresentationParagraphe_Italic> de Raoul Walsh, 1949). Le western se transforme aussi en allégorie politique comme <xPresentationParagraphe_Italic>Le Train sifflera trois fois</xPresentationParagraphe_Italic> de Fred Zinnemann&#xA0;(1952), désignant la lâcheté comme l’allié principal d’une chasse aux sorcières qui commet alors des ravages à Hollywood. <xPresentationParagraphe_Italic>Quarante tueurs</xPresentationParagraphe_Italic> de Samuel Fuller&#xA0;(1957) fera exploser le cadre du western au point que Godard évoquera à son sujet Gance, Stroheim et Murnau. En réponse au film de Zinnemann, Howard Hawks signera, avec <xPresentationParagraphe_Italic>Rio Bravo</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1959), la fin du classicisme. Comme le fera aussi Budd Boetticher en choisissant le contraire de l’enjolivure maniériste et baroque pour atteindre une forme de minimalisme épuré et abstrait (<xPresentationParagraphe_Italic>La Chevauchée de la vengeance</xPresentationParagraphe_Italic>, 1959).&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Après les flamboyantes et complexes années 50, le western devient la victime d’une crise qui frappe par ailleurs l’ensemble de la production hollywoodienne. Trop évident, trop classique, trop simpliste pour un public hâtif et aveugle, le genre entre dans une crise pourtant féconde, celle du crépuscule d’une forme expressive, qui va se nourrir d’une actualité en plein bouleversement. La société américaine se détraque. Certains s’imagineront pouvoir casser les conventions westerniennes. D’autres constateront, mélancoliquement, la lente disparition de héros devenus vieux et désabusés (<xPresentationParagraphe_Italic>La Horde sauvage</xPresentationParagraphe_Italic> de Sam Peckinpah, 1969), victimes désormais davantage d’une contingence absurde que d’un destin historique, tels les deux cowboys du très beau et trop méconnu film de Blake Edwards <xPresentationParagraphe_Italic>Deux Hommes dans l’Ouest</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1971). <xPresentationParagraphe_Italic>Fureur apache</xPresentationParagraphe_Italic> de Robert Aldrich&#xA0;(1972) dépasse l’opposition entre racisme et antiracisme, en décrivant la conquête de l’Ouest comme une brutale et insoluble guerre de civilisation.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Le western, devenue partie intégrante d’une culture partagée par le monde entier, sera transformé en opéra, rétrospectif et mélancolique, par Sergio Leone, qui s’approprie, avec <xPresentationParagraphe_Italic>Il était une fois dans l’Ouest</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1968), un genre dont on avait peut-être perdu de vue la beauté à Hollywood. Justement, Clint Eastwood, figure engendrée par le western italien et devenu le cinéaste prenant en charge toute l’histoire du classicisme hollywoodien, dédie en 1992 <xPresentationParagraphe_Italic>Impitoyable</xPresentationParagraphe_Italic> à Sergio Leone et Don Siegel. Avec <xPresentationParagraphe_Italic>Django Unchained</xPresentationParagraphe_Italic>, Quentin Tarantino réalise, en 2012, sa version pop, brechtienne et sadique du western.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Lorsque John Ford entreprend, en 1962, de réaliser <xPresentationParagraphe_Italic>L’Homme qui tua Liberty Valance</xPresentationParagraphe_Italic>, il s’oppose à un air du temps qui ne tolère désormais le genre qu’à la condition qu’il s’inscrive dans un mouvement monumental privilégiant les grands espaces et la couleur. Ford choisit la forme télévisuelle (tournage en studio, choix du noir et blanc) pour livrer une réflexion sur la loi et la civilisation fondée sur la question que pose par essence le western&#xA0;: «&#xA0;Faut-il désirer le XX<sup>e</sup> siècle&#xA0;?&#xA0;»&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Jean-François Rauger&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="3h10 pour Yuma"><xTitre_First>3h10 pour Yuma&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(3:10 to Yuma)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Delmer Daves&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1957. 92’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Glenn&#xA0;Ford, Van&#xA0;Heflin, Felicia&#xA0;Farr.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une violente confrontation psychologique, et parfois physique, entre deux tempéraments que tout oppose&#xA0;: Ben Wade (Glenn Ford), séducteur pervers et corrupteur machiavélique, et Dan Evans (Van Heflin), fermier ruiné. Sur ce canevas, Daves élabore une magnifique progression dramatique, des plaines arides de l’Arizona au huis clos d’une chambre d’hôtel, où se concentre leur affrontement.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 19 avr 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Ange des maudits"><xTitre>L’Ange des maudits&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Rancho Notorious)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Fritz Lang&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1952. 89’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marlene&#xA0;Dietrich, Arthur&#xA0;Kennedy, Mel&#xA0;Ferrer.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le troisième western de Fritz Lang, le plus réussi, et le plus célèbre. Adulé par la critique française, le film est un poème crépusculaire à la gloire de Marlene Dietrich, avec qui le cinéaste rêvait de tourner depuis des années. Une ode onirique et violente qui revisite avec brio les codes du western.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 12 avr 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Appât"><xTitre>L’Appât&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Naked Spur)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953. 91’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Stewart, Janet&#xA0;Leigh, Robert&#xA0;Ryan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Trois apprentis chasseurs de prime s’escriment à conduire à bon port leur prisonnier, manipulateur et cynique, pour toucher une prime. Un huis clos au cœur d’une nature élégiaque, immense et périlleuse. Et une quinte flush pour le duo Mann/Stewart, qui signe un cinquième chef-d’œuvre après les sensationnels <xMiniTexte_Italic>Winchester 73</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>La Porte du diable</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Les Furies</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Les Affameurs</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 18 avr 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Cavalier du désert"><xTitre>Le Cavalier du désert&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Westerner)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William Wyler&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1940. 98’. 16&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gary&#xA0;Cooper, Walter&#xA0;Brennan, Doris&#xA0;Davenport.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Injustement condamné à mort, un cow-boy tente de sauver sa peau. Inspiré par la vie du juge Roy Bean, <xMiniTexte_Italic>Le Cavalier du désert</xMiniTexte_Italic> entremêle tragique et comique dans un tumulte de cavalcades épiques et de dialogues incisifs. Gary Cooper se livre à un duel jubilatoire avec Walter Brennan, Oscar du meilleur second rôle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 12 avr 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Chevauchée de la vengeance"><xTitre>La Chevauchée de la vengeance&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ride Lonesome)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Budd Boetticher&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1959. 73’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Randolph&#xA0;Scott, Karen&#xA0;Steele, Lee&#xA0;Van&#xA0;Cleef, James&#xA0;Coburn.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Western de plein air, <xMiniTexte_Italic>La Chevauchée de la vengeance</xMiniTexte_Italic> joue des silhouettes, des contre-jours et de la nuit (américaine) avec un art consommé de la mise en scène, celle d’un cinéaste en état de grâce. Un des joyaux des hollywoodophiles et des cinéastes cinéphiles (Tarantino, notamment).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 13 avr 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Pierre Gabaston&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="La Chevauchée fantastique"><xTitre>La Chevauchée fantastique&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Stagecoach)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Ford&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1939. 97’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Wayne, Andy&#xA0;Devine, John&#xA0;Carradine.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec <xMiniTexte_Italic>La Chevauchée fantastique</xMiniTexte_Italic>, mètre-étalon du genre, la carrière de Ford prend un nouvel élan tandis que celle de John Wayne s’envole définitivement. Sept fois nommé aux Oscars en 1940, il met en scène, pour la première fois, les paysages grandioses de Monument Valley dans une peinture sociétale en forme d’aventure haletante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 17 avr 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Deux hommes dans l'Ouest"><xTitre>Deux hommes dans l’Ouest&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Wild Rovers)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Blake Edwards&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1971. 133’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec William&#xA0;Holden, Ryan&#xA0;O’Neal, Karl&#xA0;Malden.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En quête d’une autre vie, deux cowboys se lancent dans le braquage de banques. Pour son unique incursion dans le genre, Blake Edwards signe un western à la beauté crépusculaire, coupé et remonté par la MGM avant d’être restauré, des années plus tard. Un récit d’amitié filiale, poignant, formidablement interprété par William Holden et Ryan O’Neal.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 24 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Jean-François Rauger&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Django Unchained"><xTitre>Django Unchained&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Quentin Tarantino&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2012. 164’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jamie&#xA0;Foxx, Christoph&#xA0;Waltz, Leonardo&#xA0;DiCaprio.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’itinéraire d’un esclave noir affranchi pour libérer sa femme, détenue par un propriétaire terrien sadique. Avec une joie communicative, Tarantino réalise son grand rêve de western spaghetti et signe une épopée jubilatoire, où il dénonce, puis se réapproprie l’Histoire. Le récit d’une folle catharsis à la violence chorégraphiée, porté par une troupe d’acteurs impressionnants.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 12 avr 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Étrange incident"><xTitre>L’Étrange incident&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Ox-Bow Incident)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1943. 75’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Henry&#xA0;Fonda, Dana&#xA0;Andrews, Mary&#xA0;Beth&#xA0;Hughes, Anthony&#xA0;Quinn.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une bande de cow-boys et de fermiers de l’Ouest américain décide de former un groupe d’autodéfense pour venger la mort d’un des leurs. Dans la lignée de <xMiniTexte_Italic>Furie</xMiniTexte_Italic> et de <xMiniTexte_Italic>Douze hommes en colère</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>L’Étrange Incident</xMiniTexte_Italic> convoque rumeurs et passions collectives pour interroger la notion de justice. Une déconstruction du mythe de l’Ouest à la mise en scène épurée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 17 avr 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Fille du désert"><xTitre>La Fille du désert&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Colorado Territory)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1949. 94’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Joel&#xA0;McCrea, Virginia&#xA0;Mayo, Dorothy&#xA0;Malone.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec <xMiniTexte_Italic>La Fille du désert</xMiniTexte_Italic>, Walsh réalise un remake de son propre film, <xMiniTexte_Italic>La Grande Évasion</xMiniTexte_Italic>, sorti huit ans plus tôt. Il en fait un western cosmique aux accents «&#xA0;noir&#xA0;», qui vaut autant pour ses superbes chevauchées, attaques de train et de diligence, que pour son versant psychologique tourné vers la trahison et la fatalité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 10 avr 21h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Fureur apache"><xTitre>Fureur apache&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ulzana’s Raid)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Aldrich&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1972. 103’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Burt&#xA0;Lancaster, Bruce&#xA0;Davison, Jorge&#xA0;Luke.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un chef apache en fuite est poursuivi par la cavalerie américaine. Comme en hommage à <xMiniTexte_Italic>La Prisonnière du désert</xMiniTexte_Italic>, Aldrich construit un film de traque violent et introspectif. Aux antipodes du western classique, son film est un astre noir, nihiliste et dépourvu de tout manichéisme, parfait complément du déjà génial <xMiniTexte_Italic>Bronco Apache</xMiniTexte_Italic>, qui réunissait déjà Aldrich et Lancaster 18 ans plus tôt.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 09 avr 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Lu 21 avr 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Homme des vallées perdues"><xTitre>L’Homme des vallées perdues&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Shane)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Stevens&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953. 118’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alan&#xA0;Ladd, Jean&#xA0;Arthur, Van&#xA0;Heflin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans les paysages naturels du Wyoming, Stevens raconte la lutte féroce entre fermiers pionniers, en proie à des dilemmes moraux. Inspiration revendiquée de Clint Eastwood (<xMiniTexte_Italic>Pale Rider</xMiniTexte_Italic>) ou Peter Weir (<xMiniTexte_Italic>Witness</xMiniTexte_Italic>), <xMiniTexte_Italic>L’Homme des vallées perdues</xMiniTexte_Italic> capte subtilement la duplicité de l’Ouest américain, un espace à la fois splendide et dangereux, et l’impossible rédemption d’un homme désabusé (Alan Ladd, troublant de sensibilité).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 18 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Homme qui n'a pas d'étoile"><xTitre>L’Homme qui n’a pas d’étoile&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Man Without a Star)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>King Vidor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1955. 89’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kirk&#xA0;Douglas, Jeanne&#xA0;Crain, Claire&#xA0;Trevor.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Politique, mélancolique mais souvent drôle, King Vidor questionne la figure du <xMiniTexte_Italic>lonesome cowboy</xMiniTexte_Italic>, l’individualisme et toute la violence de la Conquête de l’Ouest, tandis que Kirk Douglas, dans l’un de ses meilleurs rôles, campe un héros ambigu, attaché à sa liberté, dernier rempart contre la propriété privée et les prairies hérissées de barbelés.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 27 avr 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Homme qui tua Liberty Valance"><xTitre>L’Homme qui tua Liberty Valance&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Man Who Shot Liberty Valance)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Ford&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1962&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Stewart, John&#xA0;Wayne, Vera&#xA0;Miles.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour son avant-dernier western, Ford imagine un duel au sommet entre John Wayne et James Stewart, métaphore de la contradiction entre réalité historique et légende. Non sans une certaine nostalgie, il filme saloons, hold-ups et duels au pistolet dans une véritable furie du saccage, où s’illustrent des personnages à la Dickens. Quant à la célèbre scène des élections, extraordinaire, elle est d’une incroyable actualité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 16 avr 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Horde sauvage"><xTitre>La Horde sauvage&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Wild Bunch)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sam Peckinpah&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1969. 140’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec William&#xA0;Holden, Ernest&#xA0;Borgnine, Robert&#xA0;Ryan, Edmond&#xA0;O’Brien, Warren&#xA0;Oates.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après un braquage raté, des hors-la-loi s’enfuient dans un Mexique en pleine révolution. Avec une brutalité sans précédent, Peckinpah enchaîne les scènes épiques et signe une fresque brûlante, un chant funèbre sur les desperados. Alors que le sang ruisselle et que les têtes éclatent, le sens de l’honneur et la fraternité des héros constituent le dernier rempart au déclin des valeurs de l’Ouest américain.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 25 avr 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Clément Colliaux&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Il était une fois dans l'Ouest"><xTitre>Il était une fois dans l’Ouest&#xA;</xTitre><xTitreVo>(C’era una volta il West)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sergio Leone&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1968. 164’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Henry&#xA0;Fonda, Claudia&#xA0;Cardinale, Charles&#xA0;Bronson, Jason&#xA0;Robards.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Aux dernières lueurs de l’Ouest sauvage, Leone réinvente magistralement le western dans un torrent d’images à la structure opératique, qui voit la disparition des mythes fondateurs. Sur l’inoubliable bande-son d’Ennio Morricone se dessine le bouleversant requiem d’un monde en mouvement, d’une nature forcée à s’éclipser face au progrès. Un chef-d’œuvre indémodable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 26 avr 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Jean-François Rauger&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Impitoyable"><xTitre>Impitoyable&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Unforgiven)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Clint Eastwood&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1992. 130’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Clint&#xA0;Eastwood, Gene&#xA0;Hackman, Morgan&#xA0;Freeman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Comme un adieu au mythe de l’Ouest, Eastwood tisse un étonnant anti-western&#xA0;–&#xA0;Oscars du meilleur film et du meilleur réalisateur&#xA0;–, à la fois violent et métaphysique, sur des héros fatigués, usés par les regrets. Loin d’idéaliser le genre, il plonge dans les tréfonds de l’âme humaine avec une vision mélancolique et fataliste de son époque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 24 avr 21h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Quarante tueurs"><xTitre>Quarante tueurs&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Forty Guns)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Samuel Fuller&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1957. 76’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Barbara&#xA0;Stanwyck, Barry&#xA0;Sullivan, Dean&#xA0;Jagger, John&#xA0;Ericson, Robert&#xA0;Dix.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À la tête d’une bande de quarante tueurs, une puissante propriétaire terrienne affronte un shérif inflexible. L’efficacité et le romantisme de Fuller font le sel de cet intense duel, qui renverse les rapports de force entre homme et femme. Marqué par Gance, Stroheim et Murnau, le cinéaste étonne par son approche visuelle innovante et sa structure narrative décalée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 20 avr 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Rio Bravo"><xTitre>Rio Bravo&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Howard Hawks&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1959. 140’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Wayne, Dean&#xA0;Martin, Angie&#xA0;Dickinson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Véritable leçon de morale stoïcienne, <xMiniTexte_Italic>Rio Bravo</xMiniTexte_Italic> aura une influence énorme sur la génération suivante de réalisateurs&#xA0;–&#xA0;à commencer par John Carpenter et <xMiniTexte_Italic>Assaut</xMiniTexte_Italic>, où un certain «&#xA0;John T. Chance&#xA0;» signe d’ailleurs le montage... Tout en tension et humour mêlés, le dernier grand western classique, et l’aboutissement d’un genre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 11 avr 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Rivière rouge"><xTitre>La Rivière rouge&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Red River)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Howard Hawks&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1948. 133’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Wayne, Montgomery&#xA0;Clift, Joanne&#xA0;Dru.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec son style direct et épuré, <xMiniTexte_Italic>La Rivière rouge</xMiniTexte_Italic> parle d’amour filial, d’Œdipe, d’appât du gain. Prend des accents de lutte des classes, dans une nature prégnante, rude, que le cinéaste choisit délibérément de filmer en noir et blanc, en confiant la photo à Russell Harlan. Premier western, <xMiniTexte_Italic>first shoot</xMiniTexte_Italic>, et, d’entrée, un sommet du genre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 10 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Jean-François Rauger&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Les Sept mercenaires"><xTitre>Les Sept mercenaires&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Magnificent Seven)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Sturges&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1960. 128’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Steve&#xA0;McQueen, Yul&#xA0;Brynner, Eli&#xA0;Wallach.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un petit village mexicain fait appel à un groupe de mercenaires pour se protéger des bandits. En hommage à Kurosawa, Sturges adapte <xMiniTexte_Italic>Les Sept Samouraïs</xMiniTexte_Italic> dans le contexte américain pour célébrer l’esprit de résistance. De fusillades spectaculaires en moments d’émotion, il alterne action, tension dramatique et introspection, et interroge l’honneur et la camaraderie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 13 avr 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Train sifflera trois fois"><xTitre>Le Train sifflera trois fois&#xA;</xTitre><xTitreVo>(High Noon)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Fred Zinnemann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1952. 85’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gary&#xA0;Cooper, Grace&#xA0;Kelly, Lloyd&#xA0;Bridges.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Alors qu’il doit quitter son poste, un marshal (Gary Cooper, Oscar du meilleur acteur) apprend qu’un ancien criminel revient en ville pour se venger de lui. En temps réel, Zinnemann filme l’isolement d’un homme face à une menace imminente pour mieux condamner la lâcheté des hommes. Un cheminement haletant, doublé d’une brillante parabole sur Hollywood et le maccarthysme.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 11 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Clément Colliaux&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Le Trésor du pendu"><xTitre>Le Trésor du pendu&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Law and Jake Wade)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Sturges&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1958. 86’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Robert&#xA0;Taylor, Richard&#xA0;Widmark, Patricia&#xA0;Owens.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un ancien gangster, devenu shérif, voit son passé resurgir quand un ancien complice se manifeste pour remettre la main sur un vieux magot. Sans éluder les passages obligés du genre&#xA0;–&#xA0;l’attaque nocturne des Comanches, le duel final au pistolet&#xA0;–, Sturges se recentre autour d’un scénario qui mêle sens du suspense et relation équivoque, et où brille le magnétique Richard Widmark.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 20 avr 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Vera Cruz"><xTitre>Vera Cruz&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Aldrich&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1954. 93’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gary&#xA0;Cooper, Burt&#xA0;Lancaster, Denise&#xA0;Darcel.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec <xMiniTexte_Italic>Vera Cruz</xMiniTexte_Italic>, Aldrich annonce la noirceur et le cynisme du western spaghetti avec un film d’aventures nihiliste et anti-héroïque, qui sera l’une des inspirations avouées de Sergio Leone. Tout au long d’un récit sombre et violent, il livre une vision pessimiste de la nature humaine à travers une galerie de personnages ambigus à l’insolence affirmée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 19 avr 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Ville abandonnée"><xTitre>La Ville abandonnée&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Yellow Sky)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1948. 98’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gregory&#xA0;Peck, Richard&#xA0;Widmark, Anne&#xA0;Baxter.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Poursuivis par des soldats, des hors-la-loi se réfugient dans une ville fantôme perdue au milieu du désert. Rongés par l’appât du gain, Richard Widmark et Gregory Peck s’affrontent dans un huis clos tendu, qui questionne la loyauté envers les siens et le désir de rédemption. Un western atypique, perpétuellement surprenant par sa violence contenue.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 26 avr 16h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>