<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Archi Vives"><enTete><xTitreCycle>Archi Vives&#xA;</xTitreCycle><action><actionSection title="Conférence"><xActionSectionTitre>Conférence&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>L’archive pour aborder l’expression classique hollywoodienne : méthodes de David O. Selznick</xActionTitre>, par Pierre Berthomieu&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 22 oct 17h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><groupe><conf title="L’archive pour aborder l’expression classique hollywoodienne : méthodes de David O. Selznick"><xTitreConf>L’archive pour aborder l’expression classique hollywoodienne&#xA0;: méthodes de David O. Selznick&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Pierre Berthomieu&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>Cette conférence envisage les enjeux de l’archive face à la densité de l’«&#xA0;écriture&#xA0;» et de la forme dans l’atelier du cinéma classique. Célèbre pour ses productions couronnées de succès et façonnées dans un mélange de chaos étonnant et d’obsession méticuleuse, David O. Selznick fut un producteur-concepteur de films, scénariste et monteur, attentif aux acteurs, à l’image et la musique. Le gigantesque fonds d’archives conservé à l’université du Texas à Austin est l’occasion d’explorer en profondeur la polyphonie tendue de grandes productions d’Hollywood. Soucieuse d’éclairer la résistance de l’œuvre achevée et vivante aux idéologies et aux méthodes rigides, la réflexion sera illustrée de documents rares (scénarios, brouillons, mémos, dessins, partitions, photos, segments écartés...) et d’études inédites de cas&#xA0;–&#xA0;sur la forme possible d’une adaptation (<xMiniTexte_Italic>David Copperfield</xMiniTexte_Italic>) et sur le discours historique du style (<xMiniTexte_Italic>Autant en emporte le vent</xMiniTexte_Italic>).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 22 oct 17h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></conf><film title="David Copperfield"><xTitre_VSpaceMin>David Copperfield&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(The Personal History, Adventures, Experience and Observations of David Copperfield the Younger)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1935. 129’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lionel&#xA0;Barrymore, W.&#xA0;C.&#xA0;Fields, Freddie&#xA0;Bartholomew.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une adaptation fidèle de l’œuvre de Dickens. Noir et blanc raffiné, décors soignés, une kyrielle de personnages bien trempés, dont l’excentrique W. C. Fields. Freddie Bartholomew incarne le jeune orphelin qui trace son chemin pour devenir écrivain, dans l’austère Angleterre victorienne&#xA0;; le film fera de lui l’enfant-star de Hollywood.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 22 oct 19h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMentionGroupe>Film choisi par le conférencier&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></film></groupe></sousCycle></cycle>