<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Fenêtre sur les collections"><enTete><xTitreCycle>Fenêtre sur les collections&#xA;</xTitreCycle></enTete><sousCycle title="Georges Méliès en musique"><xTitreSousCycle>Georges Méliès en musique&#xA;</xTitreSousCycle><xTexteSousCycle>Afin d’accompagner le musée Méliès, la Cinémathèque française a restauré de nombreux films du réalisateur à partir des copies rares de ses collections dont celles, précieuses, peintes à la main. On retrouve les films de magie, les voyages fantastiques, les adaptations des contes féériques et les reconstitutions historiques. Ces restaurations sont l’occasion de redécouvrir sur grand écran, dans des conditions idéales, les films incontournables mais aussi les œuvres moins visibles de cet artiste extravagant du cinéma muet, inventif et engagé. La Cinémathèque a proposé aux pianistes Benjamin Moussay, Bruno Angelini et au flûtiste Jocelyn Mienniel, compositeurs de jazz contemporain, d’imaginer des musiques sur l’ensemble des films. Les images de Méliès sont une source d’inspiration sans équivoque pour ces trois artistes au spectre musical très large. Lors de l’enregistrement, de nombreux musiciens talentueux ont joué ces compositions originales offrant un relief musical singulier. Ces deux séances proposent une sélection de films, accompagnés de ces enregistrements sonores aussi sensibles que fantaisistes. Séances présentées par Benjamin Moussay, Bruno Angelini, Jocelyn Mienniel, Léon Rousseau et Hervé Pichard.&#xA;</xTexteSousCycle><programme title="[Sans titre] (6 films)"><xTitre>Escamotage d’une dame chez Robert-Houdin&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Georges Méliès&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1896. 2’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Une femme est assise sur une chaise, un voile posé sur elle. Quand il est retiré, elle a disparu, remplacée par un squelette, puis elle réapparaît brusquement.&#xA;</xMiniTexte><xTitre>L’Affaire Dreyfus&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Georges Méliès&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1899. 12’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Georges&#xA0;Méliès.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Reconstitution de l’affaire Dreyfus en onze tableaux.&#xA;</xMiniTexte><xTitre>L’Alchimiste Parafaragaramus ou La Cornue infernale&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Georges Méliès&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1906. 3’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Georges&#xA0;Méliès.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Transformations, apparitions et disparitions dans l’atelier d’un vieil alchimiste, assoupi entre ses deux assistants.&#xA;</xMiniTexte><xTitre>Le Merveilleux éventail vivant&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Georges Méliès&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1904. 4’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Georges&#xA0;Méliès.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un magicien présente à un jeune seigneur un éventail dont les branches sont autant de jeunes et jolies jeunes femmes vivantes, qui changent progressivement de tenues.&#xA;</xMiniTexte><xTitre>Le Raid Paris-Monte-Carlo en automobile&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Georges Méliès&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1905. 10’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xTitre>Le Royaume des fées&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Georges Méliès&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1903. 18’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Georges&#xA0;Méliès, Bleuette&#xA0;Bernon, Marguerite&#xA0;Thévenard, Durafour.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le prince Bel Azor s’est fiancé à la princesse Azurine, mais, n’ayant pas reçu d’invitation, une sorcière enlève la princesse pendant son sommeil pour se venger. Bel Azor se lance à sa recherche avec l’aide de la fée Aurora.&#xA;</xMiniTexte> <xInfosSeance_VSpace>Ve 09 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><programme title="[Sans titre] (6 films)"><xTitre>Une nuit terrible&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Georges Méliès&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1896. 1’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Georges&#xA0;Méliès.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans son lit, un homme souffle une chandelle puis s’endort mais se réveille bientôt, et voit apparaître une énorme araignée.&#xA;</xMiniTexte><xTitre>Les Aventures de Robinson Crusoë&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Georges Méliès&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1903. 12’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Georges&#xA0;Méliès, André&#xA0;Deed.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Échoué sur son île, Robinson essaie de survivre entre la nature hostile et les cannibales, aidé par son compagnon Vendredi.&#xA;</xMiniTexte><xTitre>Benvenuto Cellini ou Une curieuse évasion&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Georges Méliès&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1904. 2’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Georges&#xA0;Méliès.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’évasion de Benvenuto Cellini du château Saint-Ange.&#xA;</xMiniTexte><xTitre>Détresse et charité&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Georges Méliès&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1904. 11’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Georges&#xA0;Méliès.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le destin d’une famille pauvre, un soir de Noël, où un père envoie sa fille mendier pour gagner de quoi soigner sa mère.&#xA;</xMiniTexte><xTitre>Les Miracles du Brahmine&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Georges Méliès&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1900. 5’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Georges&#xA0;Méliès.&#xA;</xGenerique><xTitre>Voyage à travers l’impossible&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Georges Méliès&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1904. 22’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Une expédition de scientifiques part en excursion vers le Soleil grâce à un train révolutionnaire.&#xA;</xMiniTexte> <xInfosSeance_VSpace>Ve 09 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle><sousCycle title="Hommage à Atahualpa Lichy"><xTitreSousCycle>Hommage à Atahualpa Lichy&#xA;</xTitreSousCycle><xTexteSousCycle>Atahualpa Lichy est né Caracas de parents Français. En 1956, il part faire des études de géologie à Paris. Rapidement, il découvre la Cinémathèque française et devient un spectateur assidu, à tel point qu’Henri Langlois le remarque et lui propose un poste. Proche des cinéastes de la Nouvelle Vague, Atahualpa Lichy se décide lui aussi à réaliser des films. Il contribue également à la création de la Quinzaine des réalisateurs et à la SRF (Société des réalisateurs de films).&#xA;</xTexteSousCycle><programme title="[Sans titre] (4 films)"><xTitre>Claves, épisode 1&#xA0;: Qu’il était bon mon petit Français&#x202F;!&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Claves, parte 1: Como era gostoso o meu francês!)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Atahualpa Lichy&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1984. 30’. Numérique. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Documentaire en quatre parties sur le cinéma latino-américain. Premier épisode&#xA0;: les influences des <xMiniTexte_Italic>Cahiers du cinéma</xMiniTexte_Italic>, de la Nouvelle Vague, du néoréalisme italien. Au Brésil, Le Cinema Novo s’inspire de ces modèles tout en puisant dans la singularité historique et culturelle du pays.&#xA;</xMiniTexte><xTitre>Claves, épisode 2&#xA0;: Nous reviendrons plus jeunes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Claves, parte 2: Volveremos más jóvenes)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Atahualpa Lichy&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1984. 30’. Numérique. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Documentaire en quatre parties sur le cinéma latino-américain. Deuxième épisode, évoquant la frontière entre fiction et documentaire. Avec son film <xMiniTexte_Italic>Tire dié</xMiniTexte_Italic> (1960), l’Argentin Fernando Birri proposait ce manifeste&#xA0;: créer un cinéma national réaliste et critique, plus proche de la société sans tomber dans le populisme.&#xA;</xMiniTexte><xTitre>Claves, épisode 3&#xA0;: Grande patrie, petite patrie&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Claves, parte 3: Patria grande, patria chica)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Atahualpa Lichy&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1984. 30’. Numérique. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Documentaire en quatre parties sur le cinéma latino-américain. Troisième épisode&#xA0;: à partir des années 1960, la France et l’Europe montrent un réel engouement pour le cinéma latino-américain, mais ce dernier reste entravé par de nombreux obstacles économiques et politiques.&#xA;</xMiniTexte><xTitre>Claves, épisode 4&#xA0;: Mémoires du cinéma cubain&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Claves, parte 4: Memorias del cine cubano)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Atahualpa Lichy&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1984. 30’. Numérique. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Documentaire en quatre parties sur le cinéma latino-américain. Quatrième épisode&#xA0;: à Cuba, l’ICAIC, créé au lendemain de la révolution castriste, est à la fois école de cinéma, société de production et antenne culturelle d’État. Des cinéastes cubains témoignent de la situation et des thématiques propres à leur cinéma national.&#xA;</xMiniTexte> <xInfosSeance_VSpace>Ve 07 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;<xMention>Séance présentée par Atahualpa Lichy et Felicidad Guarda</xMention>&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><film title="Río negro"><xTitre>Río negro&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Atahualpa Lichy&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Vénézuéla. 1990. 121’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marie&#x2011;José&#xA0;Nat, Ángela&#xA0;Molina, Fanny&#xA0;Bastien.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Venezuela, 1912. Le dictateur Juan Vicente Gómez nomme l’ambitieux Osuna gouverneur de la province du Río Negro. Son arrivée déclenche l’hostilité d’un puissant notable de la région.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 07 oct 21h00&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;<xMention>Séance présentée par Atahualpa Lichy et Felicidad Guarda</xMention>&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Hommage à Keiko Kishi"><xTitreSousCycle>Hommage à Keiko Kishi&#xA;</xTitreSousCycle><xTexteSousCycle>L’actrice Japonaise Keiko Kishi a marqué l’histoire du cinéma japonais en jouant sous la direction de Yasujirō Ozu, Mikio Naruse, Kon Ichikawa, Masaki Kobayashi et bien d’autres. Une carrière exemplaire au parcours original pour cette star si populaire dans son pays&#xA0;: femme libre, curieuse et amoureuse, elle se marie avec le réalisateur français Yves Ciampi, qu’elle rencontre au Japon en 1956 lors du tournage de <xTexteSousCycle_Italic>Typhon sur Nagasaki</xTexteSousCycle_Italic>. Elle s’installe en France, côtoyant un temps le milieu artistique parisien. Ce sera pour la jeune actrice le début d’une aventure personnelle singulière entre deux continents... La Cinémathèque française conserve depuis peu une partie des archives de Keiko Kishi et d’Yves Ciampi dont les films de famille et les albums photos confiés par leur fille, la musicienne Delphine Ciampi.&#xA;</xTexteSousCycle><programme title="[Sans titre] (3 films)"><xTitre>Keiko et Yves se marient&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Anonyme&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1957. 11’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Keiko&#xA0;Kishi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le mariage de Keiko Kishi et Yves Ciampi.&#xA;</xMiniTexte><xTitre>Tendre et folle adolescence (bande-annonce)&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Kon Ichikawa&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1960. 3’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xTitre>Typhon sur Nagasaki&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Yves Ciampi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Japon. 1957. 113’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#xA0;Marais, Danielle&#xA0;Darrieux, Keiko&#xA0;Kishi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Nagasaki, la vie d’un ingénieur français est perturbée par l’arrivée au Japon d’une journaliste qu’il a jadis aimée.&#xA;</xMiniTexte> <xInfosSeance_VSpace>Ve 04 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;<xMention>Séance présentée par Delphine Ciampi, Pascal-Alex Vincent et Hervé Pichard</xMention>&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre>Interview au Japon Keiko Kishi avec Delphine&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Anonyme&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1965. 11’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xTitre>Tendre et folle adolescence&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Otōto)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kon Ichikawa&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1960. 98’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Keiko&#xA0;Kishi, Hiroshi&#xA0;Kawaguchi, Kinuyo&#xA0;Tanaka.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La relation entre un frère et une sœur dans une famille japonaise traditionnelle des années 1920 touchée par la maladie.&#xA;</xMiniTexte> <xInfosSeance_VSpace>Ve 04 nov 20h45&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;<xMention>Séance présentée par Delphine Ciampi, Hervé Pichard et Pascal-Alex Vincent</xMention>&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle></cycle>