<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" name="Kiyoshi Kurosawa, invité d&apos;honneur"><item><xTitre>Le Gardien de l’enfer&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Jigoku no keibîn)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kiyoshi Kurosawa&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1992. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Makiko Kuno, Yutaka Matsushige, Hatsunori Hasegawa.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Un ancien lutteur de sumo, devenu veilleur de nuit, est pris de pulsions meurtrières et enchaîne les crimes violents sans réelle motivation. Mais, un soir, une jeune femme est témoin du meurtre d’un de ses collègues.&#xA;</xSynopsis></item><item><xTitre>Alliés&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Allied)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Zemeckis&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2016. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Brad Pitt, Marion Cotillard, Jared Harris.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Casablanca, 1942. Max et Marianne, deux espions des forces alliées, tombent amoureux lors d’une mission et se marient. Mais Max est informé par les services secrets britanniques que Marianne pourrait être une espionne allemande.&#xA;</xSynopsis></item><item><xTitre>Armored Car Robbery&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Richard Fleischer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1950. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Charles McGraw, Adele Jergens, William Talman.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Dave Purvis, dangereux criminel, reste inconnu de la police. Il organise minutieusement le braquage d’un fourgon blindé pendant un match de baseball. Mais les choses tournent mal, et l’inspecteur Cordell se lance à la poursuite de sa bande.&#xA;</xSynopsis></item><item><xTitre>Cure&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kyua)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kiyoshi Kurosawa&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1997. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Koji Yakusho, Tsuyoshi Ujiki, Anna Nakagawa.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Un officier de police enquête sur une série de meurtres. Sur le lieu du dernier crime est arrêté un jeune homme possédant d’étranges pouvoirs.&#xA;</xSynopsis></item><item><xTitre>Spontaneous Combustion&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Tobe Hooper&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1989. Numérique. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Brad Dourif, Cynthia Bain, Jon Cypher.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Sam découvre que ses parents ont été l’objet d’expériences atomiques dans le passé, et qu’il a un pouvoir de pyrokinésie&#x202F;: il peut contrôler le feu et l’électricité. Mais les conséquences sur son corps sont importantes.&#xA;</xSynopsis></item></cycle>