<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><root xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/"><item><filmTitre>À bout de souffle&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Jean-Luc Godard&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1959. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Jean-Paul Belmondo, Jean Seberg, Henri-Jacques Huet, Jean-Pierre Melville.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>À bord d’une voiture volée, Michel Poiccard abat un motard puis, à Paris, retrouve Patricia, une jeune Américaine dont il est amoureux.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Adieu Philippine&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Jacques Rozier&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France-Italie. 1962. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Jean-Claude Aimini, Daniel Descamps, Stefania Sabatini.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Michel est machiniste à la télévision. Il lui reste deux mois avant d’aller effectuer son service militaire en Algérie. Lorsqu’il rencontre Juliette et Liliane, il choisit de partir en Corse pour profiter de ses derniers jours de liberté.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Ascenseur pour l’échafaud&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Louis Malle&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1958. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Maurice Ronet, Jeanne Moreau, Lino Ventura.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Un homme ayant commis un assassinat cherche à effacer un indice compromettant, mais se retrouve bloqué dans un ascenseur.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>La Baie des Anges&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Jacques Demy&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1963. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Jeanne Moreau, Claude Mann, Henri Nassiet, Paul Guers.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Jean Fournier, un modeste employé de banque, découvre le monde du jeu et rencontre Jackie, une belle joueuse dont il tombe éperdument amoureux.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Le Beau Serge&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Claude Chabrol&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1957. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Gérard Blain, Jean-Claude Brialy, Michèle Méritz, Bernadette Lafont.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>François revient, après dix ans d’absence, dans la bourgade creusoise où il a grandi. Il retrouve Serge, un ami d’enfance.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Le Bel âge&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Pierre Kast&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1960. 35&#x202F;mm&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Jacques Doniol-Valcroze, Jean-Claude Brialy, Loleh Bellon, Alexandra Stewart.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Amis et séducteurs impénitents, des hommes d’âge différents partagent ensemble leurs idées divergentes sur l’amour et le libertinage.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Cléo de 5 à 7&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1962. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Corinne Marchand, Antoine Bourseiller, Dominique Davray, Dorothée Blank, Michel Legrand.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Cléo, une jeune et belle chanteuse, attend les résultats d’une analyse médicale. Pendant ces quatre-vingt-dix minutes, elle va faire des rencontres qui lui ouvrent les yeux sur le monde&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Les Cousins&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Claude Chabrol&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1959. 35&#x202F;mm&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Gérard Blain, Jean-Claude Brialy, Juliette Mayniel.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Un étudiant sérieux et travailleur débarque de la province chez son cousin, cynique et jouisseur.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Et Dieu... créa la femme&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Roger Vadim&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1956. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Brigitte Bardot, Curd Jürgens, Jean-Louis Trintignant, Christian Marquand.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Juliette, belle et provocante, suscite le désir des hommes, en particulier celui d’Éric, propriétaire d’une boîte de nuit très en vogue. Mais Juliette est amoureuse d’Antoine, qui exploite un petit chantier naval. C’est pourtant son frère, Michel, qu’elle épouse par dépit, avant de devenir la maîtresse d’Antoine.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Hiroshima, mon amour&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Alain Resnais&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France-Japon. 1959. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Emmanuelle Riva, Eiji Okada, Stella Dassas.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Venue à Hiroshima tourner dans un film sur la paix, une Française rencontre un Japonais. Leur amour ravive le souvenir d’une passion tragique sous l’Occupation.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Jules et Jim&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>François Truffaut&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1962. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Jeanne Moreau, Oskar Werner, Henri Serre.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Jules, un étudiant autrichien, et Jim, un étudiant français, se lient d’une amitié profonde. Ils rencontrent Catherine. La jeune fille tombe amoureuse des deux garçons sans pouvoir choisir entre eux.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Lola&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Jacques Demy&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France-Italie. 1961. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Anouk Aimée, Marc Michel, Jacques Harden.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>À Nantes, Lola, chanteuse et danseuse, élève seule son fils. Elle rencontre Roland, qui l’a aimée autrefois, et l’aime encore.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Méditerranée&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Jean-Daniel Pollet&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1963. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Réalisé à partir de rushes tournés par Jean-Daniel Pollet, un voyage subjectif à travers la civilisation, les lieux et les lumières du bassin méditerranéen, sur un texte de Philippe Sollers et une musique d’Antoine Duhamel.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Le Mépris&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Jean-Luc Godard&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France-Italie. 1963. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Brigitte Bardot, Michel Piccoli, Jack Palance, Fritz Lang.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Paul est engagé par un producteur pour retravailler l’adaptation cinéma de <span aid:cstyle="Italic">L’Odyssée</span>, en cours de tournage par Fritz Lang. Sa femme, Camille, le rejoint à Capri, mais leurs rapports s’enveniment.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Moi, un noir&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Jean Rouch&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1958. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Oumarou Ganda, Petit Touré, Alassane Maiga.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Deux jeunes Nigériens quittent l’intérieur des terres pour venir chercher du travail en Côte d’Ivoire. Ils échouent à Treichville, quartier populaire d’Abidjan, déracinés et confrontés à la civilisation moderne.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Paris nous appartient&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Jacques Rivette&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1961. 35&#x202F;mm&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Betty Schneider, Giani Esposito, Daniel Crohem.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Anne entre dans une troupe de théâtre dont l’un des membres vient de se suicider. Une amie lui fait part du redoutable secret à l’origine de la mort du jeune homme.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Paris vu par...&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Jean Douchet, Jean Rouch, Jean-Daniel Pollet, Éric Rohmer, Jean-Luc Godard, Claude Chabrol&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1965. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Film collectif tourné par six réalisateurs de la Nouvelle Vague dans six quartiers de Paris.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Le Petit soldat&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Jean-Luc Godard&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1960. 35&#x202F;mm&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Michel Subor, Anna Karina, Henri-Jacques Huet.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>«&#x202F;J’ai la nostalgie d’une certaine époque, où Malraux écrivait <span aid:cstyle="Italic">L’Espoir,</span> l’époque d’Hemingway. J’ai voulu lui rendre hommage. Ils avaient un idéal.&#x202F;» (JLG, 1960)&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Pourvu qu’on ait l’ivresse&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Jean-Daniel Pollet&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1958. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Claude Melki.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Dans un dancing, un jeune homme timide tente de trouver une fille avec qui danser.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Les Quatre cents coups&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>François Truffaut&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1959. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Jean-Pierre Léaud, Patrick Auffay, Claire Maurier.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Paris, place de Clichy, années 1950. Le turbulent Antoine Doinel sèche l’école pour traîner avec son camarade René dans les rues et les cinéma du quartier.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Le Signe du Lion&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Éric Rohmer&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1962. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Jess Hahn, Michèle Girardon, Jean Le Poulain.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Un artiste américain installé à Paris apprend qu’il a hérité d’une immense fortune. Il organise une soirée où on lui dévoile son horoscope&#x202F;: né sous le signe du Lion, il connaîtra début août une période difficile avant que la chance ne lui sourie.&#xA;</filmSynopsis></item></root>