<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="American Fringe 7"><enTete><xTitreCycle>American Fringe 7&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>17 - 19 novembre 2023&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Black Barbie: A Documentary"><xTitre>Black Barbie: A Documentary&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Lagueria Davis&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2023. 100’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>En 59, Mattel lance la première Barbie&#xA0;: mince, blonde et blanche, elle établit un idéal de beauté féminine, excluant des millions de filles ne correspondant pas à ces canons physiques. Lagueria Davis évoque la révolution qu’a été Black Barbie (1980) pour les femmes afro-américaines.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 17 nov 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective</xMention>&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Country Gold"><xTitre>Country Gold&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mickey Reece&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2022. 84’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mickey&#xA0;Reece, Ben&#xA0;Hall, Laurie&#xA0;Cummings.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le conte stylisé de Mickey Reece&#xA0;: originaire de l’Oklahoma, il met en scène et interprète l’histoire d’un musicien country-western à succès, qui a la chance de rencontrer son idole, George Jones, dans des circonstances mystérieuses.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 17 nov 21h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="You're Dancing This Dance All Wrong"><xTitre>You’re Dancing This Dance All Wrong&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Cameron Worden&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2023. 78’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Tourné en Super 8 puis transféré sur du 35&#xA0;mm, le portrait fluide d’une communauté libre qui assume sans-abri, toxicomanie et maladie mentale, capture la vie au seuil de la pauvreté à Kansas City, Missouri.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 18 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Richland"><xTitre>Richland&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Irene Lusztig&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2023. 93’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>En 43, le gouvernement bâtit la ville de Richland (État de Washington) pour héberger les ouvriers fabriquant du plutonium destiné aux bombes atomiques. Portrait d’une communauté, fière de son patrimoine malgré les questions éthiques soulevées par l’identité même de la ville.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 18 nov 17h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Girl Internet Show: A Kati Kelli Mixtape"><xTitre>Girl Internet Show: A Kati Kelli Mixtape&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jordan Wippell, Jane Schoenbrun&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2022. 79’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Avant sa mort en 2019, Kati Kelli dirigeait le <xMiniTexte_Italic>Girl Internet Show</xMiniTexte_Italic> sur Youtube, expérience parasociale, dans l’univers de sa chambre de femme célibataire. Un travail subversif et inventif qui témoigne des possibilités de la vidéo sur Internet en tant que médium artistique, et offre une exploration nuancée de l’identité en ligne, du genre et de l’art de la performance extérieure.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 18 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre>Really Good Friends&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Adam Sekuler&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2022. 10’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Dans ce documentaire provocateur, Mary s’installe dans une chambre d’hôtel au cœur des États-Unis et se prépare pour un rendez-vous avec un homme mystérieux.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>In the Bones&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Kelly Duane de la Vega&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2022. 96’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Un voyage immersif à travers le Mississippi, qui retrace le combat plein de grâce et de résilience de douze femmes. Tandis qu’elles luttent pour pouvoir joindre les deux bouts, elles sont confrontées à des lois qui contrôlent leurs choix médicaux et limitent leur pouvoir d’achat.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 19 nov 15h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><film title="Bad Axe"><xTitre>Bad Axe&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Siev&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2022. 100’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Bad Axe, Michigan, dans le Midwest des États-Unis. La famille du cinéaste, d’origine cambodgienne et mexicaine, tente de maintenir à flot son restaurant pendant la pandémie de Covid, sur fond de graves tensions raciales et politiques locales.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 19 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Cora Bora"><xTitre>Cora Bora&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Hannah Pearl Utt&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2022. 92’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Megan&#xA0;Stalter, Jojo&#xA0;T.&#xA0;Gibbs, Manny&#xA0;Jacinto.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Cora, aspirante musicienne (Megan Stalter, charismatique), vit une relation ouverte avec sa petite amie, mais réalise que celle-ci est peut-être sur le point de la quitter pour une histoire sérieuse avec quelqu’un d’autre. Elle fait tout pour la reconquérir.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 19 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>