<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Les aventures du travesti au cinéma"><enTete><xTitreCycle>Les aventures du travesti au cinéma&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>27 mars - 10 avril 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Tootsie</xActionFilms>, par Noël Herpe&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 27 mar 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Les Paradis perdus / Les Poupées du diable</xActionFilms>, par Hélier Cisterne&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 28 mar 20h45&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Les Jours d'automne / Les Nuits d'été</xActionFilms>, par Mario Fanfani&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 29 mar 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Les Amours d'Astrée et de Céladon</xActionFilms>, par Noël Herpe&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 30 mar 17h15&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>C'est l'homme / Des garçons de province</xActionFilms>, par Noël Herpe et Gaël Lépingle&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 10 avr 20h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Un siècle de comédies, de drames et de thrillers, 100 ans de masques, de maquillages, de perruques, de bas résilles et de porte-jarretelles. Où l’on croisera Buster Keaton, Tony Curtis et Jack Lemmon, Ed Wood et ses pulls mohair, Dustin Hoffman et Robin Williams, ainsi que quelques grandes signatures&#xA0;–&#xA0;Howard Hawks, Tod Browning, Brian De Palma, Billy Wilder, Sydney Pollack ou Éric Rohmer&#xA0;–&#xA0;qui tous ont su jouer du travestissement comme métaphore du cinéma et de ses simulacres.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Travelling sur les travelos&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Pas tout à fait <xPresentationParagraphe_Italic>drag queen</xPresentationParagraphe_Italic>, et pas encore transgenre, le travesti est une figure du cinéma classique. Dans le burlesque hollywoodien, un homme qui s’habille en femme ne saurait le faire que pour échapper à la mort (et provoquer le fou rire des spectateurs). À ce passage obligé, la comédie, en se modernisant, découvre un sous-texte initiatique, que <xPresentationParagraphe_Italic>Certains l’aiment chaud</xPresentationParagraphe_Italic> ou <xPresentationParagraphe_Italic>Tootsie</xPresentationParagraphe_Italic> déclineront jusqu’aux frontières du <xPresentationParagraphe_Italic>gender fluid</xPresentationParagraphe_Italic>. Et si, loin d’être une déconstruction du masculin, le travesti nous apprenait à construire un personnage&#xA0;? À l’instar du Céladon d’Éric Rohmer, le garçon qui revêt une robe, et contrefait sa voix, réinvente l’art de l’acteur.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Le travesti n’a plus bonne presse. Il est ringardisé, de nos jours, par des avatars plus extrêmes&#xA0;: la <xPresentationParagraphe_Italic>drag queen</xPresentationParagraphe_Italic> (dont la sainte patronne pourrait bien être, à l’écran, <xPresentationParagraphe_Italic>Priscilla, folle du désert</xPresentationParagraphe_Italic>)&#xA0;; le transgenre, qui rebat les cartes et entend faire fi des conventions du vêtement. Le fantôme pourtant résiste, et persiste, au grenier du cinéma, à raconter son histoire à lui. Celle d’un homme qui ne prétend pas forcément être une femme, ni brouiller les assignations de genre&#xA0;–&#xA0;mais, tout simplement, s’en sortir. Otage d’une situation de vaudeville, qui empêche d’accéder au corps désiré, il ne saurait transgresser les interdits sociaux qu’en se déguisant en Maman. Ainsi Michel Serrault dans <xPresentationParagraphe_Italic>La Cage aux folles</xPresentationParagraphe_Italic>, avec, à la clé, un défi narratif encore plus fou, puisque le père Fouettard (Michel Galabru) se voit à son tour condamné au décolleté et au rouge à lèvres, seuls moyens d’entrouvrir les barreaux de la cage.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Le travestissement comme joker, comme ultime étape avant la catastrophe. La robe ou la vie. Le burlesque américain raffole de ce <xPresentationParagraphe_Italic>gender fluid</xPresentationParagraphe_Italic> à pistolet sur la tempe&#xA0;; qui révèle, chemin faisant, des failles insoupçonnées. Quand Buster Keaton, dans <xPresentationParagraphe_Italic>Buster s’en va-t-en guerre</xPresentationParagraphe_Italic>, se fait renverser et transformer en serpillère par son partenaire de valse, il boit jusqu’à la lie le calice comique du travesti. Un gars qui paraît en scène en robe noire trop courte, avec les godillots qui dépassent, n’a le droit de susciter que l’hilarité de l’assistance (l’année même où Marlene Dietrich, draguant en smoking dans <xPresentationParagraphe_Italic>Morocco</xPresentationParagraphe_Italic>, devient une icône glamour). Il y rencontre un vertige, un évanouissement de sa masculinité, ou si l’on préfère une mise à l’épreuve, avant de retrouver sa bien-aimée, qui ont une valeur de passage.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>La comédie des erreurs&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Ces glissements de terrain peuvent en cacher d’autres. Ceux qui vouent le mâle traveloté, et classiquement ridicule, à faire valoir la femme travestie. Rappelez-vous Robert Preston, se vautrant dans ses trucs de transformiste au finale de <xPresentationParagraphe_Italic>Victor Victoria</xPresentationParagraphe_Italic> (brillant remake, par Blake Edwards, du musical anglais <xPresentationParagraphe_Italic>First a Girl</xPresentationParagraphe_Italic>)... Il est vrai qu’on ne se souvient que de Julie Andrews, damant le pion aux mecs dans son costume de gentleman. Partie intégrante du déguisement en demoiselle, l’humiliation de l’homme le conduit, bon an mal an, à réviser son logiciel. Dans <xPresentationParagraphe_Italic>Fanfare d’amour</xPresentationParagraphe_Italic> (première version, bien française, d’un futur chef-d’œuvre de Billy Wilder), deux musiciens planqués au fond d’un orchestre féminin, crise du travail oblige, y goûtent des délices qui ne sont pas toutes réductibles au <xPresentationParagraphe_Italic>male gaze</xPresentationParagraphe_Italic>. Les jambes gainées de soie, Fernand Gravey, que lutine un entrepreneur de spectacles libidineux (étape quasi fatale de l’expérience travestie), se convertit aux grâces asexuées de l’amour courtois.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe_Italic>Nobody’s perfect</xPresentationParagraphe_Italic>. La dernière phrase de <xPresentationParagraphe_Italic>Certains l’aiment chaud</xPresentationParagraphe_Italic> (dans la bouche d’un Joe E. Brown qui fut lui-même, quinze ans plus tôt, un travesti drolatique de haut vol) donne le la rétrospectif d’une révolution en dentelles. Plus que jamais, Wilder fait du travelo l’otage d’une situation inextricable, où la robe est le seul passeport contre la mort. Mais il joue d’une logique d’autos-tamponneuses, qui confronte les vieilles lunes du burlesque <xPresentationParagraphe_Italic>twenties</xPresentationParagraphe_Italic> à l’émergence de corps modernes&#xA0;: celui de Tony Curtis, qui se découvre quasiment plus sexy (et tellement plus sympathique) en fille qu’en garçon&#xA0;; celui de Marilyn, qui renvoie les simagrées mâles à leur vanité. Une page se tourne, des masques tombent. La perruque, en se décrochant, laisse entrevoir un espace (peut-être utopique) où il n’y aurait plus aucun rôle, ni position sexuée où se cantonner. C’est sur cette incertitude que se conclut <xPresentationParagraphe_Italic>Tootsie</xPresentationParagraphe_Italic>, drôlissime pont jeté entre le slapstick et la sitcom, entre l’hypertrophie du personnage costumé et la défaite du costume.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Retours aux sources&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Ce n’est pas si simple. Comme la peau d’ours de <xPresentationParagraphe_Italic>La Règle du jeu</xPresentationParagraphe_Italic>, la force symbolique du déguisement n’est pas abdiquée sans danger. Le protagoniste de <xPresentationParagraphe_Italic>Triple Écho</xPresentationParagraphe_Italic>, beau film méconnu de Michael Apted (1972), s’abandonne à un abîme où s’évanouit son être même. Derrière le décor du <xPresentationParagraphe_Italic>Locataire</xPresentationParagraphe_Italic>, il y a encore un décor&#xA0;: une cour d’immeuble en forme de cirque, où le travesti, éternellement, rejoue le <xPresentationParagraphe_Italic>salto mortale</xPresentationParagraphe_Italic> qui préside à son répertoire. En s’aventurant hors des limites de la scène, il, ou elle, bute contre une coulisse, ou un horizon, qui se laissent malaisément définir. À moins d’assumer le vertige en sens inverse, en revenant à la case départ, en redevenant sa mère. Cela soulèvera toujours le rire, ou un sourire narquois (Peter Sellers dans <xPresentationParagraphe_Italic>La Souris qui rugissait</xPresentationParagraphe_Italic>, Michel Piccoli chez Otar Iosseliani). Chez Tod Browning ou Brian De Palma, l’avatar maternel sème la terreur, incarnant une loi morale qui rétrécit ou anéantit l’autre.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Il est d’autres manières de retourner aux sources. Elles suggèrent, qui l’eût cru&#xA0;?, que le travestissement n’est pas nécessairement un pis-aller. En digne héritier de Jean Renoir, Éric Rohmer ne croit pas à la primauté de l’essence sur l’apparence, à une vérité qu’il faudrait chercher derrière les simulacres de l’acteur. L’être se dissimule dans le paraître, et dans le devenir femme, il faut surtout entendre le devenir&#xA0;: un état transitoire, adolescent, prêt à se prolonger délicieusement. Cela communique à la séquence finale (testamentaire) des <xPresentationParagraphe_Italic>Amours d’Astrée et de Céladon</xPresentationParagraphe_Italic> un mélange unique, inépuisable, d’érotisme et de poésie. Et s’il n’y avait rien, au-delà de la scène&#xA0;? Un sublime et récent film reprend ce pari. Dans une France de fin du monde, des <xPresentationParagraphe_Italic>Garçons de province</xPresentationParagraphe_Italic>, regardés par Gaël Lépingle, réinventent la fiction à partir de rien. Il leur suffit d’une paire de talons hauts, de collants Renaissance, de paillettes de bastringue pour qu’un théâtre se recrée, repoussant les limites du réalisme cinématographique autant que de notre cité matérialiste. Le travesti, ou l’enfance de l’art.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Noël Herpe&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Allez coucher ailleurs"><xTitre_First>Allez coucher ailleurs&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(I Was a Male War Bride)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Howard Hawks&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1948. 105’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Cary&#xA0;Grant, Ann&#xA0;Sheridan, Marion&#xA0;Marshall.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les tribulations amoureuses d’un couple de militaires en 1945. Cary Grant se débat avec sa virilité, qu’il cache sous une jupe. Travestissement et personnage féminin déterminé, les thèmes fétiches de Hawks dans une comédie qui raille l’armée américaine et envoie valser tous les stéréotypes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 28 mar 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Amours d'Astrée et de Céladon"><xTitre>Les Amours d’Astrée et de Céladon&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Eric Rohmer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie-Espagne. 2006. 110’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Andy&#xA0;Gillet, Stéphanie&#xA0;Crayencour, Cécile&#xA0;Cassel.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les amours tourmentées d’un pâtre et d’une bergère, d’après le roman d’Honoré d’Urfé (1607). Avec l’aide des nymphes et des druides, l’un devra ruser, jusqu’au travestissement, pour que l’autre retrouve désir et passion, dans un crescendo de sensualité. L’ultime film de Rohmer.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 30 mar 17h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Noël Herpe&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Buster s'en va en guerre"><xTitre>Buster s’en va en guerre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Doughboys)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Edward Sedgwick&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1930. 81’. Vidéo. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Buster&#xA0;Keaton, Sally&#xA0;Eilers, Cliff&#xA0;Edwards.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un jeune millionnaire amoureux et désœuvré s’enrôle par erreur dans l’armée. Un Buster Keaton parlant, qui vaut pour son numéro de ukulélé chanté et sa scène de danse travestie, au burlesque corporel sans égal.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 06 avr 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre>C’est l’homme&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Noël Herpe&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2010. 30’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Noël&#xA0;Herpe, Hovnatan&#xA0;Avédikian, Mayel&#xA0;Elhajaoui.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La descente aux enfers d’un homme qui sort dans la rue, vêtu des habits de sa femme. Noël Herpe aborde les questions du travestissement et du sadomasochisme dans une forme radicale, au point de susciter le malaise et de voir son film interdit aux moins de 16 ans.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Des garçons de province&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Gaël Lépingle&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2022. 84’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Léo&#xA0;Pochat, Yves&#x2011;Batek&#xA0;Mendy, Édouard&#xA0;Prévot.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Loin de l’agitation citadine, trois récits, trois trajectoires de garçons qui aiment les garçons, comme autant d’espaces de désir, de possibilités et de rêve, reliés par le fil du travestissement.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Me 10 avr 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Noël Herpe et Gaël Lépingle&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme><film title="La Cage aux folles"><xTitre>La Cage aux folles&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Édouard Molinaro&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1978. 105’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ugo&#xA0;Tognazzi, Michel&#xA0;Serrault, Michel&#xA0;Galabru.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Adaptation d’une pièce de boulevard à succès, la vie d’un vieux couple homosexuel, propriétaire d’un club de travestis. Derrière la performance caricaturale de Michel Serrault, un message de tolérance assez transgressif pour l’époque, dans un sommet de drôlerie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 04 avr 20h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Certains l'aiment chaud"><xTitre>Certains l’aiment chaud&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Some Like It Hot)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Billy Wilder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1959. 120’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marilyn&#xA0;Monroe, Tony&#xA0;Curtis, Jack&#xA0;Lemmon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour échapper à la mafia, deux musiciens déguisés en femmes se mêlent à la troupe d’un orchestre féminin. Un indispensable de «&#xA0;la comédie du travestissement&#xA0;», d’une grande modernité dans son approche du machisme, de l’ambigüité sexuelle et de la féminité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 31 mar 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Fanfare d'amour"><xTitre>Fanfare d’amour&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Richard Pottier&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1935. 112’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Fernand&#xA0;Gravey, Julien&#xA0;Carette, Betty&#xA0;Stockfeld.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux musiciens au chômage se travestissent dans le but d’intégrer un orchestre de femmes. Une des comédies françaises les plus inventives des années 30, qui s’amuse de la confusion des genres et de la frustration, 25 ans avant la version de Billy Wilder, <xMiniTexte_Italic>Certains l’aiment chaud</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 07 avr 15h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Glen or Glenda"><xTitre>Glen or Glenda&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Edward D. Wood Jr.&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953. 67’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Daniel&#xA0;Davis, Béla&#xA0;Lugosi, Lyle&#xA0;Talbot.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Immersion dans la psyché d’un cinéaste qui aimait se travestir, le premier film-ovni d’Ed Wood s’intéresse à l’histoire d’un homme féru de vêtements féminins, avec dans le rôle du scientifique narrateur, celui qui deviendra son acteur fétiche&#xA0;: Bela Lugosi.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 07 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Jardins en automne"><xTitre>Jardins en automne&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Otar Iosseliani&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2005. 121’. 35&#xA0;mm. VF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Séverin&#xA0;Blanchet, Michel&#xA0;Piccoli, Muriel&#xA0;Motte.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Paris, un ministre perd son poste, puis sa maîtresse, et retrouve le plaisir d’une existence sans contrainte. Un éloge de la douceur de vivre, aussi burlesque que poétique, avec une apparition de Michel Piccoli, en vieille mère à chignon, absolument hilarante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 10 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre>Les Jours d’automne&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mario Fanfani&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2013. 20’&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Un groupe d’hommes joue à être des femmes en toute liberté dans les années 60.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Les Nuits d’été&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Mario Fanfani&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2013. 100’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Guillaume&#xA0;de&#xA0;Tonquédec, Jeanne&#xA0;Balibar, Nicolas&#xA0;Bouchaud.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur fond de guerre d’Algérie, la double vie d’un respectable notaire de province qui ne se reconnaît pas dans les modèles imposés par son époque et son environnement social. En questionnant la notion de virilité, le film aborde la liberté de conscience et l’engagement politique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Ve 29 mar 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Mario Fanfani&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme><film title="Le Locataire"><xTitre>Le Locataire&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Roman Polanski&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1975. 125’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Roman&#xA0;Polanski, Isabelle&#xA0;Adjani, Shelley&#xA0;Winters.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Fruit d’un complot ou symptômes d’une paranoïa naissante, la descente aux enfers du nouveau locataire d’un immeuble parisien constitue un sommet d’angoisse kafkaïenne, dans une montée en tension implacable. L’un des meilleurs films de Polanski.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 01 avr 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Madame Doubtfire"><xTitre>Madame Doubtfire&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Mrs. Doubtfire)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Chris Columbus&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1993. 125’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Robin&#xA0;Williams, Sally&#xA0;Field, Pierce&#xA0;Brosnan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour garder le lien avec ses enfants dont il n’a plus la garde, un père décide de se métamorphoser en parfaite nounou dévouée. Perruque, maquillage et robe aux plis impeccables, Robin Williams devient une impétueuse Mrs Doubtfire, se brodant un personnage d’anthologie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 01 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre>Les Paradis perdus&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Hélier Cisterne&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2007. 30’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Julie&#xA0;Duclos, Philippe&#xA0;Duclos, Marie&#xA0;Matheron.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pendant la révolte de Mai 68, une jeune fille découvre que son père pratique le cross-dressing. Inspiré du livre de photos <xMiniTexte_Italic>Casa Susanna</xMiniTexte_Italic>, cercle clandestin de travestis américains, à la fin des années 50.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Les Poupées du diable&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(The Devil Doll)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tod Browning&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1936. 79’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lionel&#xA0;Barrymore, Maureen&#xA0;O'Sullivan, Frank&#xA0;Lawton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Accusé d’un meurtre qu’il n’a pas commis, un homme revient se venger en utilisant l’invention maléfique d’un couple de scientifiques. Grimé en vieille marchande de poupées organiques, Lionel Barrymore déploie son plan du crime parfait, au cœur d’un petit théâtre délicieusement macabre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Je 28 mar 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Hélier Cisterne&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme><film title="Priscilla, folle du désert"><xTitre>Priscilla, folle du désert&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Adventures of Priscilla, Queen of the Desert)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Stephan Elliott&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Australie. 1993. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Terence&#xA0;Stamp, Hugo&#xA0;Weaving, Guy&#xA0;Pearce.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une traversée du désert australien par deux travestis et un transexuel. Boas, paillettes, talons aiguilles et musique disco, un road movie festif et la plus flamboyante des réponses face à l’homophobie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 06 avr 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Pulsions"><xTitre>Pulsions&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Dressed to Kill)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Brian De Palma&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1980. 104’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael&#xA0;Caine, Angie&#xA0;Dickinson, Nancy&#xA0;Allen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le meurtre d’une femme, sujette à des fantasmes érotiques. Avec <xMiniTexte_Italic>Psychose</xMiniTexte_Italic> d’Hitchcock pour référentiel, de Palma signe un thriller sidérant, qui rassemble tous les motifs du cinéaste (double, manipulation, voyeurisme) dans une surenchère de virtuosité technique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 30 mar 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Souris qui rugissait"><xTitre>La Souris qui rugissait&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Mouse That Roared)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Jack Arnold&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1959. 83’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#xA0;Seberg, Peter&#xA0;Sellers, William&#xA0;Hartnell.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le Duché du Grand Fenwick, pays arriéré au bord de la faillite, déclare la guerre aux États-Unis. Peter Sellars incarne trois personnages (dont celui de la Grande-Duchesse) dans une satire de la guerre froide, truffée d’anachronismes et d’humour british.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 06 avr 17h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Tootsie"><xTitre>Tootsie&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sydney Pollack&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1982. 117’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dustin&#xA0;Hoffman, Jessica&#xA0;Lange, Teri&#xA0;Garr.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Acteur sans emploi, Michael se crée un alter ego féminin qui lui vaut une soudaine notoriété. Avec un Dustin Hoffman au sommet, une comédie sur l’identité sexuelle, doublée d’une satire du monde du spectacle parfaitement réjouissante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 27 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Noël Herpe&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Triple Écho"><xTitre>Triple Écho&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Triple Echo)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Michael Apted&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1972. 94’. Numérique. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Glenda&#xA0;Jackson, Oliver&#xA0;Reed, Brian&#xA0;Deacon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le travestissement comme moyen d’échapper aux autorités militaires pendant la Seconde Guerre mondiale. Le premier film de Michael Apted met en scène un trio d’acteurs formidables, au profit d’un drame psychologique tout en finesse et tension.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 04 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Victor Victoria"><xTitre>Victor Victoria&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Blake Edwards&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1981. 193’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Julie&#xA0;Andrews, James&#xA0;Garner, John&#xA0;Rhys&#x2011;Davies.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux artistes au chômage mettent au point un numéro de cabaret dans le Paris des années 30. Julie Andrews se déguise en homme qui se déguise en femme. Une merveille de comédie musicale, où le burlesque et les quiproquos servent à mieux tordre les stéréotypes de genre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 31 mar 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="The Rocky Horror Picture Show"><xTitreSousCycle>The Rocky Horror Picture Show&#xA;</xTitreSousCycle><xTexteSousCycle>Devenu culte, le <xTexteSousCycle_Italic>Rocky Horror Picture Show</xTexteSousCycle_Italic> rencontre pourtant à sa sortie un échec retentissant. Le film est relégué en séance de minuit dans un cinéma new-yorkais, où un groupe de fans déguisés revient chaque semaine, reprenant en chœur chansons et répliques. Le spectacle se passe autant à l’écran que dans la salle, pour un résultat inattendu, la projection perturbée&#xA0;! Depuis plus de 45 ans, le film est projeté chaque semaine à Paris, avec des troupes d’amateurs, dont The Time Slips. Pour accompagner la séance de l’incontournable comédie musicale rock à la Cinémathèque, ces joyeux passionnés viennent livrer une performance subversive, décadente, et loufoque. Les spectateurs sont encouragés à venir costumés, à chanter et à danser le Time-Warp (la danse mythique du film). <xTexteSousCycle_Italic>Don’t dream it, be it!&#xA;</xTexteSousCycle_Italic></xTexteSousCycle><film title="The Rocky Horror Picture Show"><xTitre_First>The Rocky Horror Picture Show&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Jim Sharman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne-États-Unis. 1975. 98’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tim&#xA0;Curry, Susan&#xA0;Sarandon, Barry&#xA0;Bostwick.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Brad et Janet tombent en panne devant l’étrange manoir du Dr Frank-N-Furter, scientifique travesti. Le point de départ d’une comédie d’épouvante, sexuellement débridée, glam-rock et déjantée, dont le succès à travers le monde ne cesse de faire danser et chanter.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 30 mar 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>