<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Le flou au cinéma"><enTete><xTitreCycle>Le flou au cinéma&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>9 - 11 mai 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>In Water</xActionFilms>, par Juliette Degennes et Émilia Philippot&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 09 mai 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Il n'y aura plus de nuit</xActionFilms>, par Éléonore Weber&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 11 mai 15h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Une sélection de trois longs métrages ainsi que d’une série de courts qui jouent du flou comme dispositif esthétique et motif plastique, à l’occasion de l’exposition «&#xA0;Dans le Flou, une autre vision de l’art de 1945 à nos jours&#xA0;» au musée de l’Orangerie. «&#xA0;Le flou au cinéma peut être aussi éloquent que la netteté. Il peut suggérer une pensée, un souvenir ou un rêve, en nous faisant percevoir l’essence des choses plutôt que leurs contours.&#xA0;» (Andreï Tarkovski).&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Dans le flou&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>«&#xA0;Une image stable et achevée coupe les ailes à l’imagination.&#xA0;» (Gaston Bachelard, 1963)&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>L’esprit humain cherche sans cesse à endiguer le flou, par son besoin fondamental de clarté. Le flou ressort pourtant de la matière même de notre expérience, une matière encore indistincte, qui s’étale dans la durée, dans l’épaisseur du monde. Il faut pour lui faire place contrer notre propension première à distinguer et à discerner, en donnant toute sa place au regardeur. Cette position, contre-intuitive si l’on peut dire, n’est pas sans inconfort dans la mesure où elle nous oblige, finalement, à désapprendre la routine d’une lecture univoque de l’œuvre.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>C’est ce que nous invitent à faire les artistes&#xA0;: qu’ils proposent une esthétique du transitoire, de la précarité du visible qui s’accorde naturellement avec des sujets eux-mêmes mouvants, ou qu’ils prônent une véritable esthétique de l’instable, qui porterait témoignage des inquiétudes du monde. Le flou agirait ainsi comme le moyen privilégié d’expression d’un monde où l’instabilité prime et où la visibilité s’est brouillée. La photographie et le film expérimentent en première ligne ses qualités expressives, dans l’esthétique moderniste du premier XX<sup>e</sup> siècle, à une époque où règne l’image en mouvement et où les mécanismes inconscients de la pensée sont un nouveau champ d’exploration pour les artistes.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>C’est toutefois sur les ruines de l’après-Seconde Guerre mondiale qu’une esthétique du flou s’enracine véritablement dans les arts plastiques et visuels et déploie sa dimension proprement politique. Devant l’érosion des certitudes, les créateurs, prenant acte d’un bouleversement profond de l’ordre du monde, s’emparent du flou comme d’une stratégie nécessaire. Après la découverte des camps de concentration, face à l’impossibilité de représenter l’irreprésentable, le flou vient voiler une réalité que le regard ne peut soutenir. Dans le même temps, il vient aussi paradoxalement nous forcer à faire la mise au point, nous obligeant de ce fait à nous attarder sur l’image, à regarder cette réalité en face.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>L’exposition «&#xA0;Dans le flou, une autre vision de l’art de 1945 à nos jours&#xA0;» explore cette question en contexte muséal, en présentant une sélection d’œuvres, de la peinture à la sculpture en passant par la vidéo ou la photographie. L’usage du flou au cinéma, vaste champ incontournable pour explorer le flou dans toutes ses dimensions, trouve son expression à travers une programmation associée conviant quelques œuvres majeures particulièrement significatives qui permettent une approche plus large et complémentaire du sujet.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>En regard du parcours proposé au musée de l’Orangerie, les projections de ce cycle éclairent, différemment, le double mouvement de dissimulation/révélation qui constitue l’un des ressorts principaux de l’usage du flou par les artistes. Sur la toile du peintre comme sur l’écran de cinéma, le flou s’y révèle comme une manière de prendre acte de notre impossibilité de témoigner du monde, d’en «&#xA0;rendre compte dans sa fluidité, son éphémérité, son inexactitude&#xA0;» (Jean Baudrillard) et place le regardeur/spectateur exactement dans cet espace où il peut interroger le monde tel qu’il est&#xA0;: celui de l’interstice, de l’entre-deux.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Claire Bernardi et Émilia Philippot&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="In Water"><xTitre_First>In Water&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Mul-an-e-seo)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Hong Sang-soo&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Corée. 2023. 61’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Shin&#xA0;Seok&#x2011;ho, Ha&#xA0;Seong&#x2011;guk.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur l’île de Jeju, trois jeunes cinéastes se mettent en quête d’une histoire à raconter. Hong Sang-soo transforme le flou en personnage à part entière, érigé comme métaphore de l’incertitude et de la mémoire, pour faire naître un nouveau langage de cinéma. Une œuvre radicale, véritable déambulation onirique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 09 mai 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective. Séance présentée par Juliette Degennes et Émilia Philippot&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="The Text of Light"><xTitre>The Text of Light&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Stan Brakhage&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1974. 70’. 16&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Brakhage élabore une photographie accélérée de livres et de peintures, réalisée à travers un cendrier en verre, dans un épatant jeu de reflets et de textures influencé par Turner.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 10 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Harry dans tous ses états"><xTitre>Harry dans tous ses états&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Deconstructing Harry)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Woody Allen&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1997. 97’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Woody&#xA0;Allen, Caroline&#xA0;Aaron, Kirstie&#xA0;Alley, Robin&#xA0;Williams, Demi&#xA0;Moore.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les tourments d’un écrivain en crise, envahi par ses névroses. Avec un humour noir décapant, Allen orchestre une auto-analyse, qui explore la recherche de sens au fil de situations cocasses et absurdes. Fidèle à ses thématiques fétiches, il signe surtout une satire du monde artistique, avec un casting survolté&#xA0;–&#xA0;dont Robin Williams, hilarant en acteur flou.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 10 mai 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Il n'y aura plus de nuit"><xTitre>Il n’y aura plus de nuit&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Éléonore Weber&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2020. 76’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nathalie&#xA0;Richard.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Grâce à des images filmées par caméra thermique lors d’opérations en Afghanistan, en Irak et au Pakistan, Éléonore Weber livre un point de vue unique sur les conflits contemporains à l’ère technologique. Une expérience visuelle et sonore intense, doublée d’une réflexion percutante sur la déshumanisation de la guerre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 11 mai 15h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Éléonore Weber&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><programme title="[Sans titre] (6 films)"><xTitre>Shockingly Hot&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Stan Brakhage&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1996. 4’. 16&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Par le biais de techniques expérimentales comme le grattage direct sur pellicule, le cinéaste crée une exploration visuelle des effets de la chaleur, le temps d’une expérience sensorielle brute.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>The Wold Shadow&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Stan Brakhage&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1972. 3’. 16&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Dans une atmosphère onirique et mystérieuse, Brakhage rend hommage au «&#xA0;dieu de la forêt&#xA0;» en plaçant du verre sur un chevalet entre sa caméra et les arbres. Une promenade contemplative, propice au dépaysement.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Thunder&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Takashi Itō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1982. 5’. 16&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Une femme se couvre et se découvre le visage avec ses mains dans un immeuble de bureaux vides. Takashi Itō compose une série de diapositives photographiques pour une quête imaginaire aux visions fantasmatiques.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Fire of Waters&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Stan Brakhage&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1965. 7’. 16&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Inspiré par une lettre du poète Robert Kelly, Brakhage filme la relation entre lumière, couleur et éléments naturels. Une confrontation lyrique et abstraite, arbitrée par le passage du temps.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Dizziness&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Takashi Itō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 2001. 13’. 16&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Deux jeunes filles voient leurs vies bousculées après avoir assisté à une tentative de suicide. Sur une bande-son troublante, images bicolores et saturées captent un ensemble de présences fantomatiques.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Anticipation of the Night&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Stan Brakhage&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1958. 39’. 16&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Six ans après ses débuts de cinéaste expérimental, Brakhage imagine un voyage mental, construit autour de flashs éprouvés par un homme avant son suicide. D’accélérations en ralentis, il additionne les jeux de couleurs et de contrastes dans l’un des films marquants du genre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 11 mai 17h30&#x202F;-&#x202F;LE&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle></cycle>