<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Sergueï Paradjanov"><enTete><xTitreCycle>Sergueï Paradjanov&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>5 - 13 décembre 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Avant-première"><xActionSectionTitre>Avant-première&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Paradjanov, le dernier collage</xActionFilms>,  Séance présentée par Ani Hamel&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Lu 09 déc 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Sayat Nova : La Couleur de la grenade</xActionFilms>, avec Érik Bullot&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 07 déc 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Paradjanov, le dernier collage</xActionFilms>, par Ani Hamel&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Lu 09 déc 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Sergueï Paradjanov, le rebelle</xActionFilms>, par Patrick Cazals&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 11 déc 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Empêché par le pouvoir soviétique, emprisonné une partie de sa vie, Paradjanov n’aura pu enflammer le cinéma que de quelques flèches iridescentes. Tels <xOuvertureParagraphe_Italic>Les Chevaux de feu</xOuvertureParagraphe_Italic> ou <xOuvertureParagraphe_Italic>Sayat Nova&#xA0;: La Couleur de la grenade</xOuvertureParagraphe_Italic>, qui restent aujourd’hui encore des films sans équivalent, fous et baroques, torrents d’images poudrées d’or que l’on pourra redécouvrir, aux côtés de raretés, dans de toutes nouvelles restaurations. «&#xA0;Dans le temple du cinéma il y a des images, de la lumière et de la réalité. Sergueï Paradjanov était le maître de ce temple.&#xA0;» (Jean-Luc Godard)&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Sergueï Paradjanov, le cinéaste-poète&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Né de parents arméniens à Tbilissi (Géorgie), formé au VGIK, l’école de cinéma russe, et employé pendant la majeure partie de sa carrière au studio Dovjenko de Kiev, Sergueï Paradjanov a été le grand cinéaste surréaliste de l’Union soviétique. Il a exploré différents domaines, écrit, mis en scène, mais a aussi été son propre chorégraphe. Il dessinait beaucoup et, lorsqu’il ne pouvait pas faire de films, réalisait des collages et assemblages dadaïstes, à la façon de Joseph Cornell. Mais ce que l’on retient surtout, c’est son cinéma-poésie, unique, qui associe tableaux animés, fouillés et construits, à une approche narrative très «&#xA0;staccato&#xA0;».&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Par-delà les frontières&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>La renommée internationale de Paradjanov coïncide avec la fin de l’ère Khrouchtchev, quand sort <xPresentationParagraphe_Italic>Les Chevaux de feu</xPresentationParagraphe_Italic> (1965), adaptation délirante du roman <xPresentationParagraphe_Italic>Les Ombres des ancêtres oubliés</xPresentationParagraphe_Italic> de Mykhaïlo Kotsioubynsky, somptueusement photographiée par le chef opérateur Youriï Illienko. D’une célébration du folklore et des mythes régionaux houtsoules, Paradjanov tire une comédie musicale primitiviste et psychédélique. En ouvrant son film sur un hommage à <xPresentationParagraphe_Italic>L’Enfance d’Ivan</xPresentationParagraphe_Italic>, il fait des débuts d’Andreï Tarkovski la première pierre sur son chemin de Damas. Tarkovski et Paradjanov ont tous deux réveillé l’idée d’un cinéma poétique&#xA0;–&#xA0;par opposition à un cinéma de prose, celui des œuvres muettes de Dovjenko, comme <xPresentationParagraphe_Italic>La Terre</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;–, et les idées formalistes de Victor Chklovski, qui travaillera plus tard avec Paradjanov. <xPresentationParagraphe_Italic>Les Chevaux de feu</xPresentationParagraphe_Italic> inspirera ainsi toute une école poétique de cinéma, à Kiev, mais aussi dans les régions frontalières soviétiques, y compris chez des cinéastes tels que Tengiz Abuladze en Géorgie, Bolotbek Chamchiev au Kirghizistan et Ali Khamraev en Ouzbékistan.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Si <xPresentationParagraphe_Italic>Les Chevaux de feu</xPresentationParagraphe_Italic> marque la «&#xA0;révélation&#xA0;» Paradjanov en cinéaste ouvertement poétique, c’est en réalité l’apogée de près d’une décennie de films réalisés dans l’ombre, qu’il faut aujourd’hui réévaluer. Le réalisme socialiste, esthétique officielle des arts soviétiques du début des années 30 jusqu’au milieu des années 50, était alors en plein déclin. Les premiers films de Paradjanov arpentent des territoires familiers&#xA0;: conte de fées, comédie musicale, etc. Son tout premier long métrage, <xPresentationParagraphe_Italic>Andriech</xPresentationParagraphe_Italic> (1954) est une merveilleuse plongée moldave dans le fantastique, entre matte painting, «&#xA0;drama&#xA0;» et fards à paupières. À l’inverse, <xPresentationParagraphe_Italic>Le Premier Gars</xPresentationParagraphe_Italic> (1958), bien que souvent présenté comme pur produit du réalisme socialiste, s’apparente plutôt, à y regarder de près, à un pastiche affectueux&#xA0;–&#xA0;une sorte de <xPresentationParagraphe_Italic>Parapluies de Cherbourg</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;–, destiné à un public fatigué des comédies musicales soviétiques de Grigori Alexandrov et Ivan Pyriev.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Né en 1924 dans ce qui était alors la République soviétique de Transcaucasie, Paradjanov meurt en 1990, un an après la chute du mur de Berlin, un an avant l’effondrement de l’URSS. Son style de vie, sa sexualité, mais aussi ses affinités notoires avec les nationalistes ukrainiens lui valent de passer une grande partie des années 70 dans des camps de travail. Dans les décennies qui suivent sa mort, Paradjanov devient, en Arménie, en Géorgie et en Ukraine, un symbole de l’identité post-soviétique, et son statut de martyr efface son orientation sexuelle. Tout comme Sayat-Nova, le poète arménien du XVIII<sup>e</sup> siècle au cœur de son film le plus célèbre (<xPresentationParagraphe_Italic>Sayat Nova&#xA0;: La Couleur de la grenade</xPresentationParagraphe_Italic>, 1969), Paradjanov s’est construit l’image d’un barde, héraut du Caucase tout entier, et non d’une seule nation. De fait, son dernier film, <xPresentationParagraphe_Italic>Achik Kerib, conte d’un poète amoureux</xPresentationParagraphe_Italic> (1988), d’après l’œuvre du poète russe Lermontov, est une production géorgienne entamée à la veille de la première guerre arméno-azerbaïdjanaise, et célèbre la culture et la tradition azéries.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>L’esclave de la beauté&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Les appartenances ethniques de Paradjanov et son style de vie ouvertement queer ne devraient pas éclipser ses considérables contributions formelles au cinéma. Chklovski et Tarkovski ont écrit un jour qu’en seulement deux films, Paradjanov avait changé le langage cinématographique en Union soviétique, et même dans le monde entier. Si Artavazd Pelechian, son contemporain arménien, cherche à mettre à distance, à travers le montage, les éléments constitutifs du cinéma, Paradjanov, lui, s’efforce d’effacer le montage, pour une conception plus poétique, tout en rythme, rimes et répétitions visuelles. Adoptant la plupart du temps une approche anachronique du temps cinématographique, les derniers films de Paradjanov sont tout à la fois de notre temps, évocateurs d’un passé d’avant la révolution, et prophéties de l’avenir trouble du bloc soviétique.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Quasi contemporain de Pier Paolo Pasolini (dont il était un grand admirateur), Paradjanov forge des analogies entre cinéma et différents genres de peinture&#xA0;–&#xA0;«&#xA0;ciné-fresques&#xA0;», images de miniatures arméniennes... Tout comme Pasolini, il choisit ses acteurs pour leurs traits, privilégiant l’expression à l’interprétation. Malgré la richesse folklorique de ses films, le réalisme ethnographique ne l’a jamais vraiment intéressé. Contrairement à Tarkovski, il n’est ni religieux ni spirituel, mais plutôt «&#xA0;esclave de la beauté&#xA0;»&#xA0;–&#xA0;architecture, poteries, instruments de musique et autres artisanats régionaux. À l’instar de Kenneth Anger, Maya Deren ou des actionnistes viennois, il invente ses propres rituels, à mi-chemin entre l’alchimie et le chamanisme. Avec Buster Keaton, Eisenstein et Walerian Borowczyk, il est aussi l’un des plus grands «&#xA0;accessoiristes&#xA0;» de cinéma&#xA0;: accumulant les objets, il les traite comme de véritables stars, les gratifiant de gros plans amoureux. Chez lui, la transcendance esthétique l’emporte sur la politique. Dans son travail comme dans sa vie, Paradjanov est attiré par les minorités, ethniques ou sexuelles. Tout comme Jack Smith, cet autre grand poète expérimental <xPresentationParagraphe_Italic>camp</xPresentationParagraphe_Italic>, Paradjanov, sans honte, fétichise l’Orient et, tout particulièrement dans ses dernières œuvres, se montre un fervent adepte du kitsch.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Si les publicités et les clips recyclent aujourd’hui à travers leur langage la poésie de Paradjanov, l’imagerie du cinéaste reste provocante, continuant de détourner les modes de pensée dominants, qu’il s’agisse du naturalisme cinématographique ou des représentations de genre. Finalement, la plus grande création de Paradjanov aura sans doute été sa propre personne. Comme mythe, et comme symbole immuable de la résistance contre toute forme de conformité et de banalité, à l’époque soviétique, et aujourd’hui encore.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Daniel Bird&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Achik Kerib, conte d'un poète amoureux"><xTitre_First>Achik Kerib, conte d’un poète amoureux&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Achik-Kerib)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sergueï Paradjanov, David Abachidze&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1988. 80’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Yuri&#xA0;Mgoyan, Sofiko&#xA0;Chiaureli, Ramaz&#xA0;Chkhikvadze.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec le désir perpétuel de bâtir des ponts entre les différentes cultures, Paradjanov conte l’histoire d’un troubadour musulman, qui a mille jours pour faire fortune afin d’épouser la fille d’un riche marchand. Présenté à la Mostra de Venise, le dernier film achevé du cinéaste est dédié à son ami Andreï Tarkovski.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 08 déc 17h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Ve 13 déc 20h45&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Andriech"><xTitre>Andriech&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sergueï Paradjanov, Yakov Bazelyan&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1954. 73’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kostantin&#xA0;Russu, Nodar&#xA0;Šašik&#x2011;ogly, Ljudmila&#xA0;Sokolova.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un jeune pâtre se voit offrir par Vainovan, patron des bergers, une flûte enchantée qui procure de la joie à tous ceux qui l’écoutent, mais dont la mélodie éveille la colère d’un sorcier malfaisant. Version longue du film de fin d’études de Paradjanov, <xMiniTexte_Italic>Andriech</xMiniTexte_Italic> dévoile son goût pour la magie et le surréalisme folklorique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 06 déc 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Les Chevaux de feu"><xTitre>Les Chevaux de feu&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Teni zabytykh predkov)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sergueï Paradjanov&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1965. 97’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ivan&#xA0;Mikolaitchouk, Larissa&#xA0;Kadochnikova, Tatiana&#xA0;Bestaïeva.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans les Carpates orientales où vit le peuple houtsoul, l’histoire d’amour impossible entre Ivan et Marichka, originaires de deux familles rivales. Un <xMiniTexte_Italic>Roméo et Juliette</xMiniTexte_Italic>, riche en folklore et en symboles religieux, qui relie les thèmes de l’amour, de la mort et du deuil au règne végétal et aux croyances ancestrales. Souvenirs, rêves et visions s’entremêlent pour former un récit anticonformiste et novateur, transcendé par la caméra virevoltante de Paradjanov, qui puise son inspiration dans la palette des peintres ukrainiens. Ethnographiques, poétiques, métaphysiques, les douze chapitres des <xMiniTexte_Italic>Chevaux de feu</xMiniTexte_Italic>, d’une beauté vertigineuse, permettent au cinéaste d’accéder à la renommée internationale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 05 déc 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Je 12 déc 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="La Légende de la forteresse de Souram"><xTitre>La Légende de la forteresse de Souram&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Leguenda o Souramskoï kreposti)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sergueï Paradjanov, David Abachidze&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1984. 90’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Veriko&#xA0;Anjaparidze, Dudukhana&#xA0;Tserodze, Sofiko&#xA0;Chiaureli.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La légende veut qu’un beau garçon doive se faire emmurer vivant sous le toit d’une forteresse pour l’empêcher de s’écrouler. Après des années de silence et de goulag, Paradjanov s’approprie un célèbre conte géorgien sur le sacrifice, l’héroïsme et la liberté. Dans un enchevêtrement de tableaux somptueux, riches en symboles et cérémonials, les 17 chapitres qui composent le récit racontent le chemin tragique de chacun des personnages, comme un hommage que le cinéaste dédie «&#xA0;aux vaillants guerriers de tous les temps, qui donnèrent leur vie pour défendre leur patrie&#xA0;».&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 08 déc 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Ve 13 déc 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Premier Gars"><xTitre>Le Premier Gars&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Pervyï paren)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sergueï Paradjanov&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1958. 83’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Grigori&#xA0;Karpov, Lioudmila&#xA0;Sossioura, Youri&#xA0;Satarov.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Jaloux des autres gars du kolkhoze, le naïf et peu habile Youchka tente de devenir un bon footballeur afin de gagner le cœur d’Odarka, une fille du Komsomol (jeunesses communistes). Derrière l’œuvre de jeunesse à consonance idéologique, une comédie doucement acidulée, parfois burlesque, qui réunit les éléments du folklore et de la nature dans un hymne à la joie de vivre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 06 déc 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Rhapsodie ukrainienne"><xTitre>Rhapsodie ukrainienne&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Oukrainskaïa rapsodia)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sergueï Paradjanov&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1961. 78’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Olga&#xA0;Petrenko, Eduard&#xA0;Kochman, Youri&#xA0;Gouliaev.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur fond de Seconde Guerre mondiale qui sépare les amants, le portrait d’une villageoise devenue cantatrice à succès. Des rues de Paris aux champs de ruines, la rhapsodie de Paradjanov se pare des couleurs du mélodrame en Sovcolor, dans un récit livré par bribes, reliées par la musique et le chant d’un lyrisme flamboyant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 07 déc 18h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Sayat Nova : La Couleur de la grenade"><xTitre>Sayat Nova&#xA0;: La Couleur de la grenade&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Sayat-Nova / Tsvet granata)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sergueï Paradjanov&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1969. 79’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sofiko&#xA0;Tchiaoureli, Melkop&#xA0;Alekian, Vilen&#xA0;Galstian, Georgi&#xA0;Gegeckori.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Fruit d’une recherche formelle qui tient autant du rêve que du fantasme contre l’ordre établi, <xMiniTexte_Italic>Sayat Nova</xMiniTexte_Italic> revisite l’histoire du poète du même nom, troubadour du XVIII<xSup>e</xSup> siècle, connu pour avoir écrit en arménien, géorgien et azéri. Une diversité culturelle que Paradjanov transpose dans une série de tableaux vivants, soigneusement composés, où chaque couleur, texture et geste deviennent les fils multiples d’une tapisserie aussi harmonieuse qu’énigmatique. Une célébration de l’identité transcaucasienne qui vaut au cinéaste censure et emprisonnement, et dont l’esthétique visuelle unique inspirera nombre d’artistes, de Godard à Lady Gaga.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Érik Bullot"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Érik Bullot&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Juliette Armantier&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>Sayat Nova</xMiniTexte_Italic> est le film de la première fois. Chaque vision renouvelle notre surprise. Nous le découvrons sous un nouvel angle à chaque séance, comme un cristal. On s’aperçoit avec ravissement que les objets circulent d’un plan à l’autre comme autant de rimes. Les situations se font écho de façon énigmatique. Une combinatoire infinie se met en place, qui actualise le vœu d’un cinéma de poésie.&#xA0;—&#xA0;Érik Bullot&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 07 déc 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film&#xA0;+&#xA0;dialogue&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance_VSpace><xInfosSeance>Je 12 déc 20h45&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMentionGroupe>Film seul&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></conf></groupe><film title="Une petite fleur sur la pierre"><xTitre>Une petite fleur sur la pierre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Tsvetok na kamne)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sergueï Paradjanov&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1962. 75’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Boris&#xA0;Dmokhovski, Grigori&#xA0;Karpov, Lioudmila&#xA0;Tcherepanova.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La chronique d’une cité minière du Donbass, infiltrée par une secte religieuse. Commencé par Anatoly Slesarenko, le tournage, marqué par la mort accidentelle de l’actrice Inna Bordujenko, fut repris par Paradjanov, dont les idées visuelles imprègnent cette œuvre de commande à l’intrigue de propagande antireligieuse.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 07 déc 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Courts métrages"><xTitreSousCycle>Courts métrages&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (5 films)"><xTitre_First>Arabesque sur le thème de Pirosmani&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Arabeski na temou Pirosmani)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sergueï Paradjanov&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1986. 20’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Hommage à l’artiste le plus populaire de Géorgie, une recomposition ciné-poétique de l’œuvre du peintre primitif Pirosmani, comme un voyage dans l’histoire et la culture du peuple géorgien.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Doumka&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Sergueï Paradjanov&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1957. 25’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Pour son premier documentaire produit par les studios Dovjenko à Kiev, Paradjanov filme le chœur d’État ukrainien, célèbre pour ses chants folkloriques <xMiniTexte_Italic>a cappella</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Les Fresques de Kiev&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Kievskie freski)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sergueï Paradjanov&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1966. 13’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tengiz&#xA0;Atchvadze, Via&#xA0;Artman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À partir des vestiges d’un film censuré par les autorités qui demandent sa destruction, Paradjanov réalise une mosaïque d’images sur le destin d’une famille disloquée par la guerre, et amorce le tournant esthétique pleinement révélé dans <xMiniTexte_Italic>Sayat Nova</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Hagop Hovnatanian&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Sergueï Paradjanov&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1967. 9’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>La vie culturelle de Tbilissi au XIX<xSup>e</xSup> siècle, à travers le portrait du peintre arménien Hagop Hovnatanian (1806-1881).&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Les Mains d’or&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Zolotye rouki)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sergueï Paradjanov&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1957. 36’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec M.&#xA0;Kindzerskyi, I.&#xA0;Kononenko, Tolia&#xA0;Zajcev.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le savoir-faire et les trésors de l’artisanat ukrainien, vus par Paradjanov.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Me 11 déc 20h45&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle><sousCycle title="Autour de Sergueï Paradjanov"><xTitreSousCycle>Autour de Sergueï Paradjanov&#xA;</xTitreSousCycle><film title="Paradjanov, le dernier collage"><xTitre_First>Paradjanov, le dernier collage&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Krikor Hamel, Rouben Kevorkiantz&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1995. 70’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>L’amour, la mort, l’exil, les amis et les villes où il vécut (Tiflis, Kiev, Erevan) constituent les sept récits de la vie tumultueuse de Paradjanov. Un film hommage, restauré en 2024 par la Cinémathèque française et la productrice Ani Hamel (Kissani Productions) avec le soutien du Fonds de dotation Francis Kurkdjian.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 09 déc 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention> Séance présentée par Ani Hamel&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Sergueï Paradjanov, le rebelle"><xTitre>Sergueï Paradjanov, le rebelle&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Patrick Cazals&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2003&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Portrait du cinéaste arménien de Tbilissi, mort en 1990. L’un des créateurs les plus originaux du XX<xSup>e</xSup> siècle, qui connut de longues années d’emprisonnement en URSS, laisse une œuvre essentielle pour l’histoire du cinéma russe et des peuples caucasiens.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 11 déc 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Patrick Cazals&#xA;</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>