<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Jerry Lewis"><enTete><xTitreCycle>Jerry Lewis&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>8-25 novembre 2023&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Au boulot, Jerry !"><xTitre>Au boulot, Jerry&#x202F;!&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Hardly Working)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Jerry Lewis&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1979. 89’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jerry&#xA0;Lewis, Billy&#xA0;Barty, Roger&#xA0;C.&#xA0;Carmel.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après une absence de huit ans, Jerry Lewis remet en piste son personnage de doux dingue paré à toutes les gaffes. Clown au chômage, il enchaîne les petits boulots aussi vite que les catastrophes. Un retour nimbé de mélancolie. Si l’auguste a vieilli, il n’a rien perdu de son comique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 12 nov 17h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Le Dingue du palace"><xTitre>Le Dingue du palace&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Bellboy)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Jerry Lewis&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1960. 72’. STF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jerry&#xA0;Lewis, Alex&#xA0;Gerry, Bob&#xA0;Clayton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Premier film, coup de génie. Nourri de son duo avec Dean Martin et de sa complicité avec le cinéaste Frank Tashlin, Jerry Lewis passe à la réalisation, puisant aux sources du cinéma et de ses grandes figures burlesques (Stan Laurel, Buster Keaton, les Marx Brothers). Il joue ici le groom d’un grand hôtel, lieu unique dont il exploite toutes les potentialités comiques, posant ainsi les mécanismes du gag selon Jerry&#xA0;: sons, objets, dédoublements, corrélations entre l’espace et le corps, les fondements d’un art du rire sur lesquels l’humoriste va naviguer, en virtuose de l’extravagance, pendant trois décennies.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 08 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;<xMention>Ouverture de la rétrospective</xMention>&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Docteur Jerry et Mister Love"><xTitre>Docteur Jerry et Mister Love&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Nutty Professor)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Jerry Lewis&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1963. 118’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jerry&#xA0;Lewis, Stella&#xA0;Stevens, Del&#xA0;Moore.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Comment montrer des années d’humiliation, quand vous étiez l’abruti (ou "le singe", sympa aussi) à côté du latin lover (Dean Martin) dans le duo le plus célèbre des États-Unis&#x202F;? Et qu’en plus vous avez beaucoup souffert de la rupture&#x202F;? Réponse&#xA0;: Docteur Jerry et Mister Love. — Frédéric Bonnaud

Dans un pastiche du classique de la littérature fantastique, <xMiniTexte_Italic>Docteur Jekyll et Mr. Hyde</xMiniTexte_Italic>, Jerry Lewis recourt aux thèmes du double et du déguisement chers à son âme d’enfant. Objet de toutes les brimades, un professeur de chimie émérite, du genre nigaud, met au point un breuvage qui le métamorphose en Buddy Love, créature vaniteuse au sex-appeal débridé. Le bellâtre rejoint chaque nuit le night-club local, véritable miroir aux alouettes, où il exhibe ses talents de crooner, avant que le corps ingrat du professeur aux mille complexes ne reprenne le dessus. Un numéro d’acteur irrésistible, qui dézingue l’esprit de masse, les préjugés et les héros du monde moderne, avec une fantaisie inépuisable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 23 nov 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Jerry la grande gueule"><xTitre>Jerry la grande gueule&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Big Mouth)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Jerry Lewis&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1966. 95’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jerry&#xA0;Lewis, Harold&#xA0;J.&#xA0;Stone, Susan&#xA0;Bay.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Traque délirante et sans répit, qui permet à Jerry Lewis de revêtir le déguisement familier du <xMiniTexte_Italic>Nutty Professor</xMiniTexte_Italic>. À ses trousses, une bande de gangsters rendus littéralement fous, lorsqu’ils croient reconnaître en lui un dangereux homme-grenouille qu’ils viennent d’abattre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 18 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Jerry souffre-douleur"><xTitre>Jerry souffre-douleur&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Patsy)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Jerry Lewis&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1964. 101’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jerry&#xA0;Lewis, Everett&#xA0;Sloane, Ina&#xA0;Balin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un garçon d’étage promu vedette de music-hall malgré lui. Un sujet en or pour le gagman américain, qui trouve dans la caricature des milieux artistiques d’Hollywood matière à s’interroger sur le jeu d’acteur et, par quelques pirouettes, à en révéler les coulisses.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Mathieu Macheret"><xTitreConf>Dialogue avec Mathieu Macheret&#xA;</xTitreConf><xMentionAnimation>Rencontre animée par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>De tous les films réalisés par Jerry Lewis, <xMiniTexte_Italic>Jerry souffre-douleur</xMiniTexte_Italic> est l’un de plus intégralement mabouls, mais aussi celui qui donne à comprendre son personnage en profondeur parce que, en exposant sa construction étape par étape, il en produit lui-même l’analyse. De la situation de base, Jerry Lewis tire un véritable rituel de possession comique, où son héros traverse tête baissée toutes les strates de l’image et les degrés de représentation pour advenir enfin à lui-même. Un retour aux sources de l’art burlesque. — Mathieu Macheret&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 11 nov 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><groupe><conf title="Jerry Lewis cinéaste"><xTitreConf>Jerry Lewis cinéaste&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Damien Bertrand&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>En 1967, Jerry Lewis enseigne le cinéma à l’Université de Californie du Sud. Il faut bien deux titres pour saisir la portée du livre magnifique issu de ces cours&#xA0;: le français (<xMiniTexte_Italic>Quand je fais du cinéma</xMiniTexte_Italic>) qui désigne le guide pratique construit par le professeur, et l’anglais (<xMiniTexte_Italic>The Total Film-Maker</xMiniTexte_Italic>, le cinéaste complet) qui souligne que cette appétence pour les aspects les plus matériels du cinéma participe entièrement de sa vision singulière. Le 9 novembre, on a cours de cinéma avec Jerry Lewis. — Damien Bertrand&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Je 09 nov 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf><film title="One More Time"><xTitre>One More Time&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jerry Lewis&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1969. 93’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sammy&#xA0;Davis&#xA0;Jr., Peter&#xA0;Lawford, John&#xA0;Wood.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Tournée en Angleterre, une suite du film de Richard Donner, <xMiniTexte_Italic>Sel, poivre et dynamite</xMiniTexte_Italic>. Deux patrons de boîte de nuit du Swinging London se voient mêlés à une affaire de trafiquants et d’agents doubles. Avec en guest-stars de la Hammer, Christopher Lee en Dracula, et Peter Cushing en Dr Frankenstein.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Je 09 nov 21h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;<xMentionGroupe>Film choisi par le conférencier</xMentionGroupe>&#xA;</xInfosSeance_VSpace></film></groupe><groupe><film title="T'es fou Jerry !"><xTitre>T’es fou Jerry&#x202F;!&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Smorgasbord)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Jerry Lewis&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1982. 90’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jerry&#xA0;Lewis, Herb&#xA0;Edelman, Zane&#xA0;Busby.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À presque 60 ans, Jerry Lewis retrouve, une dernière fois, son personnage d’éternel ado inadapté, constamment débordé par les absurdités du monde qui l’entoure. Épuisé par tant d’infortunes, il décide de se confier à un psychanalyste (puisque ses maladresses l’empêchent même de se suicider). L’ultime folie de l’artiste contient tous les motifs (chutes, exagération, anachronisme) et les qualités plastiques (décor, générique) de ses débuts. Mais à l’aune des années 80, la ronde de gags se pare d’une certaine amertume et même de désespoir. Celui d’un comique dépassé par son temps, sur le point de raccrocher la caméra. Seul remède en guise de mot de la fin, une formule magique prescrite par le psy&#xA0;: «&#x202F;Smorgasbord&#x202F;!&#x202F;»&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Damien Bertrand"><xTitreConf>Dialogue avec Damien Bertrand&#xA;</xTitreConf><xMentionAnimation>Rencontre animée par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Avec ce dernier long métrage, Jerry Lewis conjugue les extrêmes&#xA0;: le trait burlesque qui croque les pénibles qui nous entourent, et la pulsion morbide qui nous fait nous déprécier de ne pas savoir leur ressembler. L’arrière-plan de ce film hilarant est si sombre que sa dernière séquence fut édulcorée aux États-Unis. Ici, le trivial non seulement côtoie la philosophie, mais aussi l’exprime. On y verra à quel point la psychanalyse, notamment, est un terrain littéralement glissant.&#xA0;–&#xA0;Damien Bertrand&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 25 nov 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><groupe><film title="Le Tombeur de ces dames"><xTitre>Le Tombeur de ces dames&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Ladies Man)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Jerry Lewis&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1961. 106’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jerry&#xA0;Lewis, Helen&#xA0;Traubel, Kathleen&#xA0;Freeman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Grandiose, musical, onirique et coloré, le deuxième film de Jerry Lewis a tout du show hollywoodien. Un décor hallucinant (une maison de poupées géante), des numéros sophistiqués, des répliques cultes («&#x202F;Geronimo&#x202F;!&#x202F;») et des gags épatants. Nul besoin d’une intrigue subtile (un misogyne converti accepte sans le savoir une place de domestique dans une pension pour demoiselles), le comique destructeur de Jerry mis en scène dans une énumération de saynètes déjantées suffit à plonger le spectateur au cœur d’un virtuose ballet graphique. La caméra est mobile, libre d’emprunter les couloirs, les escaliers et de traverser toutes les portes, alors tout devient possible, comme transformer le désordre et la puérilité en un chef-d’œuvre du burlesque.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Pascale Bodet"><xTitreConf>Dialogue avec Pascale Bodet&#xA;</xTitreConf><xMentionAnimation>Rencontre animée par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Quel âge avait Jerry Lewis quand il a joué dans Le Tombeur de ces dames&#x202F;? 6, 20, 40 ans&#x202F;? 35&#x202F;! Et dans le film on l’appelle le Kid. Il soigne un chagrin d’amour dans une maison de poupées, un monde à l’envers où les filles délaissées deviennent le miroir où il se reconstruit. Pitreries et pouponnage font bon ménage avec ce drôle d’homme à femmes, une habitude avec Jerry Lewis. — Pascale Bodet&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 18 nov 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Le Tombeur de ces dames (version alternative)"><xTitre>Le Tombeur de ces dames (version alternative)&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Ladies Man (alternate version))&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Jerry Lewis&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1961. 95’&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Le film qui valut à Jerry Lewis une large reconnaissance des cinéphiles français, dans une version qui comprend plusieurs scènes inédites, dont une séquence de rêve virtuose, et une intrigue romantique secondaire qui prend naissance dans un mouvement de caméra à couper le souffle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 15 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Tontons farceurs"><xTitre>Les Tontons farceurs&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Family Jewels)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Jerry Lewis&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1965. 100’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jerry&#xA0;Lewis, Donna&#xA0;Butterworth, Sebastian&#xA0;Cabot.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec l’aide de son majordome, une orpheline milliardaire doit choisir son tuteur parmi six oncles, dont un marin sénile, un pilote d’avion fantasque (mention spéciale) et un affreux gangster. L’occasion pour Jerry Lewis d’endosser les sept masques d’une parade pétaradante qui cache une grande tendresse pour ses personnages.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 12 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Trois sur un sofa"><xTitre>Trois sur un sofa&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Three on a Couch)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Jerry Lewis&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1965. 109’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jerry&#xA0;Lewis, Janet&#xA0;Leigh, James&#xA0;Best.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Façon vaudeville, <xMiniTexte_Italic>Trois sur un sofa</xMiniTexte_Italic> manie allègrement le travestissement et le quiproquo, mettant à profit la stratégie d’un artiste peintre&#xA0;: pour libérer sa fiancée psychanalyste (Janet Leigh) de ses obligations professionnelles, il accepte de séduire ses trois patientes névrosées.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 11 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Ya, ya, mon général !"><xTitre>Ya, ya, mon général&#x202F;!&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Which Way to the Front?)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Jerry Lewis&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1969. 96’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jerry&#xA0;Lewis, Jan&#xA0;Murray, John&#xA0;Wood.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pendant la guerre, un milliardaire réformé décide de fonder sa propre armée. Jerry Lewis affirme son antimilitarisme avec une invention propre à faire miroiter toutes les facettes de son jeu, du grimage à la verve absurde. Quelque part entre Groucho Marx et <xMiniTexte_Italic>Le Dictateur</xMiniTexte_Italic> de Chaplin.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 12 nov 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Zinzin d'Hollywood"><xTitre>Le Zinzin d’Hollywood&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Errand Boy)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Jerry Lewis&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1961. 92’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jerry&#xA0;Lewis, Brian&#xA0;Donlevy, Dick&#xA0;Wesson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’envers d’un studio de cinéma, dévoilé par les gaffes d’un garçon de courses. Depuis <xMiniTexte_Italic>Le Dingue du Palace</xMiniTexte_Italic>, Jerry Lewis décline une formule bien rodée&#xA0;: une série de sketches dans un lieu unique, propice aux meilleurs gags. Parmi les plus célèbres, l’imitation d’un puissant patron sur un air de jazz synchrone.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 11 nov 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Autour de Jerry Lewis"><xTitreSousCycle>Autour de Jerry Lewis&#xA;</xTitreSousCycle><film title="Der Clown"><xTitre>Der Clown&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Eric Friedler&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 2016. 115’. Numérique. STF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jerry&#xA0;Lewis, Pierre&#xA0;Étaix, Fredrik&#xA0;Ohlsson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un clown allemand, déporté à Auschwitz, se charge de distraire les enfants destinés à la mort. L’histoire du film maudit de Jerry Lewis, <xMiniTexte_Italic>The Day the Clown Cried</xMiniTexte_Italic>, racontée dans un documentaire qui retrace le mythe d’une œuvre jamais projetée. Avec des interviews du réalisateur, de Pierre Étaix et de Jean-Jacques Beineix, couronnées d’un extrait inédit de trente minutes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 15 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Jerry Lewis"><xTitre>Jerry Lewis&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Jerry Lewis og hans verden)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Annett Wolf&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Danemark. 1972. 42’. Numérique. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jerry&#xA0;Lewis.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En Suède, Annett Wolf capte des instants rares du tournage de <xMiniTexte_Italic>The Day the Clown Cried</xMiniTexte_Italic>, évocation de l’Holocauste, restée invisible. Un reportage saisissant du film fantôme de Jerry Lewis, par la géniale réalisatrice et documentariste danoise.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 25 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;<xMention>Séance présentée par Damien Bertrand</xMention>&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Films pour la télévision"><xTitreSousCycle>Films pour la télévision&#xA;</xTitreSousCycle><film title="A Little Fun to Match the Sorrow"><xTitre>A Little Fun to Match the Sorrow&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jerry Lewis&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1965. 60’. Numérique. STF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Vince&#xA0;Edwards, Sam&#xA0;Jaffe, Harry&#xA0;Landers.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Sa 18 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>