<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Gérardmer à Paris 2023"><sousCycle title="Les films"><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>La Pietà&#xA;</xTitre><xTitreVo>(La Piedad)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Eduardo Casanova&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2022. 84’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ángela Molina, Manel Llunell, Macarena Gómez, Ana Polvorosa, Daniel Freire, Antonio Durán.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Lili et son fils Mateo ont une relation fusionnelle qui les rend dépendants l’un de l’autre. Ils se complaisent dans une réalité suffocante jusqu’au jour où l’un d’entre eux est atteint d’une maladie grave. La simple idée d’être séparés les conduit à développer une version d’eux-mêmes la plus sombre et toxique qui soit.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Me 01 fév 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;|&#x202F;<xMention>Ouverture de la rétrospective</xMention>&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Di 05 fév 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Memory of Water&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Saara Saarela&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2022. 100’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Saga Sarkola, Mimosa Willamo, Lauri Tilkanen, Minna Haapkylä, Pekka Strang.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Dans un monde futuriste où l’eau se fait rare, Noria est devenue la Maîtresse du thé de son village, suivant à la lettre les traditions héritées de son défunt père. Elle détient également un secret bien gardé depuis des générations. La jeune femme doit faire appel à sa force tranquille pour la guider à travers une dangereuse odyssée pour la survie de son peuple.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Je 02 fév 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance présentée par Saara Saarela</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>La Tour&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Guillaume Nicloux&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2022. 89’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Angèle Mac, Hatik, Ahmed Abdel-Laoui, Kylian Larmonie, Merveille Nsombi.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Au cœur d’une cité, les habitants d’une tour découvrent un matin leur immeuble enveloppé d’un brouillard opaque, obstruant portes et fenêtres&#x202F;–&#x202F;une étrange matière noire qui dévore tout ce qui tente de la traverser. Pris au piège, ils tentent de s’organiser, mais pour assurer leur survie, ils succombent peu à peu à leurs instincts les plus primitifs, jusqu’à sombrer dans l’horreur.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Je 02 fév 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;|&#x202F;<xMention>Avant-première</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Blood&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Brad Anderson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2022. 108’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michelle Monaghan, Skeet Ulrich, Finlay Wojtak-Hissong, June B. Wilde, Skylar Morgan Jones.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Après un divorce compliqué, Jesse emménage avec sa fille et son jeune fils Owen dans une vieille ferme. Peu après, Owen est mordu violemment par un chien. À l’hôpital, il se réveille avec une étrange soif de sang. Sa mère va tout faire pour lui en procurer et le maintenir en vie.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Ve 03 fév 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Project Wolf Hunting&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Kim Hong-seon&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2022. 121’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Seo In-guk, Choi Gwi-hwa, Sung Dong-il, Jang Dong-yoon.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>À la suite d’une tentative d’évasion, un cargo transportant de dangereux criminels de Manille à Busan sombre dans le chaos, et la traversée vire au cauchemar.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Ve 03 fév 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;|&#x202F;<xMention>Avant-première</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Zeria&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Harry Cleven&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2021. 61’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Merlin Delens, Johan Leysen, Coralie Vanderlinden.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Gaspard est le dernier homme sur Terre. Zeria, son petit-fils, est le premier être humain né sur Mars. Gaspard lui raconte sa vie, ses peurs, ses amours... dans l’espoir que Zeria vienne le voir avant de mourir. Zeria serait le premier être humain à revenir sur la Terre sans l’avoir jamais connue.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Sa 04 fév 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>The Nocebo Effect&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Nocebo)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Lorcan Finnegan&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2022. 96’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Eva Green, Mark Strong, Chai Fonacier, Billie Gadsdon, Cathy Belton.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Une créatrice de mode est soudain frappée par une mystérieuse maladie qui déconcerte ses médecins et contrarie son mari. L’arrivée d’une nurse philippine, adepte de la médecine locale traditionnelle, révèle la terrifiante origine de son mal.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Sa 04 fév 18h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Watcher&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Chloe Okuno&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2022. 96’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Maika Monroe, Karl Glusman, Burn Gorman.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Julia et son mari d’origine roumaine quittent les États-Unis pour Bucarest, où lui a trouvé un nouvel emploi. Julia, qui vient de tirer un trait sur sa carrière de comédienne, se retrouve souvent seule dans son grand appartement et s’occupe comme elle peut. Une nuit, scrutant par la fenêtre l’immeuble d’en face, elle aperçoit une silhouette qui semble la regarder en retour.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Sa 04 fév 21h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Piaffe&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ann Oren&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2022. 86’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Simone Bucio, Sebastian Rudolph, Simon(e) Jaikiriuma Paetau, Bjørn Melhus, Sarah Nevada Grether.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Eva, une jeune femme introvertie qui travaille comme bruiteuse, rencontre des difficultés pour créer les sons d’un film publicitaire mettant en vedette un cheval. Alors qu’une queue de cheval commence à pousser sur son corps, elle développe une relation de soumission avec un botaniste.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Di 05 fév 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle></cycle>