<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="John Stahl"><enTete><xTitreCycle>John Stahl&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>29 mai - 29 juin 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Veillée d'amour</xActionFilms>, avec Charlotte Garson&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 08 juin 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="A Lady Surrenders"><xTitre_First>A Lady Surrenders&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>John M. Stahl&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1930. 95’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Basil&#xA0;Rathbone, Conrad&#xA0;Nagel, Rose&#xA0;Hobart, Genevieve&#xA0;Tobin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les débuts du parlant pour Stahl sur une histoire de remariage qui questionne le bonheur des relations conjugales. Mise en scène sophistiquée aux multiples rebondissements, et un succès à sa sortie en 1930. Une seule copie rare subsiste à la Library of Congress.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 08 juin 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Aventure en Libye"><xTitre>Aventure en Libye&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Immortal Sergeant)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John M. Stahl&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1943. 86’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Henry&#xA0;Fonda, Maureen&#xA0;O’Hara, Thomas&#xA0;Mitchell.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un caporal canadien se retrouve à la tête d’une patrouille pendant la campagne d’Afrique du Nord, tandis que les souvenirs d’un triangle amoureux l’assaillent. Tourné en plein conflit mondial, un film de guerre hors-norme, où scènes dans le désert et flashbacks sentimentaux se répondent avec finesse.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 25 juin 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Clés du royaume"><xTitre>Les Clés du royaume&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Keys of the Kingdom)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John M. Stahl&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1944. 137’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gregory&#xA0;Peck, Thomas&#xA0;Mitchell, Vincent&#xA0;Price.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur un scénario de Joseph L. Mankiewicz, le parcours mouvementé d’un missionnaire peu conventionnel, de son Écosse natale à la Chine, où il affrontera la révolution, la peste et la misère. Premier rôle majeur pour Gregory Peck dans un tableau tout en nuances de la foi et de la tolérance religieuse.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 16 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Dix petits pieds"><xTitre>Dix petits pieds&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Seed)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John M. Stahl&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1931. 96’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Boles, Genevieve&#xA0;Tobin, Lois&#xA0;Wilson, Bette&#xA0;Davis.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avant <xMiniTexte_Italic>Histoire d’un amour</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Une nuit seulement</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Dix petits pieds</xMiniTexte_Italic> constitue le premier film d’une série sur l’adultère, où John Boles campe un écrivain prometteur, dont les ambitions littéraires se heurtent à ses responsabilités familiales. Époux et père de cinq enfants, il voit sa vie bouleversée par le retour d’un ancien amour, une agente littéraire, qui nourrit certaines intentions à son égard. Avec ses personnages tendrement esquissés et ses instants d’émotion saisissants, le style Stahl à son meilleur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 25 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="The Eve of St. Mark"><xTitre>The Eve of St. Mark&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John M. Stahl&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1944. 96’. 16&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anne&#xA0;Baxter, Vincent&#xA0;Price, William&#xA0;Eythe, Michael&#xA0;O’Shea.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après la pièce de Maxwell Anderson (l’un des dramaturges américains les plus adaptés), les souffrances et les dilemmes d’un groupe de soldats, depuis l’entraînement avant Pearl Harbor jusqu’à la débâcle finale face aux Japonais et à la malaria. Parmi eux, un jeune fermier résiste en entretenant un lien télépathique avec sa mère et sa fiancée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 19 juin 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Father Was a Fullback"><xTitre>Father Was a Fullback&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John M. Stahl&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1949. 84’. 16&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Fred&#xA0;MacMurray, Maureen&#xA0;O’Hara, Betty&#xA0;Lynn.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les déconvenues d’un entraîneur de football universitaire, dépassé par les défaites de son équipe autant que par les problèmes de ses deux filles. Interprétée par Fred MacMurray, une toute jeune Natalie Wood (11 ans) et Maureen O’Hara dans le rôle de la mère, une comédie familiale, aussi légère qu’imprévisible.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 28 juin 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Fière Créole"><xTitre>La Fière Créole&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Foxes of Harrow)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John M. Stahl&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1947. 115’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rex&#xA0;Harrison, Maureen&#xA0;O’Hara, Richard&#xA0;Haydn.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Adaptation d’un roman-fleuve à succès, l’ascension et la chute d’un immigrant irlandais, qui achète sa place dans la haute société créole de La Nouvelle- Orléans, au cœur d’un Sud esclavagiste, à la veille de la Guerre de Sécession. Succession de scènes somptueuses (bal masqué, jardins opulents), le film vaut autant pour sa reconstitution historique (dans la veine d’<xMiniTexte_Italic>Autant en emporte le vent</xMiniTexte_Italic>) que pour son intrigue à rebondissements, où les personnages ambigus naviguent entre ambition, cynisme et préjugés.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 16 juin 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Di 29 juin 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Her Code of Honor"><xTitre>Her Code of Honor&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John M. Stahl&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1919. 80’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Florence&#xA0;Reed, William&#xA0;Desmond, Robert&#xA0;Frazer.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La relation naissante d’un couple aux liens familiaux obscurs. La première réalisation signée par Stahl annonce un thème central de l’œuvre à venir, énoncé en ouverture du film&#xA0;: «&#xA0;Lorsque l’appel du cœur est entendu, tout le reste est oublié.&#xA0;»&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 04 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Histoire d'un amour"><xTitre>Histoire d’un amour&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Back Street)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John M. Stahl&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1932. 86’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Irene&#xA0;Dunne, John&#xA0;Boles, June&#xA0;Clyde.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Première des trois versions cinématographiques du roman de Fannie Hurst, une évocation du désir et du sacrifice, à travers le destin tragique d’une femme follement éprise d’un homme marié. Peu à peu prisonnière, l’amante accepte, toute sa vie durant, de vivre dans l’ombre d’une relation secrète. Irene Dunne, incarnation de l’élégance des années 30, livre une performance poignante, dans un sommet du mélodrame hollywoodien, longtemps éclipsé par le remake de Robert Stevenson, réalisé dix ans plus tard.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 01 juin 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Di 15 juin 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Holy Matrimony"><xTitre>Holy Matrimony&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John M. Stahl&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1943. 87’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Monty&#xA0;Woolley, Gracie&#xA0;Fields, Laird&#xA0;Cregar.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après des années d’exil, un illustre peintre anglais revient sous l’identité de son valet décédé. Une situation qui va entraîner tout un tas de complications. Scénario malin et ton pince-sans-rire, une comédie pleine d’esprit sur les vicissitudes de la célébrité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 19 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Husbands and Lovers"><xTitre>Husbands and Lovers&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John M. Stahl&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1924. 80’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lewis&#xA0;Stone, Florence&#xA0;Vidor, Dale&#xA0;Fuller.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Lasse de son quotidien, une épouse dévouée décide de s’offrir un relooking, ce qui n’a d’autres conséquences que d’attirer l’ami lubrique du couple. Un drame conjugal, mâtiné d’humour, sur l’un des sujets favoris de Stahl, le mariage et ses mécontentements. Avec le fidèle Lewis Stone, incarnation de l’égoïsme masculin.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 07 juin 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Images de la vie"><xTitre>Images de la vie&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Imitation of Life)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John M. Stahl&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1934. 111’. DCP. VO. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Warren&#xA0;William, Louise&#xA0;Beavers, Claudette&#xA0;Colbert.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une veuve et sa fillette accueillent chez elles une servante noire et sa fille à la peau claire. Les deux femmes créent une entreprise prospère, mais sont bientôt confrontées à des difficultés familiales. D’après le roman de Fanny Hurst, un mélodrame audacieux pour les années 30, qui aborde, avec une grande subtilité, les questions de racisme, de la place des femmes dans la société, de l’identité et des relations mère-fille. Moins connu mais tout aussi admirable que le remake de Douglas Sirk, <xMiniTexte_Italic>Mirage de la vie</xMiniTexte_Italic>, sorti en 1959.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 29 mai 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 28 juin 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="In Old Kentucky"><xTitre>In Old Kentucky&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John M. Stahl&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1927. 78’. 35&#xA0;mm. VO. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Murray, Helene&#xA0;Costello, Wesley&#xA0;Barry.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après la guerre, l’histoire d’une famille d’éleveurs de chevaux ruinée sur fond d’intrigue amoureuse. Dernière œuvre muette de Stahl, <xMiniTexte_Italic>In Old Kentucky</xMiniTexte_Italic> (d’après la pièce populaire plusieurs fois adaptée à l’écran) est aussi l’un des premiers films de l’acteur afro-américain Stepin Fetchit.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 07 juin 21h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Lettre d'introduction"><xTitre>Lettre d’introduction&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Letter of Introduction)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John M. Stahl&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1938. 104’. 16&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Adolphe&#xA0;Menjou, Andrea&#xA0;Leeds, George&#xA0;Murphy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À New York, un comédien vieillissant retrouve sa fille, une aspirante actrice qu’il prend sous son aile, sans dévoiler leur lien de parenté. Derrière l’intrigue familiale, une exploration des coulisses du Broadway des années 30, marquée par la performance du ventriloque Edgar Bergen et de son célèbre pantin en smoking, Charlie McCarthy.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 12 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Lincoln Cycle"><xTitre>The Lincoln Cycle&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John M. Stahl&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1917. 215’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Charlie&#xA0;Jackson, Benjamin&#xA0;Chapin, Madelyn&#xA0;Clare.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Signé Benjamin Chapin (l’acteur s’est attribué le scénario, la production et la réalisation), <xMiniTexte_Italic>The Lincoln Cycle</xMiniTexte_Italic> est considéré aujourd’hui comme la première œuvre encore visible de John Stahl, constituée de dix courts épisodes sur la vie du président Abraham Lincoln.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 06 juin 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Memory Lane"><xTitre>Memory Lane&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John M. Stahl&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1926. 87’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Eleanor&#xA0;Boardman, Conrad&#xA0;Nagel, William&#xA0;Haines.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le jour de son mariage, Mary s’aperçoit qu’elle est encore amoureuse d’un ancien soupirant, lequel se retrouve par hasard être le chauffeur prévu pour la lune de miel. Évocation tendrement satirique de la vie dans une petite ville de province, un joyau méconnu, considéré comme l’un des meilleurs films muets de Stahl.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 09 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Oh, You Beautiful Doll"><xTitre>Oh, You Beautiful Doll&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John M. Stahl&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1949. 93’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mark&#xA0;Stevens, June&#xA0;Haver, S.&#xA0;Z.&#xA0;Sakall.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Des chansons et du Technicolor pour évoquer la vie romancée de Fred Fisher, nom de plume d’un compositeur fauché, qui, avec l’aide de sa fille, transforme ses airs d’opéra en mélodies populaires. Une comédie musicale à la mode 1900 et le dernier film de Stahl, quelques mois avant sa mort.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 29 juin 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="One Clear Call"><xTitre>One Clear Call&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John M. Stahl&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1922. 80’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Milton&#xA0;Sills, Claire&#xA0;Windsor, Henry&#xA0;B.&#xA0;Walthall.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Des cavaliers du Ku Klux Klan à la poursuite d’un paria qui trouve refuge auprès d’un ami médecin. Un drame de l’Alabama rural, auquel se mêlent un chagrin d’amour et une femme disparue. Un Stahl précoce, nimbé de mystère.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 02 juin 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Our Wife"><xTitre>Our Wife&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John M. Stahl&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1941. 92’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Melvyn&#xA0;Douglas, Ruth&#xA0;Hussey, Ellen&#xA0;Drew.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le dilemme sentimental d’un compositeur divorcé&#xA0;: choisir entre une fiancée inspirante et une ex-femme manipulatrice, bien décidée à le reconquérir depuis son récent succès. Une romance triangulaire, où toutes les ruses sont permises, qui trouve le bon équilibre entre mélo et comédie satirique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 31 mai 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Je 12 juin 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Péché mortel"><xTitre>Péché mortel&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Leave Her to Heaven)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John M. Stahl&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1945. 110’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gene&#xA0;Tierney, Cornel&#xA0;Wilde, Jeanne&#xA0;Crain, Vincent&#xA0;Price.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’amour obsessionnel d’Ellen Berent pour son mari, et sa détermination maladive à préserver l’exclusivité de leur bonheur conjugal. Dans l’un de ses derniers longs métrages, John M. Stahl offre un personnage retors de femme maladivement jalouse à Gene Tierney, nommée pour la seule fois à l’Oscar de la meilleure actrice. Adoré par la comédienne, <xMiniTexte_Italic>Péché mortel</xMiniTexte_Italic> tient autant du mélodrame que du film noir avec des protagonistes habilement dessinés et une esthétique renversante, au diapason d’un jeu de rôles virulent.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 01 juin 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Le Secret magnifique"><xTitre>Le Secret magnifique&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Magnificent Obsession)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John M. Stahl&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1935. 112’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Irene&#xA0;Dunne, Robert&#xA0;Taylor, Charles&#xA0;Butterworth.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après avoir causé involontairement la mort d’un médecin, un playboy millionnaire cherche à racheter sa faute en aidant la veuve de ce dernier. Mais le sort s’acharne sur eux. À partir d’un scénario invraisemblable (tiré d’un best-seller de Lloyd C. Douglas), Stahl orchestre une quête de rédemption émouvante, sublimée par la finesse de sa mise en scène. Riche en rebondissements, un classique du genre, qui tire sa force du jeu tout en retenue de ses interprètes, Irene Dunne et le jeune Robert Taylor, qui connaît son premier succès.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 31 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 14 juin 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Son enfant"><xTitre>Son enfant&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Child Thou Gavest Me)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John M. Stahl&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1921. 88’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Barbara&#xA0;Castleton, Adele&#xA0;Farrington, Winter&#xA0;Hall.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le jour de ses noces, Norma révèle un secret à son futur époux&#xA0;: elle est mère d’un enfant né hors mariage. L’homme, révolté, se promet de tuer le géniteur. Une variation du mélodrame maternel, qui met en vedette un petit garçon à la recherche d’un père.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 08 juin 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Song of Life"><xTitre>The Song of Life&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John M. Stahl&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1922. 87’. 35&#xA0;mm. VO. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gaston&#xA0;Glass, Grace&#xA0;Darmond, Georgia&#xA0;Woodthorpe.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une femme abandonne mari et bébé, en quête d’une vie meilleure dans la grande ville. Annoncé comme un drame domestique, <xMiniTexte_Italic>The Song of Life</xMiniTexte_Italic> se distingue par une réflexion sur la pauvreté (thème rare dans l’œuvre de Stahl) et par sa mise en scène particulièrement réaliste.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 02 juin 18h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Sowing the Wind"><xTitre>Sowing the Wind&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John M. Stahl&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1921. 85’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anita&#xA0;Stewart, James&#xA0;Morrison, Myrtle&#xA0;Stedman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La réputation d’une comédienne mise à mal, lorsqu’elle découvre l’identité de sa mère, une demi-mondaine notoire. Produit par Louis B. Mayer, le film met en scène l’actrice et productrice Anita Stewart dans une intrigue extravagante, qui multiplie les climax dramatiques.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 07 juin 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Strictly Dishonorable"><xTitre>Strictly Dishonorable&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John M. Stahl&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1931. 91’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Paul&#xA0;Lukas, Sidney&#xA0;Fox, Lewis&#xA0;Stone.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’adaptation pré-code Hays d’une pièce à succès de Broadway, écrite par Preston Sturges. Ponctuée d’allusions sexuelles joyeusement débridées, la rencontre dans un speakeasy italien de New York entre un chanteur d’opéra volage et une fille du Sud, fiancée à un rustre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 22 juin 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Suspicious Wives"><xTitre>Suspicious Wives&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John M. Stahl&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1921. 92’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Henry&#xA0;Hebert, Mollie&#xA0;King, Ethel&#xA0;Grey&#xA0;Terry.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une série de coïncidences et de malentendus met à l’épreuve un jeune couple de mariés fortunés. Une affaire improbable, astucieusement menée par Stahl, grâce à un jeu de montage alterné, enrichi de légendes tout aussi élaborées.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 01 juin 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Une nuit seulement"><xTitre>Une nuit seulement&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Only Yesterday)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John M. Stahl&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1933. 105’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Margaret&#xA0;Sullavan, John&#xA0;Boles, Edna&#xA0;May&#xA0;Oliver.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Découverte à Broadway, Margaret Sullavan rejoint les studios Universal pour son premier tournage. Une adaptation de <xMiniTexte_Italic>Lettre d’une inconnue</xMiniTexte_Italic> de Stefan Zweig, quinze ans avant le classique de Max Ophuls, où un homme, sur le point de se suicider, trouve la lettre d’une femme qu’il a autrefois aimée. Une version magnifique et méconnue, transposée dans l’Amérique de la crise de 1929.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 11 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Veillée d'amour"><xTitre>Veillée d’amour&#xA;</xTitre><xTitreVo>(When Tomorrow Comes)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John M. Stahl&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1939. 90’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Irene&#xA0;Dunne, Charles&#xA0;Boyer, Barbara&#xA0;O’Neil.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À New York, un pianiste renommé tombe amoureux d’une serveuse engagée dans les luttes sociales de son restaurant. Vingt ans avant la version européenne de Douglas Sirk, John Stahl dirige un couple d’interprètes au summum du romantisme (Irene Dunne et Charles Boyer tournent <xMiniTexte_Italic>Elle et Lui</xMiniTexte_Italic> de Leo McCarey la même année). Leur face-à-face dans la séquence de l’ouragan (aux effets visuels impressionnants) offre des instants de grâce inoubliables, une parenthèse temporelle où les obstacles à leur amour semblent momentanément s’effacer.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Charlotte Garson"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Charlotte Garson&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Peu après <xMiniTexte_Italic>Elle et lui</xMiniTexte_Italic> de Leo McCarey&#xA0;(1939), <xMiniTexte_Italic>Veillée d’amour</xMiniTexte_Italic> réunit à nouveau Charles Boyer et Irene Dunne. Dix-huit ans plus tard, Universal confiera le remake de ce film à Douglas Sirk (<xMiniTexte_Italic>Les Amants de Salzbourg</xMiniTexte_Italic>). Si l’on peut ainsi prendre ce beau mélodrame de John Stahl en écharpe entre deux autres films, c’est parce que le cinéaste l’ouvre à tous les vents. Une bourrasque même le traverse&#xA0;: la rencontre d’un pianiste de haut vol et d’une serveuse de <xMiniTexte_Italic>diner</xMiniTexte_Italic> syndicaliste est électrisée par un violent orage qui secoue Long Island. Le mélodrame prend l’air&#xA0;: entamé sur un ton lubitschien, il regarde bientôt vers le Capra de la Grande Dépression, frissonne d’un <xMiniTexte_Italic>Female Gothic</xMiniTexte_Italic> furtif et anticipe sur le grand Ophuls américain&#xA0;: un ouragan <xMiniTexte_Italic>mezzo voce</xMiniTexte_Italic>.&#xA0;–&#xA0;Charlotte Garson&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 08 juin 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film&#xA0;+&#xA0;dialogue&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance_VSpace><xInfosSeance>Sa 21 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film seul&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></conf></groupe><film title="La Vie privée d'un tribun"><xTitre>La Vie privée d’un tribun&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Parnell)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John M. Stahl&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1937. 115’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Clark&#xA0;Gable, Myrna&#xA0;Loy, Edna&#xA0;May&#xA0;Oliver.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La vie de Charles Stewart Parnell, homme politique et figure de proue du nationalisme irlandais dans les années 1880, dont la carrière fut entachée par le scandale de sa liaison avec une femme mariée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 11 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Ville empoisonnée"><xTitre>La Ville empoisonnée&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Walls of Jericho)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John M. Stahl&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1948. 107’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Cornel&#xA0;Wilde, Linda&#xA0;Darnell, Kirk&#xA0;Douglas, Anne&#xA0;Baxter.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Jericho, Kansas, 1910. La vie du docteur Connors, candidat aux élections locales, est troublée par les avances de la femme de son meilleur ami. Un récit à fils multiples, reliés par l’amour, la jalousie et la manipulation, jusqu’à la scène finale du tribunal, emmenée par le personnage d’Anne Baxter, femme de loi en avance sur son temps.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 22 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Why Men Leave Home"><xTitre>Why Men Leave Home&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John M. Stahl&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1924. 80’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lewis&#xA0;Stone, Helene&#xA0;Chadwick, Mary&#xA0;Carr.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une comédie de remariage qui confirme le goût du cinéaste pour les rapports conjugaux. Un titre explicite pour l’histoire d’un homme qui délaisse son épouse et refait sa vie avec sa secrétaire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 09 juin 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Woman Under Oath"><xTitre>The Woman Under Oath&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John M. Stahl&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1919. 61’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Florence&#xA0;Reed, Hugh&#xA0;Thompson, Gareth&#xA0;Hughes.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le procès d’un homme de la classe ouvrière, accusé de meurtre, dans lequel une célèbre romancière est désignée pour devenir la première femme jurée de New York. Fort de son point de vue féminin en 1919, un mélo muet, judiciaire, progressiste, avec rebondissement à la clé.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 04 juin 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Remakes"><xTitreSousCycle>Remakes&#xA;</xTitreSousCycle><film title="Les Amants de Salzbourg"><xTitre_First>Les Amants de Salzbourg&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Interlude)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Douglas Sirk&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1957. 90’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec June&#xA0;Allyson, Rossano&#xA0;Brazzi, Marianne&#xA0;Cook, Françoise&#xA0;Rosay.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une variation de <xMiniTexte_Italic>Veillée d’amour</xMiniTexte_Italic> de Stahl, qui voit la rencontre à Munich d’une jeune Américaine et d’un chef d’orchestre marié. Sirk choisit de transposer le récit entre l’Autriche et la Bavière, un décor en Technicolor drainant avec lui tout un pan du romantisme allemand, au service d’une histoire d’amour impossible, qui oppose avec finesse la culture américaine à celle du vieux continent.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 21 juin 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Back Street"><xTitre>Back Street&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Stevenson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1941. 89’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Charles&#xA0;Boyer, Margaret&#xA0;Sullavan, Richard&#xA0;Carlson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le sacrifice d’une femme qui accepte de vivre dans l’ombre d’un homme marié. Si le remake du film de Stahl modifie quelque peu le scénario, il prend surtout des libertés au dépens du réalisme social d’origine. De condition modeste, presque misérable, l’héroïne devient chez Stevenson une victime luxueuse, épanouie, d’un glamour exalté par le style romanesque énergique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 15 juin 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Histoire d'un amour"><xTitre>Histoire d’un amour&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Back Street)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Miller&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1961. 107’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Susan&#xA0;Hayward, John&#xA0;Gavin, Vera&#xA0;Miles.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Remake en couleurs du film de Stahl, transposé dans les années d’après-guerre. Dans l’histoire d’un amour impossible entre un ancien Marine (John Gavin) et une créatrice de mode (Susan Hayward), Miller fait de son héros un être malheureux et tourmenté, marié à une épouse alcoolique, rôle que Vera Miles, au sommet de sa carrière, habite magistralement.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 15 juin 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Interlude"><xTitre>Interlude&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Kevin Billington&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1968. 106’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Oskar&#xA0;Werner, Donald&#xA0;Sutherland, Barbara&#xA0;Ferris, Virginia&#xA0;Maskell.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans le Londres des années 60, la liaison extra-conjugale entre un chef d’orchestre et une journaliste. D’après <xMiniTexte_Italic>Veillée d’amour</xMiniTexte_Italic> de Stahl, déjà revisité par Sirk en 1957 (<xMiniTexte_Italic>Les Amants de Salzbourg</xMiniTexte_Italic>), un tendre mélo britannique porté par de fameux interprètes (Oskar Werner, Donald Sutherland, John Cleese) et la musique enchanteresse de Georges Delerue.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 21 juin 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Lettre d'une inconnue"><xTitre>Lettre d’une inconnue&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Letter from an Unknown Woman)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Max Ophuls&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1948. 87’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Joan&#xA0;Fontaine, Louis&#xA0;Jourdan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’adaptation de la nouvelle de Stefan Zweig, un bijou de douceur et de mélancolie. Merveilleusement reproduite en miniatures, Vienne offre son cadre enchanteur, théâtre de l’illusion des sentiments, où l’héroïne affronte les tourments de la passion amoureuse jusqu’à son funeste destin.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 29 juin 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Mirage de la vie"><xTitre>Mirage de la vie&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Imitation of Life)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Douglas Sirk&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1959. 124’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lana&#xA0;Turner, John&#xA0;Gavin, Juanita&#xA0;Moore, Sandra&#xA0;Dee.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’un des derniers grands rôles de Lana Turner. Une parabole sur la vie américaine et les questions raciales. Le titre contient à lui seul toute l’essence du cinéma de Douglas Sirk, et ce <xMiniTexte_Italic>Mirage de la vie</xMiniTexte_Italic> s’achève sur de grandioses funérailles&#xA0;; ce sont aussi celles d’un genre qui amorce son déclin. L’acmé du mélodrame, l’adieu de Sirk à l’Amérique et au cinéma. Inoubliable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 28 juin 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Secret magnifique"><xTitre>Le Secret magnifique&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Magnificent Obsession)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Douglas Sirk&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1954. 108’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jane&#xA0;Wyman, Rock&#xA0;Hudson, Agnes&#xA0;Moorehead, Barbara&#xA0;Rush.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les grands motifs sirkiens sont là, rédemption, don de soi, l’ironie du sort qui entremêle l’amour et l’impossible. À l’écran, une succession de couleurs, d’émotions pures. Sur les teintes flamboyantes du Technicolor, le chef opérateur Russell Metty a posé un voile de douceur, dans un mélo élégant, splendide et déchirant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 14 juin 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>