<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" title="Warner, années 70"><item type="film" title="Alice n'habite plus ici"><xTitre>Alice n’habite plus ici&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Alice Doesn’t Live Here Anymore)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Martin Scorsese&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1974. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ellen Burstyn, Kris Kristofferson, Alfred Lutter, Harvey Keitel.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>A 35 ans, Alice est mariée et malheureuse. A la mort de son mari, elle part avec son fils vers son rêve de petite fille&#x202F;: devenir chanteuse... et se retrouve serveuse de snack. La chance de sa vie apparaît enfin sous les traits de David, un propriétaire de ranch divorcé.

---

Alice, âgée de huit ans, rêve de devenir une star... 27 ans plus tard, elle est mariée et mère d’un insupportable gamin.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>me 07 juin 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="La Ballade sauvage"><xTitre>La Ballade sauvage&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Badlands)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Terrence Malick&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1973. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Martin Sheen, Sissy Spacek, Warren Oates.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Holly, 15 ans, rencontre Kit, un jeune éboueur qui vient de plaquer son travail. Lorsque le père d’Holly s’oppose à leur amour, Kit le tue. Le premier film de Terrence Malick se transforme alors en une cavale insouciante et meurtrière sur les routes du Dakota du Sud.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>di 04 juin 19h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="Bonnie and Clyde"><xTitre>Bonnie and Clyde&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Arthur Penn&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1966. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Warren Beatty, Faye Dunaway, Michael J. Pollard.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Etats-Unis, les années 1930. C’est la Grande Dépression, suite au krach boursier de 1929. Un couple d’amants criminels, Bonnie Parker et Clyde Barrow, sillone le pays en braquant des banques.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>me 31 mai 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;|&#x202F;<xMention>Ouverture de la rétrospective</xMention>&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="Bullitt"><xTitre>Bullitt&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Peter Yates&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1968. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Steve McQueen, Robert Vaughn, Jacqueline Bisset.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Bullitt, un lieutenant de police, est chargé par un politicien ambitieux de protéger Johnny Ross, un gangster dont le témoignage est capital dans un procès où est impliqué l’homme politique.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>ve 02 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="Le Cœur est un chasseur solitaire"><xTitre>Le Cœur est un chasseur solitaire&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Heart Is a Lonely Hunter)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Ellis Miller&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1967. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alan Arkin, Sondra Locke, Stacy Keach.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Ayant trouvé du travail dans une petite ville du Sud des Etats-Unis, John Singer, un sourd-muet, loge chez les Kelly, et tente de devenir l’ami de Mick, leur fille de quatorze ans. ou Quand le sourd-muet Singer déménage dans une petite ville afin de se rapprocher de son seul ami interné dans un hôpital, il s’attache petit à petit à la fille sensible de ses logeurs.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>di 11 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="Délivrance"><xTitre>Délivrance&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Deliverance)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Boorman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1971. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jon Voight, Burt Reynolds, Ned Beatty.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Quatre hommes de la ville décident, un week-end, de descendre une rivière en canoë dans une région sauvage de Géorgie.

---

Quatre citadins américains décident de descendre en canoë une rivière vouée à disparaître après la construction d’un barrage. Ils sont agressés par deux forestiers et le week-end tourne au cauchemar.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>sa 03 juin 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="L'Epouvantail"><xTitre>L’Epouvantail&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Scarecrow)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Jerry Schatzberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1972. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Al Pacino, Gene Hackman, Dorothy Tristan.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Après six ans de prison, Max veut aller à Pittsburgh ouvrir un car-wash. Lion tente de rejoindre Detroit pour retrouver celle qui lui a fait un enfant cinq ans plus tôt.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>je 15 juin 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="L'Epreuve de force"><xTitre>L’Epreuve de force&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Gauntlet)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Clint Eastwood&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1977. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Clint Eastwood, Sondra Locke, Pat Hingle.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Le policier Ben Shockley est chargé de convoyer un suspect de Las Vegas à Phoenix. Il s’apercoit que son suspect est une femme que l’on cherche à supprimer a tout prix.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>je 01 juin 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="L'Exorciste"><xTitre>L’Exorciste&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Exorcist)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William Friedkin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1972. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ellen Burstyn, Max von Sydow, Lee J. Cobb, Kitty Winn.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Un prêtre combat un démon qui a investi l’âme d’une fillette.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>di 04 juin 17h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="La Fugue"><xTitre>La Fugue&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Night Moves)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Arthur Penn&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1975. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gene Hackman, Susan Clark, Melanie Griffith, James Woods.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Harry Moseby, détective privé à Los Angeles, est engagé pour retrouver une adolescente en fuite. Moseby traque la fille, et tombe sur quelque chose de beaucoup plus sombre et intrigant. Atteint dans ses convictions, il remet en question sa propre existence.

---

Le détective Harry Moseby est chargé par une ancienne actrice de retrouver sa fille de seize ans, Delly, qui vient de fuguer. Tandis qu’il découvre que son épouse Ellen le trompe avec un autre homme, Harry part à la recherche de la jeune fille et la retrouve en Floride, dans une maison en bord de mer.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>je 15 juin 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="Les Gens de la pluie"><xTitre>Les Gens de la pluie&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Rain People)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Francis Ford Coppola&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1968. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James Caan, Robert Duvall, Shirley Knight.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Paniquée par la nouvelle de sa grossesse, Natalie Revena quitte le domicile conjugal en ne laissant qu’une lettre à son époux. Sur la route, elle rencontre Jimmy Kilgannon, bouleversé par un accident, à la recherche de sa fiancée.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>lu 05 juin 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="Graffiti party"><xTitre>Graffiti party&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Big Wednesday)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Milius&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1978. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jan-Michael Vincent, William Katt, Gary Busey.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Matt, Jack et Leroy, trois amis d’enfance, se retrouvent pour évoquer le temps révolu de leur jeunesse. Dans les années 60, la passion du surf les avait consacrés champions de ce sport. ou Centré sur l’évocation des destins des trois amis, Graffiti Party double cette chronique d’une jeunesse surfeuse par une évocation de l’Amérique des décennies 60 et 70.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>sa 10 juin 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="Les Hommes du président"><xTitre>Les Hommes du président&#xA;</xTitre><xTitreVo>(All the President’s Men)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alan J. Pakula&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1975. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dustin Hoffman, Robert Redford, Jack Warden, Martin Balsam.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Bob Woodward et Carl Bernstein, journalistes du «&#x202F;Washington Post&#x202F;», dévoilent les détails du scandale du Watergate qui mène à la démission du président Richard Nixon.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>me 07 juin 21h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="L'Inspecteur Harry"><xTitre>L’Inspecteur Harry&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Dirty Harry)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Don Siegel&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1971. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Clint Eastwood, Harry Guardino, Reni Santoni.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>À San Francisco, l’inspecteur Harry Callahan poursuit un tueur qui menace d’exécuter une personne par jour tant que 200&#x202F;000 dollars ne lui seront pas versés.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>sa 03 juin 17h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="Jeremiah Johnson"><xTitre>Jeremiah Johnson&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sydney Pollack&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1971. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Robert Redford, Will Geer, Stefan Gierasch.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Jeremiah Johnson, fuyant la violence du monde civilisé, s’enfonce dans les montagnes Rocheuses. Confronté à un environnement qu’il ne connait pas, il doit également faire face à la révolte des Indiens.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>sa 03 juin 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>me 14 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="John Mac Cabe"><xTitre>John Mac Cabe&#xA;</xTitre><xTitreVo>(McCabe and Mrs Miller)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1970. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Warren Beatty, Julie Christie, René Auberjonois.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>En 1902, John McCabe arrive dans une petite ville de l’Ouest américain, pour ouvrir un bordel. Constance Miller, une prostituée, lui propose son aide et son expérience en échange d’une partie des bénéfices&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>ve 02 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>ve 16 juin 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="Klute"><xTitre>Klute&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alan J. Pakula&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1970. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Donald Sutherland, Jane Fonda, Roy Scheider.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Un détective privé, John Klute, part à la recherche d’un savant ayant disparu dans d’étranges circonstances. Son enquête va le mener à Bree Daniels une prostituée que ce dernier fréquentait.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>je 01 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>ve 09 juin 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="Luke la main froide"><xTitre>Luke la main froide&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Cool Hand Luke)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Stuart Rosenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1966. 35&#x202F;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Paul Newman, Dennis Hopper, Jo Van Fleet.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Luke, condamné pour un acte de vandalisme en état d’ivresse, purge une peine de deux ans de prison dans un camp de travail. Au cours de sa détention il apprend le décès de sa mère et tente de s’évader.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>di 18 juin 19h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="Mean Streets"><xTitre>Mean Streets&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Martin Scorsese&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1973. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Robert De Niro, Harvey Keitel, David Proval.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Little Italy, à New York. Quatre jeunes voyous, immigrés italiens au service de la Mafia, jouent les durs dans leur quartier.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>sa 17 juin 17h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="Opération Dragon"><xTitre>Opération Dragon&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Enter the Dragon)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Clouse&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Hong-Kong. 1973. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bruce Lee, John Saxon, Jim Kelly, Bernard Benoliel.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Une compétition d’arts martiaux est organisée par un mystérieux Han, derrière lequel se cache un redoutable trafiquant de drogue.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>sa 10 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="Orange mécanique"><xTitre>Orange mécanique&#xA;</xTitre><xTitreVo>(A Clockwork Orange)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Stanley Kubrick&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1970. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Malcolm McDowell, Adrienne Corri, Patrick Magee.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Dans une société futuriste, Alex, adolescent pervers, exerce avec sa bande une terreur aveugle sur tout son entourage. Après son arrestation, des psychiatres l’emploient comme cobaye d’une expérience censée éliminer les pulsions agressives.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>di 11 juin 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="Rachel, Rachel"><xTitre>Rachel, Rachel&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Paul Newman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1967. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Joanne Woodward, James Olson, Kate Harrington, Estelle Parsons.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Rachel est une institutrice solitaire de 35 ans, qui vit toujours sous l’emprise de sa mère, dans une petite ville du Connecticut. Elle porte tous ses espoirs de changement sur un ami d’enfance de passage, qui l’invite à sortir.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>lu 05 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>di 11 juin 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="Shining"><xTitre>Shining&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Shining)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Stanley Kubrick&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1978. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jack Nicholson, Shelley Duvall, Danny Lloyd, Scatman Crothers.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>L’auteur Jack Torrance passe l’hiver avec sa femme et son fils dans un immense hôtel isolé. Il assure le gardiennage de l’établissement et peut ainsi consacrer son temps à l’écriture. Mais une force maléfique semble le rendre de plus en plus violent.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>sa 17 juin 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="THX 1138"><xTitre>THX 1138&#xA;</xTitre><xRealisateurs>George Lucas&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1971. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Robert Duvall, Donald Pleasence, Maggie McOmie, Don Pedro Colley.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Au XXV<span aid:cstyle="Superscript">e</span> siècle, dans une cité souterraine futuriste où les gens sont identifiés par des chiffres et où tout est interdit, deux hommes et une femme se rebellent et tentent de s’échapper.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>me 14 juin 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>sa 17 juin 19h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="Un après-midi de chien"><xTitre>Un après-midi de chien&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Dog Day Afternoon)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sidney Lumet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1975. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Al Pacino, John Cazale, Charles Durning.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Par un chaud après-midi d’août, Sonny et ses complices braquent la First Savings Bank, à Brooklyn. Mais le coffre est quasiment vide et la police a encerclé les lieux. Nul échappatoire possible. Le braquage se transforme en prise d’otages et en cirque médiatique.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>di 04 juin 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="Un été 42"><xTitre>Un été 42&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Summer of ’42)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Mulligan&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1970. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jennifer O'Neill, Gary Grimes, Jerry Houser.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Hermie se souvient avec nostalgie de cet été quarante-deux passé sur une île au large des États-Unis. Garçon timide de quinze ans, il avait du mal à aborder les filles de son âge. Jusqu’à ce qu’il rencontre Dorothy, une jeune femme dont le mari est parti à la guerre.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>di 18 juin 17h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="Un nommé Cable Hogue"><xTitre>Un nommé Cable Hogue&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Ballad of Cable Hogue)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sam Peckinpah&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1969. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jason Robards, Stella Stevens, David Warner.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Un vagabond trouve malencontreusement un point d’eau dans le désert. Il décide d’en faire une étape pour les diligences.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>je 01 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>je 08 juin 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="Woodstock"><xTitre>Woodstock&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Michael Wadleigh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1969&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>lu 12 juin 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="Yakuza"><xTitre>Yakuza&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sydney Pollack&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1975. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Robert Mitchum, Ken Takakura, Keiko Kishi, Brian Keith.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Le détective privé Harry Kilmer retourne au Japon où il a servi pendant la Seconde Guerre mondiale, pour sauver des griffes des Yakuza la fille d’un ami qui a été kidnappée. Cette mission dans les rouages du syndicat japonais du crime le confronte à son passé.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>sa 10 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></item></cycle>