<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="62e Semaine de la critique"><xDatesCycle>7-12 juin 2023&#x2029;</xDatesCycle><sousCycle title="Film d'ouverture"><xTitreSousCycle>Film d’ouverture&#x2029;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Ama Gloria&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Marie Amachoukeli&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2023. 83’. DCP. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Louise Mauroy-Panzani, Ilça Moreno Zego, Arnaud Rebotini.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Cléo, six ans, aime follement Gloria, sa nounou qui l’élève depuis sa naissance. Mais Gloria doit retourner d’urgence au Cap-Vert, auprès de ses enfants. Avant son départ, Cléo lui demande de tenir une promesse&#x202F;: la revoir au plus vite. Gloria l’invite à venir dans sa famille et sur son île, pour passer un dernier été ensemble.&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Me 07 juin 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;|&#x202F;<xMention>Ouverture de la rétrospective. Séance présentée par Marie Amachoukeli</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Longs métrages en compétition"><xTitreSousCycle>Longs métrages en compétition&#x2029;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Tiger Stripes&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Amanda Nell Eu&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Malaisie-Taïwan-France-Singapour-Allemagne-Pays-Bas-Indonésie-Qatar. 2023. 95’. DCP. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Zafreen Zairizal, Deena Ezral.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Zaffan vit dans une petite communauté rurale en Malaisie. En pleine puberté, elle réalise que son corps se transforme à une vitesse inquiétante. Ses amies se détournent d’elle lorsqu’une crise d’hystérie collective frappe l’école. La peur se répand et un médecin intervient pour chasser le démon qui hante les filles. Comme un tigre harcelé et délogé de son habitat, Zaffan décide de révéler sa vraie nature, sa fureur, sa rage et sa beauté.&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Je 08 juin 17h45&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Inchallah un fils&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Inshallad walad)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Amjad Al Rasheed&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Jordanie-France-Arabie saoudite-Qatar. 2023. 113’. DCP. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mouna Hawa, Haitham Omari.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Jordanie, de nos jours. Après la mort soudaine de son mari, Nawal, 30 ans, doit se battre pour sa part d’héritage, afin de sauver sa fille et sa maison, dans une société où avoir un fils changerait la donne.&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Je 08 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Il pleut dans la maison&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Paloma Sermon-Daï&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Belgique-France. 2023. 82’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Makenzy Lombet, Purdey Lombet.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Sous un soleil caniculaire, Purdey, 17 ans, et son frère Makenzy, 15 ans, sont livrés à eux-mêmes et tentent de se débrouiller seuls. Alors que Purdey fait des ménages dans un complexe hôtelier, Makenzy se fait un peu d’argent en volant des touristes. Entre l’insouciance de l’adolescence et l’âpreté de la vie adulte, ils devront se soutenir l’un l’autre dans ce voyage d’une douceur déchirante, qui semble bien être le dernier été de leur jeunesse.&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Ve 09 juin 18h15&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Le Ravissement&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Iris Kaltenbäck&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2023. 97’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hafsia Herzi, Alexis Manenti, Nina Meurisse.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Lydia, sage-femme très investie dans son travail, est en pleine rupture amoureuse. Au même moment, sa meilleure amie, Salomé, lui annonce qu’elle est enceinte et lui demande de suivre sa grossesse. Le jour où Lydia recroise Milos, une conquête d’un soir, alors qu’elle tient le bébé de son amie dans ses bras, elle s’enfonce dans un mensonge, au risque de tout perdre...&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Sa 10 juin 17h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Lost Country&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Vladimir Perišić&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Serbie-France-Croatie-Luxembourg. 2023. 98’. DCP. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jasna Đuričić, Jovan Ginic.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Serbie, 1996. Pendant les manifestations étudiantes contre le régime de Milošević, Stefan, 15 ans, mène dans le feu des événements sa propre révolution&#x202F;: accepter l’inacceptable, voir dans sa mère&#x202F;–&#x202F;porte-parole du parti au pouvoir&#x202F;–&#x202F;une complice du crime et trouver, malgré l’amour qu’il ressent pour elle, la force de la confronter.&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Di 11 juin 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Power Alley&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Levante)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Lillah Halla&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Brésil-France-Uruguay. 2023. 92’. DCP. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ayomi Domenica Dias, Loro Bardot.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Sofia, jeune joueuse de volley-ball prometteuse, apprend qu’elle est enceinte la veille d’un championnat qui peut sceller son destin. Ne voulant pas de cette grossesse, elle cherche à se faire avorter illégalement et se retrouve la cible d’un groupe fondamentaliste bien décidé à l’en empêcher à tout prix. Mais ni Sofia ni ses proches n’ont l’intention de se soumettre à l’aveugle ferveur de la masse.&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 12 juin 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Sleep&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Jason Yu&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Corée du sud. 2023. 109’. DCP. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jung Yu-mi, Lee Sun-kyun.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>La vie d’un jeune couple est bouleversée quand le mari devient somnambule et se transforme en quelqu’un d’autre la nuit tombée. Submergée par la peur qu’il fasse du mal à leur nouveau-né, sa femme ne trouve plus le sommeil.&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 12 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Courts métrages en compétition"><xTitreSousCycle>Courts métrages en compétition&#x2029;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Walking With Her Into the Night&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Hui Shu&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Chine. 2023. 30’. DCP. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Qingsong Tang, Jingru Zheng.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Tard dans la nuit, quelque part dans la ville, un homme et une femme se rencontrent dans la rue. Ils discutent, et cela semble être le début d’une relation intime, mais tous deux sont conscients qu’il s’agit plutôt d’un dernier voyage.&#x2029;</xSynopsis><xTitre>Via Dolorosa&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Rachel Gutgarts&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2023. 11’. DCP. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Entre toxicomanie, premières découvertes de la sexualité et état de guerre permanent, la cinéaste cherche sa jeunesse perdue en errant dans les rues de Jérusalem.&#x2029;</xSynopsis><xTitre>Corps scintillants&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Corpos cintilantes)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Inês Teixeira&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Portugal. 2023. 23’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Maria Abreu, Gaspar Menezes.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Cet après-midi-là, l’invitation pour passer un week-end à Leiria, chez son copain Jorge, fait que Mariana commence à le voir d’une autre façon. Sans être sûre des intentions de son ami, Mariana accepte l’inattendue et déroutante proposition.&#x2029;</xSynopsis><xTitre>Arkhé&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Armando Navarro&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Mexique. 2023. 5’. DCP. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>«&#x202F;Archéologie&#x202F;» et «&#x202F;archive&#x202F;», deux mots avec la même racine grecque, «&#x202F;Arkhé&#x202F;». Un concept pour parler de l’origine cachée. On fouille les ruines, comme on fouille les archives cinématographiques. Voici des prises de vues inédites du séisme qui a détruit Mexico en 1985. Ce film, c’est l’aventure d’un archiviste qui voulait les voir et qui a fini par se perdre dans les images de béton brisé.&#x2029;</xSynopsis><xTitre>Boléro&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Nans Laborde-Jourdàa&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2023. 17’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec François Chaignaud, Muriel Laborde-Jourdàa, Mellie Laborde-Jourdàa.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Fran est de passage dans sa ville natale pour se reposer et rendre visite à sa mère. Suivant le rythme saccadé du <xItalic>Boléro</xItalic>, ce parcours sur les chemins du souvenir et du désir va le mener, ainsi que tout le village, à une apothéose joyeusement chaotique.&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Sa 10 juin 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>The Real Truth About the Fight&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Prava istina priče o šori)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Andrea Slaviček&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Croatie-Espagne. 2023. 13’. DCP. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Vida Tunguz, Ana Ugrina.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Entre ses soucis de collégienne, des filles pas sympas, des paroles de chansons accrocheuses et une mystérieuse voiture bleue, Lena perd parfois un peu le fil et sort du cadre pour nous raconter ce qui s’est réellement passé lors de La Grande Rupture. Mais que peut-elle bien cacher&#x202F;?&#x2029;</xSynopsis><xTitre>Contadores&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Irati Gorostidi Agirretxe&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Espagne. 2023. 19’. DCP. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Santiago Fernández de Mosteyrín, Jaume Ferrete.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Lors des négociations dans l’industrie métallurgique en 1978, un groupe d’activistes libertariens défendent leur vision radicale en opposition à leurs camarades d’usine, et deviennent les témoins désenchantés de l’atomisation du mouvement ouvrier.&#x2029;</xSynopsis><xTitre>La Saison pourpre&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Clémence Bouchereau&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2023. 10’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Aux abords d’une mangrove, un groupe de filles vit au rythme du climat et des oies sauvages alentour. Elles s’observent vivre et grandir à des âges différents. Le temps passe, des tensions naissent et des rivalités s’installent.&#x2029;</xSynopsis><xTitre>Le Crocodile&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Krokodyl)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Dawid Bodzak&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Pologne. 2023. 19’. DCP. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Julia Szczepańska, Natan Berkowicz.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Un film «&#x202F;néo-giallo&#x202F;» sur le besoin d’assouvir ses désirs cachés, qui vient faire exploser le monde des personnages de l’intérieur.&#x2029;</xSynopsis><xTitre>Paradis&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(I Promise You Paradise)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Morad Mostafa&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Égypte-France-Qatar. 2023. 25’. DCP. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kenyi Marcellno, Kenzy Mohamed.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Après un violent accident, Eissa, jeune migrant de 17 ans venu d’Afrique, se bat contre la montre en Égypte pour sauver ses proches, peu important le prix à payer.&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 12 juin 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Séances spéciales"><xTitreSousCycle>Séances spéciales&#x2029;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Midnight Skin&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Manolis Mavris&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grèce-France. 2023. 40’. DCP. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Romanna Lobach, Katerina Zisoudi.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Fanny, infirmière dans un grand hôpital public, sombre chaque nuit dans le même cauchemar obsessionnel, où elle assiste à sa propre métamorphose en arbre. Son quotidien rodé et solitaire vacille à mesure que le rêve empiète sur la réalité.&#x2029;</xSynopsis><xTitre>Pleure pas Gabriel&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Mathilde Chavanne&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2023. 24’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dimitri Doré, Tiphaine Raffier, Martine Chevallier.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Gabriel va mal, le monde va mal, tout va mal. Heureusement, parfois, les âmes en peine s’aimantent. Ainsi Margot embarque-t-elle dans la nuit de Gabriel.&#x2029;</xSynopsis><xTitre>Stranger&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Jehnny Beth, Iris Chassaigne&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2023. 18’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jehnny Beth, Agathe Rousselle, Finnegan Oldfield.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Cela fait 548 jours que A ne ressent plus rien, qu’elle est absente de sa vie. Une nuit, J apparaît et l’entraîne avec elle, cherchant par tous les moyens à relancer son cœur.&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Ve 09 juin 16h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Vincent doit mourir&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Stéphan Castang&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Belgique. 2023. 107’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Karim Leklou, Vimala Pons.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Du jour au lendemain, Vincent est agressé à plusieurs reprises et sans raison par des gens qui tentent de le tuer. Son existence d’homme sans histoires en est bouleversée et, quand le phénomène s’amplifie, il n’a d’autre choix que de fuir et de changer son mode de vie.&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Ve 09 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Le Syndrome des Amours Passées&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Ann Sirot, Raphaël Balboni&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Belgique-France. 2023. 89’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lucie Debay, Lazare Gousseau, Florence Loiret-Caille.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Rémy et Sandra n’arrivent pas à avoir d’enfant car ils sont atteints du «&#x202F;Syndrome des Amours Passées&#x202F;». Pour guérir, il n’y a qu’une seule solution&#x202F;: ils doivent recoucher une fois avec chacun de leurs ex.&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Sa 10 juin 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Séance de clôture"><xTitreSousCycle>Séance de clôture&#x2029;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>La Fille de son père&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Erwan Le Duc&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2023. 91’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nahuel Pérez Biscayart, Céleste Brunnquell, Maud Wyler.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Étienne a 20 ans à peine lorsqu’il tombe amoureux de Valérie, et guère plus lorsque naît leur fille Rosa. Le jour où Valérie les abandonne, il décide de se construire une vie heureuse avec Rosa. Seize ans plus tard, lorsque Rosa part étudier et qu’ils doivent se séparer pour vivre chacun leur vie, le passé ressurgit.&#x2029;</xSynopsis> <xInfosSeance>Di 11 juin 17h15&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></programme></sousCycle></cycle>