<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><restaurations><restCycle title="Peter Weir"><xRestCycle>Peter Weir&#xA;</xRestCycle><xRestMentions><xRestFilmTitre>The Truman Show&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration 2K.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>The Truman Show&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration 2K.&#xA;</textNode></xRestMentions></restCycle><restCycle title="UCLA Film and Television Archive"><xRestCycle>UCLA Film and Television Archive&#xA;</xRestCycle><xRestMentions><xRestFilmTitre>The Annihilation of Fish&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration par l'UCLA Film &amp; Television Archive et la Film Foundation, en collaboration avec Milestone Films.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>L'Enfer de la corruption&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration par l'UCLA Film &amp; Television Archive et la Film Foundation à partir d'un positif nitrate 35&#xA0;mm et d'un négatif composite 35&#xA0;mm, au laboratoire Roundabout Entertainment, Inc., Audio Mechanics, grâce au financement de la Hobson/Lucas Family Foundation. Remerciements à Paramount Pictures Archive, Ignite Films B.V.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>J'aurai ta peau&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration par l'UCLA Film &amp; Television Archive avec P.K.L. Pictures Ltd. Remerciements à Connie Elliot, Nick Varley et Harvard Film Archive.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>The Mortal Storm&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration par l'UCLA Film &amp; Television Archive grâce au Juanita Scott Moss Estate.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>The Salvation Hunters&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration par l'UCLA Film &amp; Television Archive.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>El Vampiro negro&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration par l'UCLA Film &amp; Television Archive et la Film Noir Foundation, grâce au soutien de l'Hollywood Foreign Press Association Trust.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Flash Gordon: Battling the Sea Beast&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration par l'UCLA Film &amp; Television Archive, grâce au soutien du Packard Humanities Institute.&#xA;</textNode></xRestMentions></restCycle><restCycle title="Restaurations et incunables"><xRestCycle>Restaurations et incunables&#xA;</xRestCycle><xRestMentions><xRestFilmTitre>Les Ailes de la colombe&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Scan 4K réalisé en Italie par Augustus Color. Restauration chez Hiventy, étalonnage Benoît Jacquot et Caroline Champetier.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Aloïse&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Nouvelle version restaurée en 4K par TF1 Studio, avec le soutien de la Cinémathèque française et la Cinémathèque suisse, à partir du négatif image et du magnétique son français. Travaux numériques et photochimiques par le laboratoire Hiventy (TransPerfect Media France) en 2023. Distribution Les Acacias.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Alphaville, une étrange aventure de Lemmy Caution&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration 4K par Hiventy à partir du négatif original 35&#xA0;mm et du négatif son, avec le soutien du CNC. Négatif noir et blanc composé de pellicules Ilford, Agfa et Kodak remis en état avant d'être scanné par immersion en 4K, étalonné et nettoyé numériquement.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>La Bestia debe morir&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration 4K par UCLA Film and Television Archive et le Museo de Arte Latinoamericano (Buenos Aires).&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Bushman&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration 4K par l'Université de Californie, le Berkeley Art Museum, la Pacific Film Archive et la Film Foundation.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Le Cœur fou&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Scan 4K d'après les négatifs son et image du film par le laboratoire VDM, étalonnage Mathieu Péteul, restauration Sébastien Liatard.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Collateral&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Version numérique restaurée par Ciné Sorbonne, en avant-première de sa ressortie au cinéma en avril 2024.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Comédiennes&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration 4K par le MoMA, avec le soutien de Matthew et Natalie Bernstein.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Corso tragique&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration 4K par la Fondation Jérôme Seydoux-Pathé en 2023, à partir du négatif original nitrate conservé dans ses collections, avec le soutien du CNC, au laboratoire L'Image retrouvée.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Coup de cœur&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Nouvelle restauration 4K et nouveau montage supervisés par Francis Ford Coppola.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Croix de fer&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration par Studiocanal en 2023 à partir du négatif original 35&#xA0;mm. Scan 4K et étalonnage par Silver Salt Restoration (Royaume-Uni).&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Enamorada&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration 4K par la Film Foundation, au laboratoire L'Immagine Ritrovata.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>La Guerre du feu&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration 2K par Gaumont, validée par Jean-Jacques Annaud.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>L'Homme K&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Numérisation à partir des éléments originaux.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Jeanne d'Arc&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration numérique par le George Eastman Museum à partir du nitrate personnel de Cecil B. DeMille.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Lucrèce Borgia&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration 4K par TF1 au laboratoire Hiventy à partir d'un négatif image, d'un négatif son, et d'un marron muet.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Macario&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration 4K en 2023 par The Film Foundation et la Fundación Televisa à L'Immagine Ritrovata, en collaboration avec Filmoteca UNAM, en association avec Televisa et avec le soutien de la Hollywood Foreign Press Association. Remerciements à Guillermo del Toro.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Le Manoir de la peur&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration 4K en 2023 à partir du négatif original par le laboratoire l'Image retrouvée pour le CNC, avec le concours de la Cinémathèque française. Montage initial du négatif respecté, couleurs introduites à partir d'une copie nitrate appartenant à la Cinémathèque française.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>La Marchande d'amour&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration par CSC-Cineteca Nazionale au CSC Digital Lab (Rome), en collaboration avec Compass Film.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Les Moissons du ciel&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Nouvelle restauration 4K par The Criterion Collection, avec le soutien de Paramount Pictures et Park Circus, à partir du négatif original 35&#xA0;mm. Couleur établie à partir d'un transfert HD de 2007 supervisé par Terrence Malick, le caméraman John Bailey et le monteur Billy Weber. Étalonnage supervisé et validé par Terrence Malick.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Les Moissons du ciel&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Nouvelle restauration 4K par The Criterion Collection, avec le soutien de Paramount Pictures et Park Circus, à partir du négatif original 35&#xA0;mm. Couleur établie à partir d'un transfert HD de 2007 supervisé par Terrence Malick, le caméraman John Bailey et le monteur Billy Weber. Étalonnage supervisé et validé par Terrence Malick.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Les Moissons du ciel&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Nouvelle restauration 4K par The Criterion Collection, avec le soutien de Paramount Pictures et Park Circus, à partir du négatif original 35&#xA0;mm. Couleur établie à partir d'un transfert HD de 2007 supervisé par Terrence Malick, le caméraman John Bailey et le monteur Billy Weber. Étalonnage supervisé et validé par Terrence Malick.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Paris vu par... 20 ans après : J'ai faim, j'ai froid&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration par la Cinémathèque royale de Belgique et la Cinémathèque française, en collaboration avec la fondation Chantal Akerman, à partir des négatifs 35&#xA0;mm conservés dans les collections de la Cinémathèque française, déposés par Philippe Garrel. Numérisation en 4K au laboratoire du CNC, restauration image au laboratoire de la Cinémathèque royale de Belgique sous la supervision du directeur de la photographie Luc Ben Hamou, restauration son par Léon Rousseau (Paris).&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Le Rendez-vous des quais&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration en 2022 par le CNC et la Cinémathèque française, en partenariat avec la succession Paul Carpita et le concours de Ciné-Archives.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>La Revanche de la créature&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Projection 3D. Scan 4K des négatifs 35&#xA0;mm d'origine par NBCUniversal et alignement stéréoscopique par 3-D Film Archive.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Le Revenant&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration 4K par le Film Archive du National Film Institute (NFI) hongrois et par son Film Lab, en collaboration avec la Cinémathèque française et la Cinémathèque royale de Belgique, avec le soutien de l'ACE (Association des Cinémathèques Européennes).&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>La Rue&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration par le Münchner Filmzentrum e.V. et Sunrise Foundation, supervisée par Stefan Drössler (directeur du Filmmuseum München). Restauration de l'image par Christian Ketels et Stefan Wimmer.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Le Squelette de madame Morales&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration 4K. Distribution Les Films du Camélia.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Le Suspect&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration 4K par Universal Pictures au laboratoire NBCUniversal Studio Post, à partir du négatif nitrate 35&#xA0;mm d'origine.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Tendre Dracula&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration 2K supervisée par Pathé au laboratoire Hiventy. Remerciements à Pierre Grunstein.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Tire-au-flanc&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration par Les Films du Panthéon en collaboration avec Les Films du Jeudi, avec le soutien du CNC, au laboratoire Hiventy/Transperfect, à partir du négatif original conservé par la Cinémathèque française.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Toute une nuit&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration 2K par la Cinematek/Fondation Chantal Akerman, sous la supervision de Caroline Champetier. Ressortie le 25 septembre 2024 par Capricci.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Typhoon Club&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration 4K par Chuo Eiga Boeki Co., Ltd. Distribution Survivance.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Typhoon Club&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration 4K par Chuo Eiga Boeki Co., Ltd. Distribution Survivance.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Judex : Prologue&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration en 2020 par Gaumont avec le concours du CNC dans le cadre du plan d'aide à la restauration et à la numérisation du patrimoine. Scan 4K d'après un négatif nitrate Gaumont complété d'une copie nitrate teintée version courte conservée par Lobster Films. Intertitres recréés à partir des scénarios d'époque déposés à la BnF.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Les Mistons&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration numérique en haute définition par MK2.&#xA;</textNode></xRestMentions></restCycle><restCycle title="Sadao Yamanaka"><xRestCycle>Sadao Yamanaka&#xA;</xRestCycle><xRestMentions><xRestFilmTitre>Pauvres humains et ballons de papier&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration et numérisation 4K en 2020 par la Japan Foundation. En avant-première parisienne dans le cadre de sa ressortie en salles par Bac Films.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Le Pot d'un million de ryō&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration en 4K en 2020, d'après une copie 35&#xA0;mm issue du négatif original et une bande muette pour projecteurs domestiques, éléments conservés par les Archives du film japonaises.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Priest of Darkness&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration en 4K en 2020, par la Nikkatsu et la Fondation du Japon, au laboratoire Imagica Lab. Inc., sous la supervision technique des Archives nationales du film japonaises, d'après une copie 16&#xA0;mm du négatif original conservé par la Nikkatsu Corporation. En avant-première parisienne dans le cadre de sa ressortie en salles par Bac Films.&#xA;</textNode></xRestMentions></restCycle><restCycle title="Jacques Deray"><xRestCycle>Jacques Deray&#xA;</xRestCycle><xRestMentions><xRestFilmTitre>Par un beau matin d'été&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration 4K menée par Pathé et effectuée par L'Immagine Ritrovata (Bologne).&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Rififi à Tokyo&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration 4K par Gaumont Pathé Archives.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Symphonie pour un massacre&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration 2K par Pathé.&#xA;</textNode></xRestMentions></restCycle><restCycle title="Nancy Savoca"><xRestCycle>Nancy Savoca&#xA;</xRestCycle><xRestMentions><xRestFilmTitre>Households Saints&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Nouvelle restauration et numérisation par le Lightbox Film Center de l'Université des Arts (Philadelphie) en collaboration avec Milestone Films, et avec le soutien de Ron et Suzanne Naples. Supervision par Ross Lipman et Corpus Fluxus, avec l'aide d'Illuminate Hollywood pour l'image et d'Audio Mechanics pour le son.&#xA;</textNode></xRestMentions></restCycle><restCycle title="Judit Elek"><xRestCycle>Judit Elek&#xA;</xRestCycle><xRestMentions><xRestFilmTitre>La Dame de Constantinople&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration numérique 4K par le département Film Archive et Film Lab du NFI en Hongrie en 2021 à partir du négatif et d'une copie positive 35&#xA0;mm d'origine. Étalonnage numérique supervisé par le chef opérateur Elemér Ragályi.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>L'Éveil&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration numérique 4K en 2022 par le département Film Archive et Film Lab du NFI en Hongrie, à partir du négatif et d'une copie positive 35&#xA0;mm d'origine. Étalonnage numérique supervisé par le chef opérateur Gábor Balog.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>La Fête de Maria&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration numérique 4K en 2022 par le département Film Archive et Film Lab du NFI en Hongrie, à partir du négatif 16&#xA0;mm d'origine et d'une bande son magnétique. Étalonnage numérique supervisé par le chef opérateur Gábor Balog.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Mémoires d'un fleuve&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration numérique 4K en 2022 par le département Film Archive et Film Lab du NFI en Hongrie, à partir du négatif 35&#xA0;mm d'origine et d'une bande son magnétique. Étalonnage numérique supervisé par le chef opérateur Gábor Halász.&#xA;</textNode></xRestMentions></restCycle><restCycle title="Peter Emanuel Goldman"><xRestCycle>Peter Emanuel Goldman&#xA;</xRestCycle><xRestMentions><xRestFilmTitre>Echoes of Silence&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Version remastérisée en 2011 par Re:Voir (Paris) à partir des éléments originaux fournis par le MoMA.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Pestilent City&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Version remastérisée en 2011 par Re:Voir (Paris) à partir des éléments originaux fournis par le MoMA.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Recommended by Duncan Hines&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Numérisation en 2K à partir d'une copie inversible 16&#xA0;mm en noir et blanc.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>The Sensualist (bande-annonce)&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Numérisation en 2K à partir d'une copie 16&#xA0;mm en noir et blanc.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>The Sensualist (extrait)&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Numérisation en 2K à partir d'une copie 16&#xA0;mm en noir et blanc.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Wheel of Ashes&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Version remastérisée en 2011 par Re:Voir (Paris) à partir des éléments originaux fournis par le MoMA.&#xA;</textNode></xRestMentions></restCycle><restCycle title="Raretés des collections"><xRestCycle>Raretés des collections&#xA;</xRestCycle><xRestMentions><xRestFilmTitre>L'Accident&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration en 2023 par la Cinémathèque française et la Cinémathèque Afrique de l'Institut français avec l'aide de la famille de Benoit Ramampy, au laboratoire Hiventy, à partir du négatif orignal 16&#xA0;mm et des sons magnétiques.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Conte cruel&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration 4K au laboratoire Hiventy par la Cinémathèque française en 2023, à partir du négatif original issu de ses collections.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Départ des Terre-Neuvas&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration 4K au laboratoire Hiventy par la Cinémathèque française en 2023, à partir d'une copie diacétate issue de ses collections.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Fièvre&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration 2K en 2015 par Les Documents cinématographiques et la Cinémathèque française avec le soutien du CNC, à partir des éléments conservés et sauvegardés par la Cinémathèque française.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>L'Industrie du hareng à Boulogne-sur-mer&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration 4K au laboratoire Hiventy par la Cinémathèque française en 2023, à partir d'une copie diacétate teintée et virée issue de ses collections.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>La Pêche à la morue à la ligne de fond en Islande&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration 4K au laboratoire Hiventy par la Cinémathèque en 2023, à partir du négatif original issu de ses collections.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>La Pêche aux cordes&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration 4K au laboratoire Hiventy par la Cinémathèque en 2023, à partir d'une copie diacétate teintée et virée issue de ses collections.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>La Pêche aux homards&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration 4K au laboratoire Hiventy par la Cinémathèque en 2023, à partir d'une copie diacétate issue de ses collections.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Retour de la pêche à la sardine aux Sables-d'Olonne&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration 4K au laboratoire Hiventy par la Cinémathèque en 2023, à partir d'une copie diacétate issue de ses collections.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Surcouf&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration en 4K au laboratoire Hiventy en 2023 par la Cinémathèque française, à partir d'une copie de travail 35&#xA0;mm de la version courte Pathé-Baby conservée dans ses collections, seul élément existant du film. Intertitres allongés à partir des flash-titres.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Tabataba&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration en 2023 par la Cinémathèque française, la Cinémathèque Afrique de l'Institut français et Raymond Rajaonarivelo au laboratoire Hiventy à partir du négatif orignal 35&#xA0;mm et des sons magnétiques, avec le soutien d'Hiventy (TransPerfect Media France).&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Traversée de la Manche à la nage&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration 4K au laboratoire Hiventy en 2023 par la Cinémathèque française, à partir d'une copie diacétate teintée et virée issue de ses collections.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>La Vase&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration numérique 4K par la Cinémathèque française au centre de recherche et d'archivage de la Cinémathèque suisse à partir d'une unique copie 35&#xA0;mm en très mauvais état. Travaux de restauration sonore chez L.E. Diapason.&#x20;</textNode><xRestFilmTitre>Vent debout&#x202F;:&#x202F;</xRestFilmTitre> <textNode>Restauration 4K au laboratoire Hiventy en 2022 par la Cinémathèque française, à partir des copies nitrate teintées et virées issues de ses collections.&#xA;</textNode></xRestMentions></restCycle></restaurations>