<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Machiko Kyō"><enTete><xTitreCycle>Machiko Kyō&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>13 - 14 mars 2024&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Les Contes de la lune vague après la pluie"><xTitre_First>Les Contes de la lune vague après la pluie&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Ugetsu monogatari)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Mizoguchi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1953. 97’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Masayuki&#xA0;Mori, Machiko&#xA0;KyōKinuyo&#xA0;Tanaka, Sakae&#xA0;Ozawa, Misuko&#xA0;Mito.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un film de fantômes inspiré de la tradition du Nô, l’un des chefs-d’œuvre du cinéma japonais. Mizoguchi obtient une reconnaissance européenne avec ce conte cruel et envoûtant (Lion d’argent à Venise), grandiose évocation des expressionnistes allemands, qui confronte le mélodrame à la tentation du fantastique. Une fuite illusoire vers le bonheur, une lutte pour le pouvoir, dont les femme sont les premières victimes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 13 mar 12h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Frère et sœur"><xTitre>Frère et sœur&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ani imoto)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mikio Naruse&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1953. 86’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Machiko&#xA0;Kyō, Masayuki&#xA0;Mori, Yoshiko&#xA0;Kuga.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Séparés par le destin après une enfance fusionnelle, un frère et une sœur, devenus adultes, s’affrontent lors d’un règlement de comptes familial. Spécialiste du <xMiniTexte_Italic>shomingeki</xMiniTexte_Italic>, le néoréalisme japonais, Naruse signe une tragi-comédie poignante à la violence inédite, qui entrelace économie d’effet et élans mélodramatiques pour raconter, en creux, le Japon d’après-guerre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 14 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Herbes flottantes"><xTitre>Herbes flottantes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ukigusa)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Yasujirō Ozu&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1959. 119’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ganjirō&#xA0;Nakamura, Machiko&#xA0;Kyō, Ayako&#xA0;Wakao.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec ce remake de son propre film, <xMiniTexte_Italic>Histoire d’herbes flottantes</xMiniTexte_Italic>, Ozu évoque le quotidien tragi-comique d’une troupe de théâtre kabuki. Alors qu’il aborde la couleur, le cinéaste garde sa subtilité et sa mélancolie dans une œuvre qui associe esthétisme impressionnant et simplicité poétique des petits instants, et dans laquelle il dirige pour la seule et unique fois Machiko Kyô, étonnante de délicatesse.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 13 mar 12h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Rashōmon"><xTitre>Rashōmon&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Akira Kurosawa&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1950. 88’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Toshirō&#xA0;Mifune, Machiko&#xA0;Kyō, Masayuki&#xA0;Mori.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un unique événement raconté en flashbacks, selon différents points de vue. Un procédé novateur pour l’époque, qui permet à Kurosawa de s’interroger sur la perception du réel et la notion de subjectivité. Lion d’Or au festival de Venise, le film ouvre les portes de l’Occident au cinéma japonais. Œuvre charnière d’une immense valeur historique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 13 mar 12h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Rue de la honte"><xTitre>La Rue de la honte&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Akasen chitai)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Mizoguchi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1956. 87’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Machiko&#xA0;Kyō, Aiko&#xA0;Mimasu, Ayako&#xA0;Wakao.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dernière œuvre de Mizoguchi, tournée durant le débat parlementaire sur l’interdiction de la prostitution au Japon. Racontant la vie d’un bordel dans le quartier de Yoshiwara, le cinéaste construit un film choral sur la solidarité féminine dans une mise en scène élégante et précise, et égratigne le puritanisme d’une société vouée à l’hypocrisie et au désespoir.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 13 mar 14h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>