<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Le cinéma d'espionnage (2e partie)"><sousCycle title="Les films"><film title="Les 39 Marches"><xTitre>Les 39 Marches&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The 39 Steps)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alfred Hitchcock&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1935. 81’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Robert Donat, Madeleine Carroll, Lucie Mannheim.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Richard Hannay accepte de cacher chez lui une jeune femme qui prétend être poursuivie. Elle est assassinée pendant la nuit. Pour se disculper, il n’a d’autre choix que de mener lui-même l’enquête.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 28 jan 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Cape et poignard"><xTitre>Cape et poignard&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Cloak and Dagger)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Fritz Lang&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1946. 106’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gary Cooper, Lilli Palmer, Vladimir Sokoloff.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Durant la Seconde Guerre mondiale, un Américain tente d’enlever un savant italien tombé aux mains des Allemands. Le chercheur vient de mettre au point la formule de la première bombe atomique.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Di 15 jan 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Lu 06 fév 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Cinquième Colonne"><xTitre>Cinquième Colonne&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Saboteur)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alfred Hitchcock&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1942. 108’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Priscilla Lane, Robert Cummings, Otto Kruger.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Barry Kane est accusé d’avoir provoqué l’incendie qui a ravagé son usine. Il parvient à échapper à la police et se lance à la recherche du véritable coupable.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Di 12 fév 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Correspondant 17"><xTitre>Correspondant 17&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Foreign Correspondent)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alfred Hitchcock&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1940. 119’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Joel McCrea, Laraine Day, Herbert Marshall, George Sanders.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Envoyé en Europe sous une fausse identité, un reporter se lance à la poursuite d’un diplomate hollandais censé détenir le secret d’un traité de paix entre son pays et les Alliés.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Di 18 déc 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Cuban Network"><xTitre>Cuban Network&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Wasp Network)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Olivier Assayas&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2019. 127’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Penelope Cruz, Édgar Ramírez, Gael García Bernal.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Début 1990. Un groupe de Cubains installés à Miami met en place un réseau d’espionnage. Leur mission&#x202F;: infiltrer les groupuscules anti-castristes.&#xA;</xSynopsis></film><conf title="Film + Dialogue avec Olivier Assayas"><xTitreConf>Film + Dialogue avec Olivier Assayas&#xA;</xTitreConf><xMentionAnimation>Rencontre animée par Matthieu Orléan&#xA;</xMentionAnimation><xSynopsis>«&#x202F;Sur le tournage de <xItalic>Cuban Network</xItalic>, il y avait des fonctionnaires du régime qui rédigeaient des rapports sur tout ce qu’on faisait. De même, il est évident que nos ordinateurs et nos téléphones étaient surveillés. Il n’y a pas Internet à Cuba, mais comme on en avait besoin pour travailler, ils nous ont dit&#x202F;: "OK, vous pouvez avoir Internet, mais pour avoir Internet, il faut qu’il y ait un spécialiste de l’informatique qui étudie chacun de vos ordinateurs et de vos appareils électroniques. Vous les lui confiez, et il va installer un système qui vous permettra d’avoir Internet."  On n’avait rien à cacher, et ils le savaient très bien, mais à tout hasard...&#x202F;» (Olivier Assayas, <xItalic>Top Secret&#x202F;: Cinéma et espionnage</xItalic>, La Cinémathèque française / Flammarion, 2022)&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 04 fév 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></conf></groupe><film title="Le Dossier 51"><xTitre>Le Dossier 51&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Michel Deville&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1978. 108’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec François Marthouret, Roger Planchon, Patrick Chesnais, Isabelle Ganz.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Un diplomate est mis sous surveillance par les services secrets, qui cherchent une faille dans sa vie pour le faire chanter.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Di 19 fév 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Espions sur la Tamise"><xTitre>Espions sur la Tamise&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ministry of Fear)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Fritz Lang&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1944. 86’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ray Milland, Marjorie Reynolds, Carl Esmond.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Durant la Seconde Guerre mondiale, un homme est libéré de l’asile. Alors qu’il rentre à Londres, il est peu à peu mêlé à une affaire d’espionnage.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Ve 13 jan 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Lu 06 fév 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Étau"><xTitre>L’Étau&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Topaz)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alfred Hitchcock&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1969. 126’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Frederick Stafford, Dany Robin, John Forsythe, Michel Piccoli.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Pendant la guerre froide, l’agent des services de renseignements français André Devereaux enquête sur les activités suspectes des Soviétiques à Cuba.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Di 26 fév 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Ghost Writer"><xTitre>The Ghost Writer&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Roman Polanski&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2010. 128’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ewan McGregor, Pierce Brosnan, Jon Bernthal.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>«&#x202F;The Ghost&#x202F;», écrivain à succès, est engagé comme prête-plume pour terminer les mémoires de l’ancien Premier ministre britannique Adam Lang. Mais une ombre plane sur le décès accidentel du précédent rédacteur.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 04 mar 17h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Grand Blond avec une chaussure noire"><xTitre>Le Grand Blond avec une chaussure noire&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Yves Robert&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1972. 90’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pierre Richard, Bernard Blier, Jean Rochefort, Mireille Darc.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Violoniste distrait, François Perrin arrive à Orly avec une chaussure noire et l’autre marron. Toulouse et Perrache, du renseignement français, le choisissent alors pour se débarrasser de leur collègue et ennemi Milan, en lui faisant jouer à son insu le rôle d’un redoutable espion.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Di 05 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Intelligence Service"><xTitre>Intelligence Service&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ill Met by Moonlight)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Michael Powell, Emeric Pressburger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1957. 104’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dirk Bogarde, Cyril Cusack, Marius Goring.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>En 1941, dans la Crète occupée, un général allemand se fait kidnapper par les services secrets britanniques.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Di 05 mar 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Ipcress, danger immédiat"><xTitre>Ipcress, danger immédiat&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Ipcress File)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sidney J. Furie&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1965. 107’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael Caine, Nigel Green, Guy Doleman, Susan Lloyd.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Harry Palmer enquête sur l’enlèvement de savants anglais et découvre une mystérieuse bande magnétique qui «&#x202F;lave&#x202F;» le cerveau.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 07 jan 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="J'accuse"><xTitre>J’accuse&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Roman Polanski&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2019. 132’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean Dujardin, Louis Garrel, Grégory Gadebois.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>1894&#x202F;: le capitaine Alfred Dreyfus, officier français de confession juive, est condamné à la déportation à vie pour avoir fourni des documents secrets à l’Allemagne. Mais le colonel Picquart, nommé à la tête du contre-espionnage, découvre que les preuves contre Dreyfus ont été fabriquées.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 31 déc 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Maison de la 92e rue"><xTitre>La Maison de la 92e rue&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The House on 92nd Street)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Henry Hathaway&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1945. 87’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec William Eythe, Lloyd Nolan, Signe Hasso.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Un membre du FBI d’origine allemande est envoyé dans une école d’espionnage nazie pour éliminer un agent double et démasquer un réseau implanté à Washington.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 03 déc 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Maison Russie"><xTitre>La Maison Russie&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Russia House)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Fred Schepisi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1990. 124’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sean Connery, Michelle Pfeiffer, Roy Scheider.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Éditeur britannique, Barley Blair se rend en voyage d’affaires en URSS où un auteur soviétique lui fait parvenir un manuscrit contenant des secrets militaires. Les services secrets, ayant intercepté le document, demandent à Barley de vérifier la véracité de ces informations sur le terrain.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 24 déc 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Mata Hari, agent H 21"><xTitre>Mata Hari, agent H 21&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean-Louis Richard&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1965. 98’. 35&#x202F;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jeanne Moreau, Jean-Louis Trintignant, Claude Rich.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Reconstitution ironique de l’histoire de la célèbre espionne Mata Hari.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 11 fév 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Notre agent à la Havane"><xTitre>Notre agent à la Havane&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Our Man in Havana)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Carol Reed&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1959. 106’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alec Guinness, Maureen O'Hara, Noël Coward, Burl Ives.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Cuba, en pleine guerre froide. Un représentant en aspirateurs, honorable correspondant des services anglais, invente l’existence d’un réseau d’espions et d’une base secrète pour justifier ses émoluments.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 25 fév 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Petite Fille au tambour"><xTitre>La Petite Fille au tambour&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Little Drummer Girl)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Roy Hill&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1984. 130’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Diane Keaton, Klaus Kinski, Sami Frey.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Pour mener à bien une mission visant à débusquer un auteur d’attentats à la bombe de l’OLP, le Mossad embauche une jeune comédienne engagée dans le militantisme.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 04 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Le Piège"><xTitre>Le Piège&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Mackintosh Man)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Huston&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1973. 98’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Paul Newman, Dominique Sanda, James Mason, Harry Andrews.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>À la demande d’Angus Macintosh, qui cherche à démanteler un réseau d’espions, Joseph Rearden se fait passer pour un criminel et se retrouve en prison, où l’un des détenus lui propose de le faire évader.&#xA;</xSynopsis></film><conf title="Film + Dialogue avec Olivier Assayas"><xTitreConf>Film + Dialogue avec Olivier Assayas&#xA;</xTitreConf><xMentionAnimation>Rencontre animée par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xSynopsis>Slade (Ian Bannen)&#x202F;: «&#x202F;Je rentre à la maison... [puis, citant Edmund Spenser, poète anglais du XVI&lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt; siècle&#x202F;:] "Le sommeil après le labeur, le port après les océans déchaînés, le repos après la guerre, la mort après la vie procurent bien du plaisir."&#x202F;» Joseph Rearden (Paul Newman)&#x202F;: «&#x202F;Je ne sais pas pour vous, Slade, mais je ne suis pas prêt à mourir. En revanche, je bois au reste.&#x202F;» (dialogues du film <xItalic>Le Piège</xItalic> de John Huston)&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Di 05 fév 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></conf></groupe><film title="Le Port de la drogue"><xTitre>Le Port de la drogue&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Pickup on South Street)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Samuel Fuller&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1953. 81’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Richard Widmark, Jean Peters, Thelma Ritter, Murvyn Vye, Roger Moore.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Un habile pickpocket dérobe le portefeuille d’une jeune femme. Mais l’objet, contenant un microfilm où figurent les plans d’une terrible arme secrète américaine, est activement recherché par un groupe d’espions.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Di 22 jan 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Triple Agent"><xTitre>Triple Agent&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Éric Rohmer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2003. 116’. 35&#x202F;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Katerina Didaskalou, Serge Renko, Cyrielle Clair.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>En 1936, alors que le Front populaire et la guerre d’Espagne agitent les esprits, un jeune général de l’armée tsariste mène une vie paisible à Paris, où il s’est réfugié avec son épouse grecque, Arsinoé.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Di 01 jan 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Trois jours du Condor"><xTitre>Les Trois jours du Condor&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Three Days of the Condor)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sydney Pollack&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1975. 118’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Faye Dunaway, Robert Redford.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Joseph Turner, alias «&#x202F;Le Condor&#x202F;», est un agent de la CIA. Un jour, en rentrant de déjeuner, il découvre ses collègues assassinés. Un tueur cherche à l’abattre. Turner se lance alors dans une course contre la montre.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Di 29 jan 14h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Un crime dans la tête"><xTitre>Un crime dans la tête&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Manchurian Candidate)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1962. 126’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Janet Leigh, Frank Sinatra, Laurence Harvey.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Au retour de la guerre de Corée, un soldat américain reçoit une médaille d’honneur. Mais lors de sa captivité, il a subi un lavage de cerveau et est en fait utilisé par l’ennemi comme assassin.&#xA;</xSynopsis></film><conf title="Film + Dialogue avec Alexandra Midal et Matthieu Orléan"><xTitreConf>Film + Dialogue avec Alexandra Midal et Matthieu Orléan&#xA;</xTitreConf><xMentionAnimation>Rencontre animée par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xSynopsis>«&#x202F;Dans les deux versions du film <xItalic>Un crime dans la tête</xItalic> (John Frankenheimer en 1962&#x202F;; Jonathan Demme en 2004) d’après un roman de Richard Condon de 1959, le personnage principal, le capitaine Marco, qui travaille pour les services de renseignement de l’armée, en proie à des cauchemars récurrents, mène une enquête qui le conduit à découvrir les dérives du lavage de cerveau et de l’emprise mentale. Joué par Sinatra, Marco enquête sur un de ses anciens soldats, le vétéran décoré pour faits d’armes Raymond Shaw (Laurence Harvey), transformé à son insu en agent dormant. (...) Il est devenu une machine à tuer dépourvue de mémoire, et ses agissements soulèvent une question juridico-philosophique&#x202F;: quelle est la responsabilité d’un individu inconscient de ses actes&#x202F;?&#x202F;» (Alexandra Midal, <xItalic>Top Secret&#x202F;: Cinéma et espionnage</xItalic>, La Cinémathèque française / Flammarion, 2022) «&#x202F;<xItalic>Un crime dans la tête</xItalic> est un exemple classique du vieil adage&#x202F;: "Avec ce qui est bon, difficile de faire mieux." Richard Condon a écrit un grand livre [<xItalic>The Manchurian Candidate</xItalic>, 1959]. Tout ce que les critiques louent dans le film est dans le livre&#x202F;: la séquence du rêve, la scène dans le train, le personnage de la mère de Raymond, et bien davantage. George Axelrod a écrit un merveilleux scénario, que j’ai respecté fidèlement. Les acteurs sont formidables. Le chef opérateur, Lionel Lindon, est le meilleur avec lequel j’ai travaillé. En résumé, <xItalic>Un crime dans la tête</xItalic> a été l’une de ces fois où tout s’est bien passé.&#x202F;» (John Frankenheimer)&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 17 déc 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></conf></groupe></sousCycle></cycle>