<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" name="Hommage au BFI"><item><filmTitre>Friendship’s Death&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Peter Wollen&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1987. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Tilda Swinton, Bill Paterson, Patrick Bauchau.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Dans les années 1970, une androïde extraterrestre, envoyée sur Terre pour une mission pacifiste, atterrit par erreur en plein conflit palestinien. Elle y rencontre un journaliste écossais, avec qui elle entame une grande conversation spirituelle.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Love&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Women in Love)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Ken Russell&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1968. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Alan Bates, Oliver Reed, Glenda Jackson.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Dans les années 1920, Gerard et Rupert, deux industriels miniers de la bourgeoisie britannique, tombent amoureux de deux sœurs, émancipées et indépendantes. Mais ce quatuor se retrouve bientôt en pleine confusion sentimentale.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Naked&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Mike Leigh&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1992. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec David Thewlis, Greg Crutwell, Lesley Sharp, Katrin Cartlidge.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Johnny doit fuir Manchester après avoir violé une femme. Il se réfugie dans l’est de Londres, chez son ancienne petite-amie, et entame une longue errance dans les rues de la ville, pleine de sombres rencontres.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Ne pas avaler&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Nil by Mouth)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Gary Oldman&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1996. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Ray Winstone, Kathy Burke, Charlie Creed-Miles.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>L’histoire d’une famille ordinaire dans un quartier ouvrier de l’est de Londres, où Raymond, père de famille alcoolique et violent, voit peu à peu ses relations avec ses proches s’effriter.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>La Vie privée d’Henry VIII&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(The Private Life of Henry VIII)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Alexander Korda&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1933. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Charles Laughton, Robert Donat, Merle Oberon, Elsa Lanchester.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Au XVI<span aid:cstyle="Superscript">e</span> siècle, à la cour d’Angleterre, le portrait du terrible roi Henry VIII, marié six fois, à travers ses déboires conjugaux.&#xA;</filmSynopsis></item></cycle>