<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Louis Skorecki"><enTete><xTitreCycle>Louis Skorecki&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>17 - 23 avril 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogues"><xActionSectionTitre>Dialogues&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Le Juif de Lascaux</xActionFilms>, avec Louis Skorecki&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 19 avr 15h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>CNC – Contre la Nouvelle Cinéphilie</xActionFilms>, avec Louis Skorecki&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 20 avr 17h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Les Cinéphiles 3 : Les Ruses de Frédéric"><xTitre_First>Les Cinéphiles 3&#xA0;: Les Ruses de Frédéric&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Louis Skorecki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2006. 32’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>«&#xA0;De l’eau est passée sous les ponts. Le cinéma d’aujourd’hui, c’est la téléréalité. Vous n’êtes pas d’accord&#xA0;? Je m’en fous...&#xA0;» Troisième round, plus resserré, des Cinéphiles. La cinéphilie comme discours, mais qui tournerait plus que jamais à vide&#xA0;: Frédéric Beigbeder fait rentrer dans le crâne d’un enfant de 5 ans quelques théories sur <xMiniTexte_Italic>Rio Bravo</xMiniTexte_Italic>, quand Axelle Ropert et son acolyte se balancent des noms de cinéastes sans plus d’arguments. Féroce, et vivifiant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 19 avr 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Précédé des <xPrecedeSuivi_Italic>Cinéphiles : Éric a disparu&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></film><film title="Les Cinéphiles : Éric a disparu"><xTitre>Les Cinéphiles&#xA0;: Éric a disparu&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Louis Skorecki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1988. 56’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Deux ados devant la Cinémathèque de Chaillot. «&#xA0;Ça ressemble à rien cet endroit. Enfin si, on dirait un décor de <xMiniTexte_Italic>Brazil</xMiniTexte_Italic>, bien sinistre... J’aimerais pas voir un film là-dedans, moi, tout le monde y a une gueule d’enterrement.&#xA0;» Le second épisode des <xMiniTexte_Italic>Cinéphiles</xMiniTexte_Italic>, dans lequel de jeunes gens échangent sur les films qu’ils aiment, ou qu’ils détestent, sous l’œil toujours délicieusement cruel du cinéaste, vent debout contre la muséification du cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 19 avr 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Suivi des <xPrecedeSuivi_Italic>Cinéphiles 3 : Les Ruses de Frédéric&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></film><filmFocus title="Les Cinéphiles : Le retour de Jean"><xTitre>Les Cinéphiles&#xA0;: Le retour de Jean&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Louis Skorecki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1988. 75’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nidam&#xA0;Abdi, Sébastien&#xA0;Clerger, Nathalie&#xA0;Coffre.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;Tu vas vraiment voir ce film&#xA0;? C’est nul, c’est des garçons et des filles qui parlent pendant une heure, sur n’importe quoi.&#xA0;» Dans le cadre strict de longs plans-séquences, de jeunes cinévores soliloquent sur les films qu’ils ont vus, ou qu’ils veulent voir. Mais dans un monde où, d’après l’auteur, le cinéma serait déjà mort depuis longtemps, ce dialogue semble vide de sens, loin de la cinéphilie des années 60. Apparitions hilarantes de Michel Cressole en critique désabusé par le septième art, et qui finit par uriner sur les murs du cinéma dont il sort excédé.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 19 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><groupe><film title="CNC – Contre la Nouvelle Cinéphilie"><xTitre>CNC&#xA0;–&#xA0;Contre la Nouvelle Cinéphilie&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Louis Skorecki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1984. 70’. Numérique&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>«&#xA0;Quand on parle de cinéphilie, je crois qu’il faut expliquer, préciser, mettre les choses à plat&#xA0;: mettre soi-même les pieds dans le plat et y aller de sa personne, faute de quoi l’autre, le lecteur, risque de n’y rien comprendre.&#xA0;» Lecture à deux voix du célèbre article de Skorecki écrit en 1978 pour les <xMiniTexte_Italic>Cahiers du cinéma</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Louis Skorecki"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Louis Skorecki&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Jean-François Rauger&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>«&#xA0;Le cinéma de maintenant ne m’intéresse plus. Mais le cinéma que j’ai adoré plus vraiment non plus. La chronique que j’ai tenue dans <xMiniTexte_Italic>Libé</xMiniTexte_Italic> a toujours été une façon de jouer avec les films. Parce que fondamentalement pour moi le cinéma, c’est juste un truc de gamin qui rêve. Quand on le dit à des cinéphiles, ou des gens qui écrivent sur les films, des critiques, ils répondent&#xA0;: "Mais oui, on le sait que le cinéma c’est régressif." Mais je ne crois pas qu’ils le sachent vraiment.&#xA0;» (Louis Skorecki)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 20 avr 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Eugénie de Franval"><xTitre>Eugénie de Franval&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Louis Skorecki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1974. 105’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Élisabeth&#xA0;Boland, Françoise&#xA0;Grimaldi, Jean&#x2011;René&#xA0;Huleu.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La restitution minutieuse du roman de Sade, dit en voix off sur des images en noir et blanc. Un rapport rigoureux au texte qui rappelle les recherches de Straub et Huillet, jusqu’à ce qu’intervienne un véritable événement dans le plan, perturbant le dispositif distancié d’une restitution de l’ouvrage. Le cinéma et la littérature portés jusqu’à un très haut degré d’incandescence.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 17 avr 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><groupe><film title="Le Juif de Lascaux"><xTitre>Le Juif de Lascaux&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Louis Skorecki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2015. 52’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Une série de vignettes, décalées, incongrues, de conseils culinaires, de masques d’animaux et d’expressions yiddish pour raconter&#xA0;–&#xA0;ou ne surtout pas le faire, ou alors par la bande&#xA0;–&#xA0;ses origines juives. Longtemps resté invisible, le film est présenté dans une toute nouvelle restauration mise en œuvre par la Cinémathèque française.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Louis Skorecki"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Louis Skorecki&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xInfosSeance_VSpace>Sa 19 avr 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Le Retour des cinéphiles"><xTitre>Le Retour des cinéphiles&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Louis Skorecki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2007. 52’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xInfosSeance>Di 20 avr 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Skorecki déménage"><xTitre>Skorecki déménage&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Louis Skorecki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2009. 78’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Raphaël Girault met en scène le départ de Louis Skorecki de <xMiniTexte_Italic>Libération</xMiniTexte_Italic> en 2007, après qu’Édouard de Rothschild est entré au capital du journal. Tantôt cocasse, tantôt malplaisant, le désormais ex-critique finit par bouleverser, incarnation d’un monde&#xA0;–&#xA0;la presse, la critique cinéma&#xA0;–&#xA0;en train de radicalement basculer.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 21 avr 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Skorecki devient producteur"><xTitre>Skorecki devient producteur&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Louis Skorecki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2013. 94’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Entouré de Marie Anne Guerin et Vladimir Léon, Skorecki lance sa boîte de production, un paradoxe pour «&#xA0;quelqu’un qui ne veut plus aller voir de films et qui part en courant dès qu’il est question d’argent&#xA0;».&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 23 avr 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Courts métrages"><xTitreSousCycle>Courts métrages&#xA;</xTitreSousCycle><film title="L'Escalier de la haine"><xTitre_First>L’Escalier de la haine&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Louis Skorecki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1982. 41’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>De drôles de «&#xA0;personnages&#xA0;» s’agitent dans un squatt irréaliste et coloré, sans jamais s’écouter, à croire qu’ils vivent chacun dans un espace différent. Adoré par Serge Daney, le film le plus personnel de Skorecki, et le premier dans lequel il apparaît, dans le rôle d’un rat/conteur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 21 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Précédé des <xPrecedeSuivi_Italic>pieds dans les nuages (et la tête dans la lune)</xPrecedeSuivi_Italic>, suivi d’<xPrecedeSuivi_Italic>Une Histoire sentimentale</xPrecedeSuivi_Italic>, <xPrecedeSuivi_Italic>LN 2/3&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></film><film title="Une Histoire sentimentale"><xTitre>Une Histoire sentimentale&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Louis Skorecki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1984. 25’. Numérique&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>«&#xA0;Un film trop lent, trop complaisant, garrelo-straubien, dont le seul intérêt est d’avoir mis en scène quelques polaroïds de l’adolescent qui joue un petit rôle dans le très beau film de Stavros Tornes, <xMiniTexte_Italic>Danilo Treles</xMiniTexte_Italic> (1986), un film dédié à l’Escalier de la haine parce que le héros y porte lui aussi un masque de rat.&#xA0;» Louis Skorecki&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 21 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Précédé des <xPrecedeSuivi_Italic>pieds dans les nuages (et la tête dans la lune)</xPrecedeSuivi_Italic>, <xPrecedeSuivi_Italic>L'Escalier de la haine</xPrecedeSuivi_Italic>, suivi de <xPrecedeSuivi_Italic>LN 2/3&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></film><film title="LN 2/3"><xTitre>LN 2/3&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Louis Skorecki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1988. 10’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Court métrage poétique, fait avec un reste de bobine sur le tournage du <xMiniTexte_Italic>Retour de Jean</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 21 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Précédé des <xPrecedeSuivi_Italic>pieds dans les nuages (et la tête dans la lune)</xPrecedeSuivi_Italic>, <xPrecedeSuivi_Italic>L'Escalier de la haine</xPrecedeSuivi_Italic>, <xPrecedeSuivi_Italic>Une Histoire sentimentale&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></film><film title="Les pieds dans les nuages (et la tête dans la lune)"><xTitre>Les pieds dans les nuages (et la tête dans la lune)&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Louis Skorecki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1966. 20’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Le premier film de Skorecki, un essai amoureux «&#xA0;sous influence Godard (surtout Bande à part)&#xA0;», et où l’on peut entendre un solo inédit d’Archie Shepp, enregistré à New York en 65.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 21 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Suivi de <xPrecedeSuivi_Italic>L'Escalier de la haine</xPrecedeSuivi_Italic>, <xPrecedeSuivi_Italic>Une Histoire sentimentale</xPrecedeSuivi_Italic>, <xPrecedeSuivi_Italic>LN 2/3&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></film></sousCycle></cycle>