<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="VistaVision"><enTete><xTitreCycle>VistaVision&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle> - 13 mars 2026&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Conférence"><xActionSectionTitre>Conférence&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Le retour du procédé VistaVision</xActionTitre>, par Jean-Pierre Verscheure&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 13 mar 14h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séance présentée"><xActionSectionTitre>Séance présentée&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Règlement de comptes à O.K. Corral</xActionFilms>, par Jean-Pierre Verscheure&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 13 mar 16h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Règlement de comptes à O.K. Corral"><xTitre_First>Règlement de comptes à O.K. Corral&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Gunfight at the O.K. Corral)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Sturges&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1957. 122’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Burt&#xA0;Lancaster, Kirk&#xA0;Douglas, Rhonda&#xA0;Fleming.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Relecture classique d’un mythe fondateur de l’Ouest américain, <xMiniTexte_Italic>Règlement de comptes à O.K. Corral</xMiniTexte_Italic> fait du western un récit de loi et d’amitié, un lien bâti sur le respect et la fatalité. Avec un sens aigu de la dramaturgie, John Sturges privilégie la montée en tension jusqu’au duel final, porté par le duo Lancaster/Douglas.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 13 mar 16h00&#x202F;-&#x202F;Cinémathèque française (GF)&#xA0;<xMention>Séance présentée par Jean-Pierre Verscheure&#xA;</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Le retour du procédé VistaVision"><xTitreConf>Le retour du procédé VistaVision&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Jean-Pierre Verscheure&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>Avec Paul Thomas Anderson, Christopher Nolan, James Cameron ou Yórgos Lánthimos, on assiste aujourd’hui à un retour en force des techniques <xMiniTexte_Italic>wide screen</xMiniTexte_Italic> des années 50&#xA0;: IMAX, 70&#xA0;mm, 3D, VistaVision. En 1954, Paramount propose un nouveau système <xMiniTexte_Italic>widescreen</xMiniTexte_Italic>, le VistaVision, qui permet d’obtenir des images de haute définition. À la prise de vues, le défilement de la pellicule négative est horizontal, et on utilise d’abord une caméra Mitchell modifiée et couchée horizontalement. Puis Mitchell construit une caméra VistaVision spécialement pour la Paramount. La projection nécessite quant à elle des écrans immenses, métallisés si possible. Un projecteur Century à défilement horizontal, conçu pour quelques très rares productions, comme <xMiniTexte_Italic>Strategic Air Command</xMiniTexte_Italic>&#xA0;(1955), est utilisé de façon exceptionnelle à New York, Londres et Paris. Quant à la piste sonore, il s’agit d’un «&#xA0;son dimensionnel&#xA0;» stéréophonique lu par le procédé Perspecta Sound. Et ce sont les excellents laboratoires Technicolor qui sont en charge des couleurs. Hitchcock tourne plusieurs films en VistaVision pour la Paramount (<xMiniTexte_Italic>La Main au collet</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Mais qui a tué Harry&#xA0;?</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>L’Homme qui en savait trop</xMiniTexte_Italic>), et Cecil B. DeMille réalise avec ce système <xMiniTexte_Italic>Les Dix Commandements</xMiniTexte_Italic>&#xA0;(1956). L’année dernière, <xMiniTexte_Italic>Une bataille après l’autre</xMiniTexte_Italic> de Paul Thomas Anderson a sidéré le public par ses qualités technique et esthétique.&#xA0;—&#xA0;Jean-Pierre Verscheure&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 13 mar 14h00&#x202F;-&#x202F;Cinémathèque française (GF)&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>