<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Conservatoire des techniques cinématographiques"><enTete><xTitreCycle>Conservatoire des techniques cinématographiques&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>7 - 8 mars 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Conférence"><xActionSectionTitre>Conférence&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>La « Bible » du Faust de F. W. Murnau</xActionTitre>, par Laurent Mannoni&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 07 mar 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séance présentée"><xActionSectionTitre>Séance présentée&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Faust</xActionFilms>, par Laurent Mannoni&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 08 mar 20h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Faust"><xTitre_First>Faust&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Faust&#xA0;–&#xA0;Eine deutsche Volkssage)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Friedrich Wilhelm Murnau&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1926. 107’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gösta&#xA0;Ekman, Emil&#xA0;Jannings, Camilla&#xA0;Horn.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Murnau transforme le héros de Goethe en personnage moderne dans un condensé de tous les mythes faustiens. Du romantisme wagnérien aux surprenantes échappées vers la comédie, il compose une lutte du jour et de la nuit pleine d’outrance. Une symphonie gothique éblouissante de beauté, dont les visions puissantes constituent la quintessence de l’expressionnisme.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 08 mar 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Jean-François Zygel. Séance présentée par Laurent Mannoni&#xA;</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="La « Bible » du Faust de F. W. Murnau"><xTitreConf>La «&#xA0;Bible&#xA0;» du Faust de F. W. Murnau&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Laurent Mannoni&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>Un document unique permet aujourd’hui de mieux connaître le tournage du <xMiniTexte_Italic>Faust</xMiniTexte_Italic> de Friedrich Wilhelm Murnau (Allemagne, UFA, 1926)&#xA0;: la «&#xA0;Bible&#xA0;», énorme volume, à la fois accessoire imposant du film et recueil de photos et de dessins rassemblés par Robert Herlth. Une Bible qui sera offerte au cinéaste à la fin du tournage. Cette pièce magistrale, redécouverte après un long sommeil et récemment restaurée, sera présentée pour la première fois et commentée, illustrations à l’appui. Pour son <xMiniTexte_Italic>Faust</xMiniTexte_Italic>, l’un des chefs-d’œuvre de l’art cinématographique, F. W. Murnau s’était entouré d’artistes extraordinaires&#xA0;: les décorateurs Walter Röhrig et Robert Herlth, le chef opérateur Carl Hoffmann. Le tournage s’est déroulé aux Studios Tempelhof à Berlin, avec les acteurs Emil Jannings, Camilla Horn, Gösta Ekman... Traversé de visions romantiques et expressionnistes, imprégné par Goethe et la peinture de Rembrandt, le film est riche en «&#xA0;effets spéciaux&#xA0;» d’une audace incroyable.&#xA0;—&#xA0;Laurent Mannoni&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 07 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>