<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="40 ans de Rivages noir"><enTete><xTitreCycle>40 ans de Rivages noir&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>4 - 7 juin 2026&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>The Swimmer</xActionFilms>, par Hélène Couturier&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 05 juin 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Règlement de comptes</xActionFilms>, par Dominique Manotti&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 06 juin 18h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Pour marquer les 40 ans de la collection Rivages/Noir&#xA0;–&#xA0;créée en 1986 par François Guérif, cinéphile émérite&#xA0;–, une sélection exceptionnelle, par quelques-uns de ses autrices et auteurs phares, de grands classiques du polar, de néo-noirs, film du Nouvel Hollywood, tragédie ou récit de chasse à l’homme. Toutes et tous ont choisi une œuvre qui leur tient à cœur, qui les a influencés, inspirés, qui a forcé leur admiration et entretenu la flamme. La preuve par 8 de la vivacité d’un genre et des liens indéfectibles entre littérature et cinéma.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="Animal Kingdom"><xTitre_First>Animal Kingdom&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>David Michôd&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Australie. 2010. 112’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Frecheville, Guy&#xA0;Pearce, Joel&#xA0;Edgerton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>Animal Kingdom</xMiniTexte_Italic> est un grand film. Noir. Autant annoncer la couleur, si l’on peut dire. On sait depuis Soulages que le noir est une question de point de vue, de regard, voire de lumière. David Michôd joue de toutes ces variations, ces perspectives, avec une élégance et une efficacité rarement réunies, à ce point maîtrisées, dans le cinéma de genre. On songe à James Gray pour ce talent à hisser au niveau de la tragédie antique le destin d’êtres ordinaires en proie à la violence&#xA0;: celle qu’ils infligent comme celle qu’ils subissent. La mère de Joshua meurt d’une overdose. Le voilà recueilli par sa grand-mère, matriarche toxique régnant sur ses quatre fils, braqueurs et trafiquants serrés de près par la police. Des tontons flingueurs inquiétants et pitoyables. Toile d’araignée, nid de serpents. Famille, je te hais. La mécanique mortelle s’enclenche, implacable, presque sans bruit. Dans l’engrenage&#xA0;: Josh impassible, effaré, taiseux. Noir profond, griffé d’éclairs.&#xA0;—&#xA0;Hervé Le Corre&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 06 juin 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="La Griffe du passé"><xTitre>La Griffe du passé&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Out of the Past)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Jacques Tourneur&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1947. 97’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Robert&#xA0;Mitchum, Kirk&#xA0;Douglas, Jane&#xA0;Greer.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Depuis la première fois que je l’ai vu, il y a de nombreuses années, ce film m’a toujours frappé&#xA0;–&#xA0;en grande partie grâce à la mise en scène de Jacques Tourneur et à la photographie noir et blanc de Nicholas Musuraca&#xA0;–&#xA0;comme étant le Film noir absolu. Peu importe où l’on se cache, Acapulco ou ailleurs, le passé vous rattrape toujours. Et quand ça arrive, la fin n’est plus qu’une question de scène, une ou deux.&#xA0;—&#xA0;John Harvey&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 07 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="The King of New York"><xTitre>The King of New York&#xA;</xTitre><xTitreVo>(King of New York)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Abel Ferrara&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-États-Unis. 1990. 103’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Christopher&#xA0;Walken, David&#xA0;Caruso, Laurence&#xA0;Fishburne.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le chef-d’œuvre délirant d’Abel Ferrara, qui s’appelait simplement <xMiniTexte_Italic>King of New York</xMiniTexte_Italic> (sans «&#xA0;The&#xA0;») lors de sa sortie en 1990, évoque la ville de ma jeunesse&#xA0;: violente, dangereuse et dysfonctionnelle. Une zone de guerre où se battent des politiciens corrompus, des flics sanguinaires et des clans criminels dans un tourbillon de cocaïne. Christopher Walken, le regard plus halluciné que jamais, incarne Frank White, un homme très mauvais qui veut faire «&#xA0;quelque chose de bien&#xA0;» pour les pauvres de sa ville bien aimée. Il rêve de construire un hôpital, mais sait que son règne en tant que Roi sera de courte durée. Les seconds rôles sont impressionnants&#xA0;: Laurence Fishburne, Wesley Snipes, Steve Buscemi, Giancarlo Esposito et David Caruso... tous avant qu’ils ne deviennent célèbres. Moralement ambigu, drôle et sombre, avec une bande originale hip-hop avant-gardiste, ce film est la quintessence du néo-noir. Dans une récente interview, Ferrara a déclaré que <xMiniTexte_Italic>The King of New York</xMiniTexte_Italic> «&#xA0;faisait passer <xMiniTexte_Italic>Scarface</xMiniTexte_Italic> pour <xMiniTexte_Italic>Mary Poppins</xMiniTexte_Italic>&#xA0;».&#xA0;—&#xA0;Jake Lamar&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 05 juin 21h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Mulholland Drive"><xTitre>Mulholland Drive&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Lynch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-États-Unis. 2001. 146’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Naomi&#xA0;Watts, Laura&#xA0;Harring, Justin&#xA0;Theroux.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>Mulholland Drive,</xMiniTexte_Italic> au palmarès des meilleurs films de tous les temps, nous entraîne dans un labyrinthe nocturne où les rêves tournent au cauchemar. Je l’ai regardé plusieurs fois et n’ai jamais vu exactement la même chose, sinon une illusion qui se fragmente et se perd dans une autopsie cruelle du rêve hollywoodien. Entre film noir et mélodrame, Lynch nous hypnotise en nous livrant les deux faces (Betty et Rita) d’une même aliénation. Et Lynch nous le dit&#xA0;: le monstre est en nous mais... <xMiniTexte_Italic>silencio</xMiniTexte_Italic>...&#xA0;—&#xA0;Danielle Thiéry&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 06 juin 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Mystic River"><xTitre>Mystic River&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Clint Eastwood&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2003. 137’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sean&#xA0;Penn, Tim&#xA0;Robbins, Kevin&#xA0;Bacon.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Je 04 juin 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><filmFocus title="Règlement de comptes"><xTitre>Règlement de comptes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Big Heat)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Fritz Lang&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953. 89’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Glenn&#xA0;Ford, Gloria&#xA0;Grahame, Jocelyn&#xA0;Brando, Lee&#xA0;Marvin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>Règlement de comptes</xMiniTexte_Italic> est une des perles que j’ai découvertes à la Cinémathèque. Un chef-d’œuvre du film noir signé Fritz Lang, l’un des puissants réalisateurs allemands qui ont contribué à la création du cinéma américain du XX<xSup>e</xSup> siècle. Lang estimait que <xMiniTexte_Italic>Règlement de comptes</xMiniTexte_Italic> était le meilleur film de sa période américaine. Des années après, quand je me mettrais à écrire des romans noirs, je comprendrais que c’est à la Cinémathèque que j’ai appris à écrire le genre.&#xA0;—&#xA0;Dominique Manotti&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 06 juin 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Dominique Manotti&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="The Swimmer"><xTitre>The Swimmer&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Frank Perry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Grande-Bretagne. 1968. 94’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Burt&#xA0;Lancaster, Janet&#xA0;Landgard, Marge&#xA0;Champion.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dès les premières secondes, alors que Burt Lancaster, dans sa cinquantaine éclatante, surgit des profondeurs des bois, en maillot de bain, tel un demi-dieu, le trouble s’installe et s’amplifie à chaque plongeon&#xA0;: Ned a décidé de rentrer chez lui en allant de piscine en piscine, puisque dans cette banlieue chic du Connecticut, les piscines pullulent. Un film étrange du Nouvel Hollywood, qui traque les dérives psychiques de la société de consommation et la dislocation de la famille. Même la réalisation, avec ses flous et ses ralentis, participe à cette étrangeté. Qui est The Swimmer&#xA0;? Un évadé&#xA0;? Psychotique léger ou tueur imminent&#xA0;? Lorsque je l’ai découvert, il m’a obsédée au point d’en faire un des points de fixation de mon dernier roman, Un homme raisonnable. Pourquoi&#xA0;? Sans doute parce que, comme le propose l’affiche originale du film&#xA0;: <xMiniTexte_Italic>When you talk about The Swimmer, will you talk about yourself?</xMiniTexte_Italic>&#xA0;—&#xA0;Hélène Couturier&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 05 juin 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Hélène Couturier&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Les Tourmentés"><xTitre>Les Tourmentés&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Lucas Belvaux&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2025. 113’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Niels&#xA0;Schneider, Ramzy&#xA0;Bedia, Linh&#x2011;Dan&#xA0;Pham.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une femme richissime, froide et pragmatique, missionne Max, un ancien légionnaire, pour qu’il lui trouve la perle rare&#xA0;: un homme qu’elle pourra traquer tel du gibier. Désarçonné par la demande, Max se tourne vers Skender, un homme brisé, sans domicile fixe, qui était sous son commandement et n’a plus rien à perdre. Dès ma lecture du roman de Lucas Belvaux et lors de mon visionnage de son adaptation au cinéma, j’ai été saisi par la puissance du propos politique et humain des <xMiniTexte_Italic>Tourmentés</xMiniTexte_Italic>. Ici, le cynisme du monde moderne transforme, avec leur consentement, les défavorisés en proies, tandis que les plus riches sont confrontés au vide de l’existence. Comme toujours chez Lucas Belvaux, tout est à la fois évident et complexe, à l’image de la forme du film, qui marche dans les pas du roman noir et du récit de chasse à l’homme, pour finalement se muer en une réflexion profonde sur notre humanité.&#xA0;—&#xA0;Benjamin Fogel&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 07 juin 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus></sousCycle></cycle>