<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Kim Jee-woon"><enTete><xTitreCycle>Kim Jee&#x2011;woon&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>2 - 10 novembre 2023&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><groupe><film title="A Bittersweet Life"><xTitre>A Bittersweet Life&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Dalkomhan insaeng)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kim Jee-woon&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Corée. 2005. 118’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lee&#xA0;Byung&#x2011;hun, Kim&#xA0;Yeong&#x2011;cheol, Shin&#xA0;Min&#x2011;a.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Variation coréenne des films de yakuzas japonais, un polar qui s’aventure d’abord sur le terrain du drame amoureux&#xA0;–&#xA0;l’homme de main d’un baron de la pègre s’éprend de la fiancée de ce dernier&#xA0;–&#xA0;avant de prendre une tournure brutale à son mitan. Séquestré, torturé, laissé pour mort, Kim (Lee Byung-hun, sûrement dans son plus grand rôle) entreprend alors de se venger méthodiquement de tous les criminels qui ont vainement essayé de l’achever. Un tourbillon de violence, une heure de <xMiniTexte_Italic>gunfights</xMiniTexte_Italic> éblouissants, d’une violence opératique non dénuée d’humour et qui n’est pas sans rappeler la virtuosité de <xMiniTexte_Italic>Kill Bill</xMiniTexte_Italic>, tourné un an plus tôt.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Kim Jee-woon par Kim Jee-woon, une leçon de cinéma"><xTitreConf_VSpaceMin>Kim Jee-woon par Kim Jee-woon, une leçon de cinéma&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animée par Jean-François Rauger&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>«&#x202F;Je voulais que le titre fasse partie intégrante de l’histoire et soit un contrepoint ironique au déchaînement de violence qui en constitue le socle. J’ai longtemps hésité entre <xMiniTexte_Italic>Irréversible</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>True Romance</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Trop belle pour toi</xMiniTexte_Italic>, avant d’opter pour <xMiniTexte_Italic>A Bittersweet Life</xMiniTexte_Italic>, qui est un peu la traduction de <xMiniTexte_Italic>“La Dolce vita”</xMiniTexte_Italic>, certainement le titre le plus beau, le plus spirituel et le plus chargé de sens qui soit. Si j’avais choisi “Massacre dans la mafia coréenne”, ça n’aurait pas été le même film.&#x202F;» (Kim Jee-woon)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 04 nov 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><filmFocus title="The Age of Shadows"><xTitre>The Age of Shadows&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Miljeong)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kim Jee-woon&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Corée. 2016. 141’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Song&#xA0;Kang&#x2011;ho, Gong&#xA0;Yoo, Han&#xA0;Ji&#x2011;min.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sous l’influence de Melville (<xMiniTexte_Italic>L’Armée des ombres</xMiniTexte_Italic>) et Verhoeven (<xMiniTexte_Italic>Black Book</xMiniTexte_Italic>), un flamboyant film d’espionnage, resté inédit en France. Le jeu d’échecs entre agents secrets et contre-espions est d’autant plus enivrant qu’il est servi par le gratin du cinéma sud-coréen&#xA0;: Song Kang-ho et Lee Byung-hun mais aussi Gong Yoo (<xMiniTexte_Italic>Dernier train pour Busan</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Squid Game</xMiniTexte_Italic>), épatant en héros de la résistance coréenne. La reconstitution fastueuse des années 1920 trouve son point d’incandescence dans deux impressionnantes scènes de train et de gare qui rappellent la maestria du <xMiniTexte_Italic>Bon, la brute et le cinglé</xMiniTexte_Italic> et les tours de force de Brian De Palma (<xMiniTexte_Italic>Les Incorruptibles</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>L’Impasse</xMiniTexte_Italic>).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 09 nov 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Bon, la brute, le cinglé"><xTitre>Le Bon, la brute, le cinglé&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Joheunnom, nappeunnom, isanghannom)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kim Jee-woon&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Corée. 2008. 128’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Song&#xA0;Kang&#x2011;ho, Lee&#xA0;Byung&#x2011;hun, Jung&#xA0;Woo&#x2011;sung.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>S’il se pose évidemment en hommage à Sergio Leone, le rodéo délirant de Kim Jee-woon est surtout un exercice de style, qui doit plus à la bande dessinée et à Tex Avery qu’aux canons du western italien. Un pastiche de western mandchou pensé comme un train fou, lancé à toute allure, dont on ressort étourdi, lessivé.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 05 nov 19h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Dans la toile"><xTitre>Dans la toile&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Geomijip)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kim Jee-woon&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Corée. 2023. 135’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Song&#xA0;Kang&#x2011;ho, Lim&#xA0;Soo&#x2011;jung, Oh&#xA0;Jung&#x2011;se.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le nouveau film de Kim Jee-woon, présenté hors compétition au Festival de Cannes 2023. Évocation méta d’un tournage qui vire au désastre, comme ont pu l’être en leur temps <xMiniTexte_Italic>Ça tourne à Manhattan</xMiniTexte_Italic> (Tom DiCillo) ou <xMiniTexte_Italic>Ne Coupez pas</xMiniTexte_Italic> (Shin’ichirō Ueda), mais aussi autoportrait ironique et grinçant d’un cinéaste réputé pour son exigence sur les plateaux. Un hommage à l’univers du cinéma coréen des années 60 et 70.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 02 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Avant-première</xMention>&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Dernier Rempart"><xTitre>Le Dernier Rempart&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Last Stand)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kim Jee-woon&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2013. 105’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Arnold&#xA0;Schwarzenegger, Forest&#xA0;Whitaker.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La seule incursion hollywoodienne de Kim Jee-woon à ce jour, qui distille le suc de son cinéma&#xA0;–&#xA0;vitesse, violence et impétuosité&#xA0;–&#xA0;dans le format plus convenu du polar américain. 65 ans au compteur, Arnold Schwarzenegger, en shérif raté face à un caïd de la drogue, semble reverdir au contact de ce vent nouveau.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 09 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Deux sœurs"><xTitre>Deux sœurs&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Janghwa, hongryeon)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kim Jee-woon&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Corée. 2003. 115’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lim&#xA0;Soo&#x2011;jung, Moon&#xA0;Geun&#x2011;young.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’adaptation d’un conte traditionnel coréen, <xMiniTexte_Italic>Fleur Rose et Fleur Lotus</xMiniTexte_Italic>, affrontement de deux sœurs avec une marâtre qui veut leur mort. Kim Jee-woon en tire un film de fantômes monté comme un grand-huit, aux multiples twists, et nimbé d’une atmosphère onirique qui rappelle <xMiniTexte_Italic>Pique-nique à Hanging Rock</xMiniTexte_Italic>, inspiration revendiquée du cinéaste.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 05 nov 17h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Foul King"><xTitre>Foul King&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Banchikwang)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kim Jee-woon&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Corée. 2000. 116’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Song&#xA0;Kang&#x2011;ho, Kim&#xA0;Su&#x2011;ro, Jang&#xA0;Jin&#x2011;young.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’histoire tragi-comique d’un employé de banque martyrisé par son supérieur, et qui trouve une forme de libération dans sa pratique du catch. Critique en creux de la société coréenne, de ses carcans, et du monde du travail, le portrait touchant d’un homme qui ne se révèle à ses proches qu’une fois masqué.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 03 nov 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Illang : La Brigade des loups"><xTitre>Illang&#xA0;: La Brigade des loups&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Inrang)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kim Jee-woon&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Corée. 2018. 139’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kang&#xA0;Dong&#x2011;woo, Han&#xA0;Hyo&#x2011;joo.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>2029, alors que les deux Corées sont en voie de réunification, un groupe terroriste sème la terreur dans les rues de Séoul. L’adaptation du célèbre film d’animation japonais <xMiniTexte_Italic>Jin-Roh, la brigade des loups</xMiniTexte_Italic> (Hiroyuki Okiura, 1998) et du manga <xMiniTexte_Italic>Kerberos Panzer Cop</xMiniTexte_Italic> (Mamoru Oshii)/ Inédit en France.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 10 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="J'ai rencontré le diable"><xTitre>J’ai rencontré le diable&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Angmareul boatda)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kim Jee-woon&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Corée. 2010. 141’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lee&#xA0;Byung&#x2011;hun, Choi&#xA0;Min&#x2011;sik, Oh&#xA0;San&#x2011;ha.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un policier assoiffé de vengeance joue au chat et à la souris avec un tueur en série, qu’il torture puis libère à chacun de leurs multiples affrontements. Lee Byung-hun (<xMiniTexte_Italic>A Bittersweet Life</xMiniTexte_Italic>) et Choi Min-sik (<xMiniTexte_Italic>Old Boy</xMiniTexte_Italic>) dans un thriller nihiliste qui joue de l’ambiguïté morale de son héros, plus sadique encore que l’assassin qu’il poursuit. Les brusques accès de violence, très graphiques, ne versent jamais dans le <xMiniTexte_Italic>torture porn</xMiniTexte_Italic>&#xA0;: malin, Kim Jee-woon compense la tension avec un humour à froid et une galerie de personnages surprenants, parmi lesquels un mémorable gourmet cannibale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 04 nov 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="The Quiet Family"><xTitre>The Quiet Family&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Choyonghan kajok)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kim Jee-woon&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Corée. 1998. 98’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Park&#xA0;In&#x2011;hwan, Na&#xA0;Moon&#x2011;hee, Song&#xA0;Kang&#x2011;ho.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une famille ouvre un hôtel dont les clients meurent les uns après les autres. La célérité de chacun à dissimuler les cadavres enclenche un réjouissant jeu de massacre. Le premier film de Kim Jee-woon, l’un des premiers aussi de Song Kang-ho, devenu depuis une immense star internationale (<xMiniTexte_Italic>Parasite</xMiniTexte_Italic>).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 03 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Trois Histoires de l'au-delà"><xTitre>Trois Histoires de l’au-delà&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Saam gaang)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kim Jee-woon, Nonzee Nimibutr, Peter Chan&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Chine-Corée-Thaïlande. 2002. 125’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Eric&#xA0;Tsang, Leon&#xA0;Lai, Eugenia&#xA0;Yuan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Trois cinéastes de trois pays (Corée du Sud, Thaïlande, Hong Kong) pour autant de moyens métrages, visions hallucinées de l’au-delà. Le très beau <xMiniTexte_Italic>Chez nous</xMiniTexte_Italic> de Peter Chan et le formidable <xMiniTexte_Italic>Souvenirs</xMiniTexte_Italic> de Kim Jee-woon, relecture gore des canons du film de fantômes asiatique, constituent les morceaux de choix de cette collection.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 10 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>