<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Histoire permanente du cinéma"><enTete><xTitreCycle>Histoire permanente du cinéma&#xA;</xTitreCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="L'Adolescente"><xTitre_First>L’Adolescente&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Jeanne Moreau&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-RFA. 1979. 90’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Simone&#xA0;Signoret, Edith&#xA0;Clever, Francis&#xA0;Huster.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Chronique de l’été 1939, à travers les yeux d’une petite Parisienne qui retrouve les joies pures de la campagne, dans l’Auvergne de sa grand-mère. Ce seront aussi les premiers émois adolescents, et la découverte des amours clandestines de sa mère avec un jeune médecin juif. D’une voix douce et délicate, Jeanne Moreau parle de la fin de l’enfance, des rapports familiaux et des incertitudes personnelles à la veille de la Seconde Guerre mondiale, dans un deuxième film empreint de nostalgie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 15 sep 16h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Alexandrie pourquoi ?"><xTitre>Alexandrie pourquoi&#xA0;?&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Iskandariyya lih&#xA0;?)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Youssef Chahine&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Égypte. 1978. 120’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mohsen&#xA0;Mohieddin, Naglaa&#xA0;Fathi, Ezzat&#xA0;El&#x2011;Alayli.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le premier volet de la tétralogie autobiographique du cinéaste sur Alexandrie. À travers le jeune Yéhia, qui rêve de cinéma, Chahine retrace son histoire, celle de sa génération&#xA0;–&#xA0;ici, en 42, juste avant la bataille d’El-Alamein. Mélangeant ses souvenirs et des images d’archives, il livre un instantané de la ville de son enfance, cosmopolite, vivante, et furieusement libre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 25 sep 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Âme sœur"><xTitre>L’Âme sœur&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Höhenfeuer)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Fredi M. Murer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Suisse. 1985. 120’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Thomas&#xA0;Nock, Johanna&#xA0;Lier, Dorothea&#xA0;Moritz.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les parents, la sœur, et le petit frère sourd-muet, bientôt rattrapé par la force tellurique de la puberté&#xA0;: dans le cadre magnifique mais rude des Alpes suisses, ils vivent en autarcie, avant le drame qui fera exploser la structure familiale. Fredi F. Murer compose un magnifique huis clos à ciel ouvert, au dénouement inévitable et tragique. Léopard d’or au Festival de Locarno en 1985.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 25 sep 17h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Amerika, rapports de classe"><xTitre>Amerika, rapports de classe&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Klassenverhältnisse)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Jean-Marie Straub, Danièle Huillet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>RFA-France. 1984. 130’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Christian&#xA0;Heinisch, Mario&#xA0;Adorf, Harun&#xA0;Farocki.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’adaptation du roman de Kafka, déconstruction des rapports de classe en Amérique. Les Straub connaissent parfaitement les mécanismes de l’oppression capitaliste, qu’ils dissèquent ici avec une précision janséniste. L’apparente austérité de la mise en scène cache un découpage savant qui remet constamment le jeune héros à sa place, mais ne cède en rien sur sa dignité prolétaire. Victime, mais jamais martyr, l’un des plus beaux héros straubiens.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 22 sep 16h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Amour l'après-midi"><xTitre>L’Amour l’après-midi&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Éric Rohmer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1972. 95’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bernard&#xA0;Verley, Zouzou, Françoise&#xA0;Verley.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un jeune cadre à la vie rangée, mais étriquée, retrouve une ancienne amie, indépendante et attirante (magnifique Zouzou). Avec ce sixième volet, Rohmer écrit le dernier chapitre de ses <xMiniTexte_Italic>Contes moraux</xMiniTexte_Italic>. Se penche sur le vertige d’une fascination, le libre arbitre, la possibilité d’une fille. Et injecte une note autobiographique dans ce récit aux dialogues ciselés, où le fantasme d’une double vie est érigé en art.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 18 sep 16h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Au nom du pape roi"><xTitre>Au nom du pape roi&#xA;</xTitre><xTitreVo>(In nome del papa re)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Luigi Magni&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1977. 105’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nino&#xA0;Manfredi, Danilo&#xA0;Mattei, Carmen&#xA0;Scarpitta.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Rome, 1867, le Saint-Siège est en guerre contre les troupes de Garibaldi. Après un attentat, Cesare est arrêté et sa mère plaide sa cause auprès d’un prêtre-juge, son vrai père. Remise en question d’une Église détournée de son peuple, drame personnel et rapport filial&#xA0;: Magni marche sur un fil délicat entre tragique et comique, et il excelle, servi par son acteur fétiche, Nino Mandredi.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 24 sep 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre>Aurélia Steiner (Melbourne)&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marguerite Duras&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1979. 35’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Le premier court métrage consacré à Aurélia Steiner, une jeune fille juive née dans un camp nazi. En voix off, Duras lit l’une de ses lettres, écrite à dix-huit ans, à Melbourne, et qu’elle adresse à un homme disparu dans un four crématoire.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Aurélia Steiner (Vancouver)&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Marguerite Duras&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1979. 48’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Duras retrouve Aurélia Steiner, l’une des figures récurrentes de ses romans, et illustre, à nouveau, un courrier qu’elle a, cette fois, écrit à ses parents. À l’aide de plans non exploités du <xMiniTexte_Italic>Navire Night</xMiniTexte_Italic>, la cinéaste s’efface derrière un personnage mystérieux, qui dévoile progressivement son histoire et son passé.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Ve 31 oct 16h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><film title="Bienvenue Mister Chance"><xTitre>Bienvenue Mister Chance&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Being There)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Hal Ashby&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1979. 130’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Peter&#xA0;Sellers, Shirley&#xA0;MacLaine, Melvyn&#xA0;Douglas.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un jardinier solitaire se retrouve malgré lui conseiller du Président, qui prend ses sentences horticoles pour des analyses politiques. Une fable à l’humour pince-sans-rire, qui dézingue avec légèreté tout un monde et une époque d’images ingurgitées et d’idées non digérées. Ou quand Peter Sellers, avec tout son génie, s’amuse façon Candide à la Maison-Blanche.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 03 oct 15h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Bob et Carole et Ted et Alice"><xTitre>Bob et Carole et Ted et Alice&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Bob and Carol and Ted and Alice)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Paul Mazursky&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1969. 104’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Natalie&#xA0;Wood, Robert&#xA0;Culp, Elliott&#xA0;Gould, Dyan&#xA0;Cannon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après un séminaire destiné à raviver leur sexualité léthargique, Bob et Carol proposent à un couple d’amis de mettre en pratique ce qu’ils ont appris sur l’amour libre. Paul Mazursky décortique la bourgeoisie américaine des <xMiniTexte_Italic>sixties</xMiniTexte_Italic> et ses velléités de libération sexuelle (ici l’échangisme), sur un mode grinçant et satirique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 02 oct 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Brazil"><xTitre>Brazil&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Terry Gilliam&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1985. 142’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jonathan&#xA0;Pryce, Robert&#xA0;De&#xA0;Niro, Michael&#xA0;Palin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un modeste employé commet une coquille administrative, et un chauffagiste est arrêté à la place d’un terroriste. Bureaucratie, milice, totalitarisme&#xA0;: dans un univers dystopique kafkaïen, oppressant, Gilliam mélange le rêve, l’expressionnisme et l’esprit irrévérencieux qu’il a gardé des Monty Python. Bercée par <xMiniTexte_Italic>Aquarela do Brasil</xMiniTexte_Italic>, huée à sa sortie et devenue culte, une belle secousse façon Orwell pour une prise de conscience collective.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 03 sep 16h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Cavalier électrique"><xTitre>Le Cavalier électrique&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Electric Horseman)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sydney Pollack&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1978. 120’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Robert&#xA0;Redford, Jane&#xA0;Fonda, Valerie&#xA0;Perrine.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Ancienne gloire du rodéo, Sonny sort de sa torpeur alcoolisée pour sauver son pur-sang. Épaulé par une journaliste en quête de scoop, qui se meut en justicière, il capture l’animal pour lui rendre sa liberté&#xA0;–&#xA0;et retrouver la sienne. Portée par ses deux stars à la beauté solaire, une fable sur la rédemption, doublée d’une certaine nostalgie pour la mythologie du western.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 16 oct 15h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Chambre avec vue"><xTitre>Chambre avec vue&#xA;</xTitre><xTitreVo>(A Room With a View)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>James Ivory&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1985. 117’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Helena&#xA0;Bonham&#xA0;Carter, Daniel&#xA0;Day&#x2011;Lewis, Maggie&#xA0;Smith, Julian&#xA0;Sands.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Adapté du roman d’Edward Morgan Forster, les amours contrariées de deux jeunes Anglais. Avec autant de poésie que d’ironie, Ivory oppose le puritanisme victorien à la sensualité de la passion naissante dans un délicieux mélo, pure merveille de romanesque emmenée par Helena Bonham Carter&#xA0;–&#xA0;dans son premier rôle principal&#xA0;–&#xA0;et Julian Sands.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 07 nov 15h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Daniel"><xTitre>Daniel&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sidney Lumet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1983. 131’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Timothy&#xA0;Hutton, Mandy&#xA0;Patinkin, Lindsay&#xA0;Crouse.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En pleine guerre froide, les époux Rosenberg, accusés d’espionnage pour le compte de l’URSS, sont exécutés. Avec une précision quasi documentaire, Lumet adapte le roman d’E. L. Doctorow qui retrace cette histoire réelle. Et en profite pour creuser ses thèmes de prédilection, l’anticommunisme primaire&#xA0;–&#xA0;avec en filigrane les scénaristes blacklistés&#xA0;–, la communauté juive de New York, mais surtout, cinq ans avant <xMiniTexte_Italic>À bout de course</xMiniTexte_Italic>, le trauma familial et les relations parents-enfants.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 28 aoû 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="De l'influence des rayons gamma sur le comportement des marguerites"><xTitre>De l’influence des rayons gamma sur le comportement des marguerites&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Effects of Gamma Rays on Man-in-the Moon Marigolds)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Paul Newman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1972. 101’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Joanne&#xA0;Woodward, Nell&#xA0;Potts, Roberta&#xA0;Wallach.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une mère dépressive et cynique élève seule ses deux filles. D’après la pièce de Paul Zindel, Paul Newman signe un drame intimiste bouleversant, véritable déclaration d’amour à sa femme (Joanne Woodward, prix d’interprétation féminine à Cannes en 1973), qui détaille avec minutie la cruauté du système économique et social américain.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 01 oct 16h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Deep End"><xTitre>Deep End&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jerzy Skolimowski&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>RFA-États-Unis. 1970. 91’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Moulder&#x2011;Brown, Jane&#xA0;Asher, Diana&#xA0;Dors.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’éveil sexuel d’un adolescent engagé dans un établissement de bains londonien, où travaille une jeune femme désinvolte. Hantée par un réalisme fantastique angoissant, émaillée de couleurs acidulées, une exploration de la difficulté du passage à l’âge adulte, en même temps qu’une vision délabrée du Swinging London, qu’accompagnent les mélopées de Cat Stevens et du groupe Can. L’une des œuvres les plus marquantes de Skolimowski, teintée d’ironie tragique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 27 oct 17h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Dillinger est mort"><xTitre>Dillinger est mort&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Dillinger è morto)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Marco Ferreri&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1968. 95’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michel&#xA0;Piccoli, Anita&#xA0;Pallenberg, Annie&#xA0;Girardot.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>Dillinger</xMiniTexte_Italic> marque l’arrivée de Michel Piccoli dans le sérail de Ferreri. À travers l’histoire quasi muette d’un industriel qui semble imploser en une nuit blanche, l’auteur italien réinvente son époque aliénée par la consommation et dynamite le cinéma, hanté, électrifié, par le contexte de luttes en Italie. Et tout devient un symptôme de cette fin des années 60&#xA0;: l’incommunicabilité entre les êtres, l’absurde de la vie moderne.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 13 oct 16h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Element of Crime"><xTitre>Element of Crime&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Forbrydelsens element)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Lars von Trier&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Danemark. 1984. 104’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael&#xA0;Elphick, Esmond&#xA0;Knight, Me&#xA0;Me&#xA0;Lai.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un policier traumatisé par une enquête revit sous hypnose le parcours du tueur&#xA0;: un puzzle bourré de références cinéphiles (Lang, Welles) et littéraires (Borgès), expressionniste, aux flashbacks hallucinés. Au fond du marécage, le portrait volontairement immoral d’une Europe pourrie et nauséabonde. Première réalisation de Lars von Trier, premier volet de sa trilogie Europe, et premier pavé de provoc’ dans la vitrine du cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 29 sep 16h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Fantôme de la liberté"><xTitre>Le Fantôme de la liberté&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Luis Buñuel&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1974. 104’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Adriana&#xA0;Asti, Julien&#xA0;Bertheau, Michel&#xA0;Piccoli.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un cadavre exquis qui dynamite le cartésianisme rigide de la société, Buñuel met en scène quatorze saynètes reliées par le fil rouge de la provocation. Qu’il s’agisse d’un dîner où l’on s’assoit sur des toilettes, ou d’un enfant disparu alors qu’il est bien présent, le film expose avec humour noir les absurdités et les hypocrisies de la bourgeoisie, où les normes morales et religieuses sont joyeusement tournées en ridicule.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 22 oct 16h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Golden Eighties"><xTitre>Golden Eighties&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Chantal Akerman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Belgique-Suisse. 1986. 96’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Myriam&#xA0;Boyer, John&#xA0;Berry, Delphine&#xA0;Seyrig, Lio.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une galerie marchande et ses vitrines sages&#xA0;: Chantal Akerman, l’œil tendre et le sourire narquois, regarde évoluer son casting hétéroclite dans une comédie musicale au second degré joyeux et énergique. «&#xA0;C’est gai, mais avec une espèce de fièvre, de frénésie&#xA0;», résume Delphine Seyrig. Une carte du tendre, amours ratées, raturées, lointaines ou impossibles, qui égaye l’ordinaire avec une grâce légère.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 27 aoû 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Homme qui voulait savoir"><xTitre>L’Homme qui voulait savoir&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Spoorloos)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Sluizer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Pays-Bas-France. 1988. 105’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bernard&#x2011;Pierre&#xA0;Donnadieu, Gene&#xA0;Bervoets, Johanna&#xA0;ter&#xA0;Steege.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur une aire d’autoroute, un couple s’arrête, lui s’éloigne, elle disparaît, il va la chercher pendant des années. Kubrick considérait ce film comme l’un des plus terrifiants qu’il ait jamais vus&#xA0;: dans une atmosphère oppressante, Sluizer retrace la quête maniaque d’un homme inconsolable et l’oppose à la psychologie glaçante du coupable. Une étude de la folie (obsession et pulsions) et de ses méandres, qui doit beaucoup à la performance de ses acteurs, Donnadieu en tête.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 10 oct 16h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Honneur perdu de Katharina Blum"><xTitre>L’Honneur perdu de Katharina Blum&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Die Verlorene Ehre der Katharina Blum)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Volker Schlöndorff, Margarethe von Trotta&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>RFA. 1975. 104’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Angela&#xA0;Winkler, Mario&#xA0;Adorf, Dieter&#xA0;Laser.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Katharina passe la nuit avec un homme recherché par la police. Dès lors, elle devient la cible d’une campagne de diffamation acharnée, menée par un tabloïd sans scrupules. Adaptation du roman d’Heinrich Böll&#xA0;–&#xA0;qui dénonce les mécanismes de la presse à scandale au service de l’appareil policier&#xA0;–, le film dépeint avec une acuité saisissante la descente aux enfers d’une honnête femme, poussée à commettre l’irréparable, dans une Allemagne de l’Ouest au système répressif brutal.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 20 oct 17h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="I... comme Icare"><xTitre>I... comme Icare&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Henri Verneuil&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1979. 122’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Yves&#xA0;Montand, Pierre&#xA0;Vernier, Jean&#x2011;François&#xA0;Garreaud.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Quelque part en Occident, l’assassinat d’un chef d’état, un procureur déterminé, un faux coupable et des commanditaires dans l’ombre. Au centre du scénario coécrit avec Didier Decoin, l’expérience de Milgram, qui décortique le processus et la capacité de soumission à l’autorité&#xA0;: dans des décors urbains, froids, Verneuil met son polar politique au service d’une analyse clinique sur le pouvoir et la manipulation.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 15 oct 16h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Incinérateur de cadavres"><xTitre>L’Incinérateur de cadavres&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Spalovač mrtvol)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Juraj Herz&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Tchécoslovaquie. 1968. 96’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rudolf&#xA0;Hrušínský, Vlasta&#xA0;Chramostová, Jana&#xA0;Stehnová.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Prague, fin des années 30. Un employé de crématorium se laisse séduire par l’idéologie nazie. L’adaptation fidèle du roman de Ladislav Fuks (également au scénario), où Rudolf Hrušínský à contre-emploi opère une plongée glaçante dans l’atrocité. Censuré plus de vingt ans, un incontournable de la Nouvelle Vague tchèque, qui dénonce l’endoctrinement et la banalisation du mal dans les régimes totalitaires.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 09 oct 16h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Juge et l'Assassin"><xTitre>Le Juge et l’Assassin&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Bertrand Tavernier&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1976. 122’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Philippe&#xA0;Noiret, Michel&#xA0;Galabru, Isabelle&#xA0;Huppert, Jean&#x2011;Claude&#xA0;Brialy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Ardèche, fin du XIX<xSup>e</xSup> siècle. Un juge arrête et interroge un déséquilibré qui multiplie les crimes dans la région. D’après un fait divers, s’appuyant sur les minutes du procès, Tavernier orchestre un huis clos psychologique pour mettre en perspective les rapports entre la justice et la folie, l’irresponsabilité pénale et l’interventionnisme du corps médical. Un état des lieux des institutions de l’époque, et un immense numéro d’acteurs par Noiret et Galabru.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 05 sep 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Liberté, la nuit"><xTitre>Liberté, la nuit&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Philippe Garrel&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1984. 80’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Maurice&#xA0;Garrel, Emmanuelle&#xA0;Riva, Christine&#xA0;Boisson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Jean et Mouche, engagés au FLN à l’insu l’un de l’autre, se séparent dans la douleur, avant que lui ne vive un bonheur passager auprès d’une jeune pied-noir. Le déchirement, les sacrifices&#xA0;: davantage que la toile de fond d’une belle et double histoire d’amour, la guerre d’Algérie est l’autre vrai sujet, impérieux, délicat. Et la grande Histoire abrite la petite, que Garrel filme avec une tendresse infinie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 17 sep 16h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Mariage de Maria Braun"><xTitre>Le Mariage de Maria Braun&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Die Ehe der Maria Braun)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Rainer Werner Fassbinder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>RFA. 1979. 120’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hanna&#xA0;Schygulla, Klaus&#xA0;Löwitsch, Ivan&#xA0;Desny.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le destin de Maria Braun, mariée à un soldat porté disparu, maîtresse d’un GI puis femme de pouvoir. Une parabole de l’Allemagne névrosée qui se redresse peu à peu, bouffée par le capitalisme montant, et usant du miracle économique comme d’une béquille. Fassbinder, au sommet de son art, couve de son regard froid son héroïne (magistrale Hanna Schygulla). Ours d’argent 1979, le premier film de sa Trilogie allemande, que viendront compléter <xMiniTexte_Italic>Lola</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Veronika Voss</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 17 oct 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Mort de Mario Ricci"><xTitre>La Mort de Mario Ricci&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Claude Goretta&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Suisse-France-RFA. 1983. 100’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gian&#xA0;Maria&#xA0;Volonté, Magali&#xA0;Noël, Heinz&#xA0;Bennent.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Lu 24 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Nuits de la pleine lune"><xTitre>Les Nuits de la pleine lune&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Éric Rohmer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1984. 100’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pascale&#xA0;Ogier, Tchéky&#xA0;Karyo, Fabrice&#xA0;Luchini.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>C’est l’histoire de Louise partagée entre deux désirs, vivre une vie rangée avec son fiancé ou connaître la liberté des nuits parisiennes. C’est un concentré de l’esprit 80’s, tableaux façon Mondrian aux murs, Elli &amp; Jacno à la BO. C’est surtout le film où Pascale Ogier, qui s’implique dans la direction artistique et promène sa grâce éthérée dans chaque plan, explose au monde. Avant de le quitter bien trop brutalement, après un prix d’interprétation à Venise.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 29 aoû 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Ombre des châteaux"><xTitre>L’Ombre des châteaux&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Daniel Duval&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1977. 90’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Philippe&#xA0;Léotard, Albert&#xA0;Dray, Zoé&#xA0;Chauveau, Stéphane&#xA0;Bouy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un terrain vague, des blousons noirs, le Nord et les mobs, une fête foraine, le Canada comme rêve d’ailleurs&#xA0;: les Capello sont des immigrés italiens, installés à côté d’une mine désaffectée. Daniel Duval raconte leur vie avec poésie et humanité. Un film social chaleureux, où le cinéaste, qui puise l’inspiration dans son enfance difficile, affiche son affection pour la marge et les exclus.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 08 sep 16h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Peau"><xTitre>La Peau&#xA;</xTitre><xTitreVo>(La Pelle)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Liliana Cavani&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1981. 131’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marcello&#xA0;Mastroianni, Ken&#xA0;Marshall, Claudia&#xA0;Cardinale.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Cavani adapte le roman autobiographique de Malaparte, officier italien, dandy provocateur, intermédiaire avec les forces américaines qui débarquent en 43 sur la côte transalpine. La cinéaste met face-à-face vainqueurs et vaincus. Filme l’infâme sans filtre, érige Naples en capitale de la douleur. Choc des cultures, sang, souffrances, atrocités&#xA0;: <xMiniTexte_Italic>La Peau</xMiniTexte_Italic> sort à Cannes, conspué par le public, assommé. Insoutenable, mais nécessaire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 04 sep 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Petites Fugues"><xTitre>Les Petites Fugues&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Yves Yersin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Suisse-France. 1979. 140’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michel&#xA0;Robin, Fred&#xA0;Personne, Mista&#xA0;Préchac.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un vieux valet de ferme s’offre un vélomoteur, et avec lui la liberté de flâner sur les routes de la campagne suisse. Ses aventures le conduisent à un concours où il gagne un appareil-photo. À travers cet œil et ce regard neufs, Yves Yersin construit un récit naturaliste tout en sensations, toucher, sons, un éloge de la lenteur d’une bienheureuse simplicité et d’une fraîcheur réjouissante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 24 sep 17h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Pixote, la loi du plus faible"><xTitre>Pixote, la loi du plus faible&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Pixote, a lei do mais fraco)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Héctor Babenco&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Brésil. 1980. 125’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Fernando&#xA0;Ramos&#xA0;da&#xA0;Silva, Marília&#xA0;Pêra.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La force du jeune acteur principal, dont le destin se confondra avec celui de son personnage pour une fin tragique. La force d’un documentaire sur la délinquance juvénile, qui montre la violence et la survie dans les quartiers miséreux de São Paulo. L’horreur à hauteur d’enfance, à travers l’histoire de Pixote, 10 ans, incarcéré dans un centre pénitentiaire. Un grand classique du cinéma <xMiniTexte_Italic>auriverde</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 19 sep 15h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Rendez-vous d'Anna"><xTitre>Les Rendez-vous d’Anna&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Chantal Akerman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Belgique-RFA. 1978. 127’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Aurore&#xA0;Clément, Helmut&#xA0;Griem, Magali&#xA0;Noël, Lea&#xA0;Massari, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Cassel.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En tournée pour la promotion de son film entre l’Allemagne, la France et la Belgique, une cinéaste passe par une série de rencontres aussi brèves que nébuleuses, qui révèlent peu à peu son détachement émotionnel du monde. À travers les espaces liminaires&#xA0;–&#xA0;de gares en chambres d’hôtel&#xA0;–&#xA0;d’une Europe sépulcrale, l’itinérance d’une femme à la dérive, comme un autoportrait d’Akerman, reflet de ses propres errances tourmentées.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 10 nov 15h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Rita, Susie et Bob aussi !"><xTitre>Rita, Susie et Bob aussi&#xA0;!&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Rita, Sue and Bob Too!)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alan Clarke&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1987. 93’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec George&#xA0;Costigan, Michelle&#xA0;Holmes, Siobhan&#xA0;Finneran.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le portrait de deux copines délurées de Bradford, baby-sitters occasionnelles d’un couple au mode de vie aisé, qui contraste avec leur milieu prolétaire. Impressionnées par les manières mondaines de Bob, Rita et Susie se laissent entraîner dans un ménage à trois. Punk authentique du cinéma anglais, Alan Clarke signe une comédie socio-sexuelle des plus grinçantes, véritable pied de nez, libérateur et joyeux, à la Grande-Bretagne des années Thatcher.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 24 oct 16h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Un enfant de Calabre"><xTitre>Un enfant de Calabre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Un ragazzo di Calabria)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Luigi Comencini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1987. 106’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Thérèse&#xA0;Liotard, Gian&#xA0;Maria&#xA0;Volonté, Diego&#xA0;Abatantuono, Santo&#xA0;Polimeno.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À la veille des JO de Rome, Mimi court sur les chemins du sud de l’Italie, tiraillé entre un père préoccupé par sa scolarité et un chauffeur de bus boiteux, qui croit en son rêve. Il l’a déjà prouvé avec <xMiniTexte_Italic>L’Incompris</xMiniTexte_Italic> ou <xMiniTexte_Italic>Eugenio</xMiniTexte_Italic>, Comencini est un poète de l’enfance, qui capte sa fragilité avec talent. Et son drame rural est un modèle de sobriété, dans l’absence de pathos comme dans sa mise en scène.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 01 sep 16h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Un nouveau départ"><xTitre>Un nouveau départ&#xA;</xTitre><xTitreVo>(A New Leaf)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Elaine May&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1969. 102’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Walter&#xA0;Matthau, Elaine&#xA0;May, Jack&#xA0;Weston.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après avoir dilapidé sa fortune, un millionnaire prévoit d’épouser une femme riche pour l’assassiner et récupérer l’héritage. Premier film de la cinéaste, <xMiniTexte_Italic>Un nouveau départ</xMiniTexte_Italic> brille par ses dialogues piquants et sa mise en scène inventive. Une comédie absurde et loufoque à l’humour noir réjouissant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 10 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Vivre vite"><xTitre>Vivre vite&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Deprisa, deprisa)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Carlos Saura&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Espagne-France. 1981. 99’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Berta&#xA0;Socuéllamos, José&#xA0;Antonio&#xA0;Valdelomar, Jesús&#xA0;Arias.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’itinéraire d’une bande de jeunes délinquants pendant la Transition démocratique espagnole. D’errances en cambriolages, Carlos Saura dresse le portrait d’une génération déboussolée&#xA0;–&#xA0;incarnée par une troupe d’amateurs&#xA0;–, qui compense un avenir incertain par l’argent facile et la drogue. Une œuvre singulière et sensible, Ours d’or du meilleur film à la Berlinale en 1981.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 09 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>