<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Conservatoire des techniques cinématographiques"><enTete><xTitreCycle>Conservatoire des techniques cinématographiques&#xA;</xTitreCycle><action><actionSection title="Leçon de cinéma"><xActionSectionTitre>Leçon de cinéma&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Russell Carpenter par Russell Carpenter, une leçon de cinéma&#xA;</xActionTitre></xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 14 juin 18h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><groupe><conf title="Russell Carpenter par Russell Carpenter, une leçon de cinéma"><xTitreConf>Russell Carpenter par Russell Carpenter, une leçon de cinéma&#xA;</xTitreConf><xMentionAnimation>Animée par Laurent Mannoni et Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Jusqu’alors directeur de la photographie du <xMiniTexte_Italic>Cobaye</xMiniTexte_Italic> ou de <xMiniTexte_Italic>Chasse à l’homme</xMiniTexte_Italic> de John Woo, Russell Carpenter se voit confier la photographie de <xMiniTexte_Italic>True Lies</xMiniTexte_Italic> en 1994. James Cameron, lui-même hyper exigeant, remarque que son directeur photo est «&#xA0;très méticuleux&#xA0;», qu’il sait travailler en équipe, et «&#xA0;qu’il a les yeux qui brille quand il voit quelque chose qu’il aime&#xA0;». Carpenter enchaîne, en 70&#xA0;mm et en 3D, avec <xMiniTexte_Italic>Terminator 2&#xA0;3D</xMiniTexte_Italic> (1996), destiné au parc d’attractions d’Universal, puis le voilà embarqué sur le <xMiniTexte_Italic>Titanic</xMiniTexte_Italic>. Tourné en Super 35&#xA0;mm, le film regorge de prises de vues sous-marines, de trucages mixant <xMiniTexte_Italic>morphing</xMiniTexte_Italic>, maquettes, animation de caches, <xMiniTexte_Italic>motion control</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>compositing</xMiniTexte_Italic>. Un tournage difficile, mais on connaît la suite&#xA0;: triomphe international, recettes extraordinaires... et un Oscar pour Carpenter. Le deuxième <xMiniTexte_Italic>Avatar</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>La Voie de l’eau</xMiniTexte_Italic>, tourné en <xMiniTexte_Italic>performance capture</xMiniTexte_Italic> et en 3D avec des outils révolutionnaires, est le premier film 4K en relief, en HDR (High Dynamic Range), en son Dolby Atmos et, enfin, en HFR (High Frame Rate), soit 48 images par seconde, offrant des mouvements d’une fluidité parfaite. C’est dire la complexité du tournage. Mais comme le dit Cameron&#xA0;: «&#xA0;If the shoot’s not exciting, the film’s not going to be exciting!&#xA0;»&#xA0;—&#xA0;Laurent Mannoni&#xA;</xMiniTexte></conf><film title="Titanic"><xTitre_VSpaceMin>Titanic&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>James Cameron&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1997. 194’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Leonardo&#xA0;DiCaprio, Kate&#xA0;Winslet, Billy&#xA0;Zane.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Reconstitution minutieuse et grandiose du plus grand naufrage connu, à la fois le <xMiniTexte_Italic>magnum opus</xMiniTexte_Italic> de James Cameron, et <xMiniTexte_Italic>la</xMiniTexte_Italic> superproduction des années 90. Le film de tous les records, au budget colossal, installé plus d’une décennie en tête du box-office mondial, récompensé par 11 Oscars. Mais au-delà des chiffres, <xMiniTexte_Italic>Titanic</xMiniTexte_Italic> marque un nouveau tournant dans l’histoire des effets spéciaux et fait basculer Hollywood dans le tout numérique, à grands coups d’innovations techniques combinées à l’ingéniosité de son auteur. Une œuvre monumentale, qui célèbre autant l’amour fou de Jack et Rose que le cinéma comme art de l’invention, de l’illusion et de l’émerveillement.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Ve 14 juin 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></film></groupe></sousCycle></cycle>