<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Yann Dedet"><xDatesCycle>10-19 mai 2023&#x2029;</xDatesCycle><sousCycle title="Les films"><film title="Les Cloches de Silésie"><xTitre>Les Cloches de Silésie&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Das Unheil)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Peter Fleischmann&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>RFA. 1972. 106’. DCP. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Vitus Zeplichal, Reinhardt Kolldehoff, Silke Kulik.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Un pasteur de Silésie, ancien nazi, organise une fête commémorative pour le retour des cloches de son église, offertes en 1940 au Führer. Une étrange pollution contamine alors la rivière, et la ville laisse transparaître ses malaises sociaux.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Je 11 mai 21h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Les Deux Anglaises et le Continent"><xTitre>Les Deux Anglaises et le Continent&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>François Truffaut&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1971. 132’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean-Pierre Léaud, Kika Markham, Stacey Tendeter.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>À Paris, au début du XIX<xSup>e</xSup> siècle, Claude rencontre une jeune Anglaise qui l’invite en vacances au pays de Galles, où elle fait tout pour qu’il tombe amoureux de sa sœur.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 13 mai 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance présentée par Kika Markham</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="L'Économie du couple"><xTitre>L’Économie du couple&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Joachim Lafosse&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Belgique. 2016. 100’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bérénice Bejo, Cédric Kahn, Marthe Keller.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Après 15 ans de mariage, Marie et Boris, un couple avec deux enfants, sont sur le point de divorcer. En attendant que Boris trouve un nouvel endroit pour vivre, ils doivent cohabiter et trouver comment partager leurs biens.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Je 18 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance présentée par Joachim Lafosse</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Les Femmes de Višegrad"><xTitre>Les Femmes de Višegrad&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Za one koji ne mogu da govore)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Jasmila Žbanić&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Bosnie-Herzégovine-Qatar-Allemagne. 2013. 82’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kym Vercoe, Boris Isaković, Simon McBurney.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Kym, une actrice australienne, part seule visiter la Bosnie. À son retour, elle découvre qu’a eu lieu, dans l’hôtel où elle a résidé, le massacre de Višegrad, en 1992. Profondément choquée, elle décide de repartir sur place pour lever le silence.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Me 17 mai 21h15&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Les Gants blancs"><xTitre>Les Gants blancs&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Louise Traon&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2013. 58’. Numérique&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Luís Miguel Cintra, Valérie Loiseleux, Mariana Guerreiro.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>La réalisatrice accompagne sa mère à Lisbonne pour le montage du dernier film de Manoel de Oliveira, <xItalic>L’Étrange Affaire Angélica</xItalic>. Dans les salles de montage commence un voyage intérieur, parmi les souvenirs de ce cinéma avec lequel elle a grandi.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Ve 19 mai 21h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance présentée par Louise Traon</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="I Am Not a Witch"><xTitre>I Am Not a Witch&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Rungano Nyoni&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Grande-Bretagne-Allemagne. 2017. 94’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Margaret Mulubwa, Henry B. J. Phiri, Nancy Mulilo.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>En Zambie, la petite Shula est accusée de sorcellerie par les habitants de son village. Elle est envoyée dans un camp de sorcières, où les superstitions des hommes justifient l’exploitation des prisonnières.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Je 18 mai 21h15&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="J'entends plus la guitare"><xTitre>J’entends plus la guitare&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Philippe Garrel&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1990. 98’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Benoît Régent, Johanna Ter Steege, Yann Collette, Mireille Perrier.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Les séparations et les retrouvailles successives d’un couple passionnel.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Di 14 mai 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Mona et moi"><xTitre>Mona et moi&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Patrick Grandperret&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1990. 94’. 35&#x202F;mm. VFSTA&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Denis Lavant, Antoine Chappey, Sophie Simon, Johnny Thunders.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Pierre est amoureux de Mona. Il vit avec ses copains entre musique, drogue, embrouilles et amours. Il rencontre Johnny, icône punk rock, et décide d’organiser un concert à Paris.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Ve 12 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance présentée par Antoine Chappey</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Nénette et Boni"><xTitre>Nénette et Boni&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Claire Denis&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1996. 103’. 35&#x202F;mm. VO&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Grégoire Colin, Alice Houri, Valeria Bruni Tedeschi.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>À Marseille, Boniface est pizzaïolo. Depuis la mort de sa mère, il ne voit plus son père, Félix. Un jour, sa sœur de quinze ans, Nénette, débarque chez lui, enceinte.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Je 11 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance présentée par Claire Denis</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Outremer"><xTitre>Outremer&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Brigitte Roüan&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1990. 98’. 35&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nicole Garcia, Brigitte Roüan, Marianne Basler.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Suzanne, Madeleine et Marguerite, trois sœurs d’une grande famille pied-noir, assistent en Algérie aux derniers temps des colonies.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Ve 12 mai 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance présentée par Brigitte Roüan</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Passe montagne"><xTitre>Passe montagne&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Jean-François Stévenin&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1978. 110’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean-François Stévenin, Jacques Villeret, Yves Lemoigne.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>La voiture de Georges, architecte parisien, tombe en panne sur l’autoroute. Serge, mécanicien divorcé, propose de le dépanner. Les deux hommes se lient d’une étrange amitié et partent plusieurs jours dans la forêt jurassienne.&#x2029;</xSynopsis></film><conf title="Film + leçon de cinéma de Yann Dedet"><xTitreConf>Film + leçon de cinéma de Yann Dedet&#x2029;</xTitreConf><xMentionAnimation>Rencontre animée par Frédéric Bonnaud&#x2029;</xMentionAnimation><xSynopsis>«&#x202F;Ce qui me court sur le haricot depuis une quarantaine d’années vient d’une période bénie des diables&#x202F;: la trajectoire d’un assistant de cinéma qui rêvasse, jusqu’au moment miraculeux où il invente. Réapparition soudaine de ce temps de chien qui part du presque rien pour arriver à quelque chose&#x202F;: presque rien, c’est un cerveau, quelque chose, c’est un film. Presque trois ans, de septembre 1975 où Stévenin quitte le tournage de <xItalic>L’Argent de poche</xItalic> [de François Truffaut] pour m’emmener une première fois dans son Jura, jusqu’au jour de la sortie de <xItalic>Passe montagne</xItalic> au Saint-André-des-Arts, en novembre 1978. Trois années sans se quitter d’une semelle.&#x202F;» (Yann Dedet, <xItalic>Le Point de vue du lapin&#x202F;: Le Roman de Passe montagne</xItalic>, P.O.L, 2017&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 13 mai 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></conf></groupe><film title="Presque rien"><xTitre>Presque rien&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Sébastien Lifshitz&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2000. 100’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jérémie Elkaïm, Stéphane Rideau, Marie Matheron.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Mathieu, 18 ans, passe l’été dans la maison de sa mère, en Bretagne. Sur la plage, il rencontre Cédric. Commence alors ce qui ressemble à une aventure de vacances mais, jour après jour, l’affection grandit et devient intense.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Lu 15 mai 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance présentée par Sébastien Lifshitz</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Quand je serai jeune"><xTitre>Quand je serai jeune&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Yann Dedet&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1988. 17’. 35&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Brigitte Roüan, Jean-François Stévenin, Marilyne Canto.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Mai 68. Pendant que, dehors, on manifeste, un homme achève le montage de <xItalic>Baisers volés</xItalic>.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Ve 19 mai 21h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance présentée par Louise Traon</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Le Sens de l'humour"><xTitre>Le Sens de l’humour&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Marilyne Canto&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2013. 88’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marilyne Canto, Antoine Chappey, Samson Dajczman.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Élise vit seule avec Léo, son fils de dix ans dont le père est mort. Elle entretient une liaison chaotique avec Paul. Elle le repousse aussi violemment qu’elle se sent attirée par lui. Mais les jours passant, Paul et Léo s’entendent de plus en plus.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Me 17 mai 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance présentée par Marilyne Canto</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Sweet Movie"><xTitre>Sweet Movie&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Dušan Makavejev&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Canada-France-RFA. 1974. 98’. 35&#x202F;mm. VF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Carole Laure, Pierre Clémenti, Anna Prucnal, Samy Frey.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Répudiée par son mari, Mister Kapital, le soir même de ses noces, Miss Monde se laisse séduire par El Macho, chanteur et vedette de cinéma. Elle se retrouve dans une communauté viennoise pratiquant la régression collective.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Me 10 mai 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;|&#x202F;<xMention>Ouverture de la rétrospective</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Trop de bonheur"><xTitre>Trop de bonheur&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Cédric Kahn&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1993. 84’. 35&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Estelle Perron, Caroline Trousselard, Malek Bechar.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Le destin croisé de quatre adolescents va prendre un tour décisif lors d’une fête improvisée, un après-midi de fin d’année scolaire.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Ve 19 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Van Gogh"><xTitre>Van Gogh&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Maurice Pialat&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1991. 158’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jacques Dutronc, Alexandra London, Bernard Le Coq.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Après son internement à l’asile, Vincent van Gogh s’installe à Auvers-sur-Oise chez le docteur Gachet, amateur d’art. Entre les relations conflictuelles qu’il entretient avec son frère et sa santé mentale vacillante, Vincent continue son œuvre.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Di 14 mai 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance présentée par Jacques Dutronc (sous réserve)</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Western"><xTitre>Western&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Manuel Poirier&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1996. 124’. 35&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sergi López, Sacha Bourdo, Élisabeth Vitali.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Paco se fait voler sa voiture par un auto-stoppeur. Il tombe amoureux de la femme qui le conduit au commissariat. En attendant de la revoir, il erre au gré des rencontres sur les routes de Bretagne en compagnie de Nino, son voleur, qu’il a recroisé.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Lu 15 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance présentée par Manuel Poirier</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>