<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Kathryn Bigelow"><enTete><xTitreCycle>Kathryn Bigelow&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>26 septembre - 1 octobre 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem>, Kathryn Bigelow par Kathryn Bigelow, une leçon de cinéma&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 26 sep 15h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>«&#xA0;Je ne crois pas trop au concept de film féminin ou masculin. Pour moi, il y a avant tout des cinéastes. Par ailleurs, considérer les films d’action comme masculins et les films intimistes comme féminins, c’est peut-être un cliché qu’il faut battre en brèche, et j’y travaille.&#xA0;» Si elle est la première femme à remporter l’Oscar du meilleur «&#xA0;réalisateur&#xA0;» pour <xOuvertureParagraphe_Italic>Démineurs</xOuvertureParagraphe_Italic>, en 2010, Bigelow incarne surtout aujourd’hui une forme d’absolu à Hollywood, l’alliage parfait entre innovation formelle (<xOuvertureParagraphe_Italic>Démineurs</xOuvertureParagraphe_Italic>), forme électrisante (<xOuvertureParagraphe_Italic>Point Break</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Strange Days</xOuvertureParagraphe_Italic>) et rigueur politique (<xOuvertureParagraphe_Italic>Zero Dark Thirty</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Detroit</xOuvertureParagraphe_Italic>). Une autrice majeure, fine observatrice des dynamiques de violence aux États-Unis, qui vient présenter son nouveau film en avant-première à la Cinémathèque française.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Anatomie d’un masculinisme à visage humain&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>On l’avait découverte avec son deuxième long métrage, en 1987, <xPresentationParagraphe_Italic>Aux Frontières de l’aube</xPresentationParagraphe_Italic> (<xPresentationParagraphe_Italic>Near Dark</xPresentationParagraphe_Italic>). Une très originale histoire de vampires, imprégnée de l’héritage de la contre-culture et d’un romantisme venu de plus loin, du western et de l’Americana. Une cinéaste était née. Elle s’est fait, depuis, une place toute particulière dans le cinéma hollywoodien, au cœur du système mais en toute indépendance. Une autonomie qui a lui a permis de décentrer régulièrement et subtilement les questions éthiques et même politiques que pose parfois son œuvre. Elle avait commencé à creuser sa voie au cœur de l’industrie avec <xPresentationParagraphe_Italic>The Loveless</xPresentationParagraphe_Italic> (coréalisé avec Monty Montgomery en 1981), vision cauchemardesque des années 50 explorées à travers divers fétiches (les motards comme expression d’une asocialité essentielle et rebelle, l’Amérique profonde comme creuset d’une barbarie primitive et incestueuse).&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>In media res&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Dès ses premiers films, celle qui a été étudiante de Susan Sontag va très vite s’attaquer au contemporain et à ses mythologies. À l’exception de <xPresentationParagraphe_Italic>K-19&#xA0;: Le Piège des profondeurs</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2002), évocation d’un événement du début des années 60, et de <xPresentationParagraphe_Italic>Detroit</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2017) rappelant un épisode survenu en 1967, l’action de ses films renvoie irrémédiablement au présent, dans un passé encore tout proche (la guerre en Irak, la traque de Ben Laden) dont il faut, quasi immédiatement, évaluer la signification, ou dans un futur qui n’est qu’une extrapolation logique de celui-ci (<xPresentationParagraphe_Italic>Strange Days</xPresentationParagraphe_Italic>, 1995). L’unique récit se situant dans un passé lointain (la fin du XIX<sup>e</sup> siècle), dans <xPresentationParagraphe_Italic>Le Poids de l’eau</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2000) n’est conté qu’en regard d’un autre, situé de nos jours, avec qui il s’entremêle et entretient une relation dialectique. C’est donc un art d’anthropologue du présent, d’éthologue de l’immédiat, qu’incarne exemplairement une filmographie finalement rare (11 longs métrages en quarante ans). Ce sentiment de l’urgence se révèle dans la manière dont la cinéaste débute les récits qu’elle conte, placés sous le signe de la vitesse, jetant tout de suite le spectateur au cœur de l’action. Car il s’agit, en effet, de plonger celui-ci au cœur d’un moment violent&#xA0;: l’exercice d’entraînement du personnage de Jamie Lee Curtis dans <xPresentationParagraphe_Italic>Blue Steel</xPresentationParagraphe_Italic>, le hold-up en caméra subjective qui inaugure <xPresentationParagraphe_Italic>Strange Days</xPresentationParagraphe_Italic> ou celui de <xPresentationParagraphe_Italic>Point Break</xPresentationParagraphe_Italic>, l’action de déminage mortelle dans <xPresentationParagraphe_Italic>Démineurs</xPresentationParagraphe_Italic>, les voix du 11-Septembre sur le générique de <xPresentationParagraphe_Italic>Zero Dark Thirty</xPresentationParagraphe_Italic> suivies de scènes de torture particulièrement brutales, etc. La musicalité de la mise en scène de ces moments intenses et chorégraphiques rappelle que la cinéaste s’est également fait un nom dans la fabrication de vidéoclips musicaux.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Puissances féminines&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Le cinéma de Kathryn Bigelow invente des figures féminines particulièrement puissantes, que la mise en scène mythifie sous nos yeux, telle la <xPresentationParagraphe_Italic>policewoman</xPresentationParagraphe_Italic> incarnée par Jamie Lee Curtis dans <xPresentationParagraphe_Italic>Blue Steel</xPresentationParagraphe_Italic>, emblème d’une virilisation quasi érotique (ah&#xA0;! l’uniforme amoureusement caressé par la caméra&#xA0;!) confrontée à une névrose dangereuse, une forme d’impuissance sexuelle exclusivement masculine. Le personnage principal de <xPresentationParagraphe_Italic>Zero Dark Thirty</xPresentationParagraphe_Italic>, l’agente de la CIA incarné par Jessica Chastain, quasiment au centre de presque tous les plans du film, apparaît tout à la fois comme ayant systématiquement une longueur d’avance sur les hommes qui l’entourent et comme l’héroïne d’un conte de fées à la recherche de son magicien d’Oz, l’organisateur caché des attentats du 11 septembre 2001. Quant à Mace de <xPresentationParagraphe_Italic>Strange Days</xPresentationParagraphe_Italic> (Angela Bassett), sa force physique, son sens de l’action et de la réflexion la distinguent brillamment d’un entourage viril mais enfantin et maladroit, jouet fragile de ses pulsions et peu sûr, finalement, de son propre désir.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Faiblesses masculines&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Kathryn Bigelow ne s’intéresse sans doute qu’à une chose, un mécanisme devenu le motif dominant de son cinéma depuis les débuts de sa carrière&#xA0;: le point de rupture, le <xPresentationParagraphe_Italic>«&#xA0;breaking point&#xA0;»</xPresentationParagraphe_Italic>, justement, le moment où tout peut craquer. Cette quête est perceptible dans la mise en scène de situations au cœur desquelles certains affects (peur, excitation) ne peuvent s’éprouver que sous leur forme la plus extrême, testant la limite d’une masculinité qui cherche la preuve de son identité. Avec les scènes de sport extrême dans <xPresentationParagraphe_Italic>Point Break</xPresentationParagraphe_Italic> (ouvrir son parachute le plus tard possible), l’exposition mortelle aux radiations atomiques dans <xPresentationParagraphe_Italic>K-19</xPresentationParagraphe_Italic>, les «&#xA0;interrogatoires poussés&#xA0;» du début de <xPresentationParagraphe_Italic>Zero Dark Thirty</xPresentationParagraphe_Italic>, les interventions à très haut risque des artificiers de <xPresentationParagraphe_Italic>Démineurs</xPresentationParagraphe_Italic>, la cinéaste semble avoir pris pour objet la recherche d’un moment de vérité qui ne surgirait que dans la tension la plus absolue.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>La scène centrale de <xPresentationParagraphe_Italic>Detroit</xPresentationParagraphe_Italic>, celle du motel, s’étalant sur plus de la moitié de la projection, apparaît ainsi comme le nouveau champ d’une expérience tentée par la cinéaste à travers la représentation d’une brutalité étouffante. Le ressentiment raciste y est d’abord la marque d’une phobie sexuelle, excitée par la découverte, par les policiers au centre du récit, de la présence de deux jeunes femmes blanches parmi les pensionnaires masculins noirs du motel Algiers. À l’obsédante interrogation typique du raciste blanc&#xA0;: «&#xA0;Qu’est-ce qu’ils ont de plus que nous&#xA0;?&#xA0;», ne répond qu’une barbarie impuissante qui voudrait se faire passer pour la preuve d’une fierté virile. Celle-ci prendra la forme absurde d’un crime gratuit commis par un personnage abruti tentant de lutter contre sa pusillanimité. <xPresentationParagraphe_Italic>Detroit</xPresentationParagraphe_Italic> est au moins autant un film sur l’oppression de la communauté noire que sur la détresse du petit mâle blanc.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Kathryn Bigelow est peut-être la seule cinéaste à s’aventurer, au travers de ses fictions musclées, dans cette direction, qui renvoie l’identité masculine à sa véritable et finalement modeste dimension.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Jean-François Rauger&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Aux frontières de l'aube"><xTitre_First>Aux frontières de l’aube&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Near Dark)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kathryn Bigelow&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1987. 94’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Adrian&#xA0;Pasdar, Jenny&#xA0;Wright, Lance&#xA0;Henriksen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un jeune fermier tombe sous le charme de Mae sans savoir qu’elle fait partie d’une bande de vampires tueurs. Avec un romantisme tragique, Aux frontières de l’aube dynamite les codes du genre dans un <xMiniTexte_Italic>road movie</xMiniTexte_Italic> hybride au lyrisme exacerbé, qui emprunte autant à <xMiniTexte_Italic>Mad Max</xMiniTexte_Italic> qu’au western crépusculaire. De la romance à l’épouvante, Kathryn Bigelow s’empare d’une histoire d’amour fou pour la transformer en grand spectacle à la mise en scène stylisée, parcouru d’élans sanglants.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 29 sep 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Blue Steel"><xTitre>Blue Steel&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Kathryn Bigelow&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1990. 102’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jamie&#xA0;Lee&#xA0;Curtis, Ron&#xA0;Silver, Clancy&#xA0;Brown.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une recrue de la police est suspendue de ses fonctions après avoir abattu un braqueur lors d’un hold-up. Dans la tradition du film noir, Kathryn Bigelow signe un polar urbain, féministe et radical, biberonné aux films d’Hitchcock et de De Palma, qui fait le pont entre thriller et <xMiniTexte_Italic>actioner</xMiniTexte_Italic> grâce à un sens du suspense prenant. Avec Jamie Lee Curtis, excellente en héroïne androgyne, contrainte de lutter dans un univers masculin hostile.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 29 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Démineurs"><xTitre>Démineurs&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Hurt Locker)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kathryn Bigelow&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2008. 131’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jeremy&#xA0;Renner, Ralph&#xA0;Fiennes, David&#xA0;Morse, Guy&#xA0;Pearce.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Montage nerveux, caméra à l’épaule, grain 16&#xA0;mm, <xMiniTexte_Italic>Démineurs</xMiniTexte_Italic> s’immisce, avec une rigueur quasi-documentaire, dans le quotidien de désamorceurs de bombes en Irak. Sous le casque d’un soldat confronté à la mort (Jeremy Renner, formidable), l’addiction au danger devient le moyen ultime de se sentir vivant au milieu de la désolation et des ruines. Sans fioritures, Kathryn Bigelow&#xA0;–&#xA0;première cinéaste à recevoir l’Oscar de la meilleure réalisation&#xA0;–&#xA0;saisit fiévreusement ce shoot d’adrénaline, cette dépendance à la peur, dans un film de guerre unique en son genre, viscéral et sauvage.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 27 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Detroit"><xTitre>Detroit&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Kathryn Bigelow&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2017. 143’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Boyega, Anthony&#xA0;Mackie, Algee&#xA0;Smith.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après les émeutes raciales de 1967 et les événements du motel Algiers, Kathryn Bigelow s’appuie sur les témoignages de trois survivants pour composer une fresque à la lisière du documentaire, filmée caméra à l’épaule. Par l’illusion d’un tournage en temps réel, elle livre un huis clos sidérant d’intensité, la parabole d’un pays gangrené par la violence, et une réflexion sur l’identité masculine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 26 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="K-19 : Le Piège des profondeurs"><xTitre>K-19&#xA0;: Le Piège des profondeurs&#xA;</xTitre><xTitreVo>(K-19: The Widowmaker)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kathryn Bigelow&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2002. 138’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Harrison&#xA0;Ford, Sam&#xA0;Spruell, Peter&#xA0;Stebbings, Liam&#xA0;Neeson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En pleine guerre froide, alors qu’un sous-marin nucléaire subit une avarie, deux commandants s’affrontent (le duo Harrison Ford/Liam Neeson). À partir de faits réels, la cinéaste construit une suffocante plongée en apnée dont la mise en scène sobre et saisissante ménage quelques grands moments de tension, tout en questionnant les notions de lâcheté et d’héroïsme.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 01 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Loveless"><xTitre>The Loveless&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Kathryn Bigelow, Monty Montgomery&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1981. 85’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Willem&#xA0;Dafoe, J.&#xA0;Don&#xA0;Ferguson, Robert&#xA0;Gordon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour son premier film&#xA0;–&#xA0;coréalisé avec Monty Montgomery&#xA0;–, Kathryn Bigelow rend un hommage assumé à <xMiniTexte_Italic>L’Équipée sauvage</xMiniTexte_Italic> avec un <xMiniTexte_Italic>road trip</xMiniTexte_Italic> de blousons noirs, où sa capacité à filmer les esprits rebelles et la déconstruction de l’homme viril fait déjà mouche. Un coup d’essai percutant, qui révèle également le talent de Willem Dafoe.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 26 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Poids de l'eau"><xTitre>Le Poids de l’eau&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Weight of Water)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kathryn Bigelow&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2000. 115’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Catherine&#xA0;McCormack, Sean&#xA0;Penn, Sarah&#xA0;Polley.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une photographe enquête sur un double meurtre commis des décennies plus tôt. Au fil d’un habile montage parallèle, Kathryn Bigelow s’essaie au thriller psychologique pour décortiquer un récit à énigmes, qui mêle noirceur des sentiments et érotisme latent. L’occasion de creuser une veine plus intimiste, incarnée par un trio d’acteurs particulièrement convaincants.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 01 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Point Break : Extrême Limite"><xTitre>Point Break&#xA0;: Extrême Limite&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Point Break)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kathryn Bigelow&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1991. 122’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Patrick&#xA0;Swayze, Keanu&#xA0;Reeves, Gary&#xA0;Busey.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un jeune agent du FBI infiltre un groupe de surfeurs soupçonnés de commettre des cambriolages à Los Angeles. Un polar dopé à l’adrénaline, qui met à l’honneur des personnages en quête absolue de sensations fortes. Comme les deux faces d’une même pièce, Kathryn Bigelow filme l’attraction réciproque de héros opposés à l’extrême, animés par une pulsion de vie identique. Un cocktail d’action mémorable (le saut en parachute, la course-poursuite), qui a propulsé Keanu Reeves au rang de star et offert une performance iconique à Patrick Swayze.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 27 sep 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Strange Days"><xTitre>Strange Days&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Kathryn Bigelow&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1995. 145’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ralph&#xA0;Fiennes, Angela&#xA0;Bassett, Juliette&#xA0;Lewis.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À quelques jours du nouveau millénaire, un ancien flic, devenu trafiquant de clips virtuels, se retrouve au cœur d’un complot. Inspiré de faits réels comme l’affaire Rodney King ou les émeutes de Los Angeles, <xMiniTexte_Italic>Strange Days</xMiniTexte_Italic> et ses héros écorchés vifs sonnent comme l’annonce de l’hypertechnologie et de l’addiction à la vidéo. Un thriller visionnaire, follement pertinent sur notre époque, aux plans-séquences somptueux.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 28 sep 17h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Zero Dark Thirty"><xTitre>Zero Dark Thirty&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Kathryn Bigelow&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2012. 157’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jessica&#xA0;Chastain, Jason&#xA0;Clarke, Joel&#xA0;Edgerton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La longue traque de Ben Laden, vécue comme un trip initiatique, à travers les yeux de Maya, agent de la CIA (Jessica Chastain, Golden Globe de la meilleure actrice). Comme pour mieux retranscrire l’épuisement d’une chasse à l’homme haletante, <xMiniTexte_Italic>Zero Dark Thirty</xMiniTexte_Italic> montre la guerre sans héros, ni drapeau, à grands coups de scènes de tortures frontales et d’investigations harassantes, jusqu’à l’assaut final, impressionnant moment de bravoure.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 28 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Kathryn Bigelow par Kathryn Bigelow, une leçon de cinéma"><xTitreConf>Kathryn Bigelow par Kathryn Bigelow, une leçon de cinéma&#xA;</xTitreConf><xMentionAnimation>Animé par Jean-François Rauger&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>«&#xA0;Je n’ai jamais abordé un projet comme une occasion d’élaborer une forme. Je pars toujours du personnage, et si le personnage m’emmène vers une mise en scène qui nécessite de la tension, du suspense, ou une expérience cinématographique et sensorielle, alors très bien&#xA0;–&#xA0;mais cela reste toujours déterminé par le personnage et l’histoire elle-même. Ce n’est jamais de l’extérieur vers l’intérieur, mais toujours de l’intérieur vers l’extérieur. Tant que l’histoire et les personnages sont évocateurs, peu importe qu’ils soient assis à parler dans une pièce ou qu’il y ait des effusions de sang. J’en reviens toujours à l’histoire et aux personnages.&#xA0;» (Kathryn Bigelow)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 26 sep 15h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>