<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Histoire permanente du cinéma"><enTete><xTitreCycle>Histoire permanente du cinéma&#xA;</xTitreCycle><action><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Le Jardin des Finzi-Contini</xActionFilms>, par Isaac Gaido-Daniel&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 28 mai 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>L'Une chante, l'autre pas</xActionFilms>, par Florence Tissot&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 18 juin 16h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Josey Wales hors-la-loi</xActionFilms>, par Bernard Benoliel&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 25 juin 15h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Le Dernier métro</xActionFilms>, par Frédéric Bonnaud&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 02 juil 16h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Court circuits</xActionFilms>, par Pauline de Raymond&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Lu 07 juil 16h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Identification d'une femme</xActionFilms>, par Frédéric Bonnaud&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 10 juil 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Vie est un roman</xActionFilms>, par Gabrielle Sébire&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 23 juil 15h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Adieu Bonaparte"><xTitre_First>Adieu Bonaparte&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Al-wedaa ya Bonaparte)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Youssef Chahine&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Égypte. 1984. 115’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mohsen&#xA0;Mohieddin, Mohsena&#xA0;Tewfik, Patrice&#xA0;Chéreau, Michel&#xA0;Piccoli.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>1798, campagne d’Égypte. Tandis que Bonaparte se pose en libérateur face à l’oppresseur turc, le général Caffarelli (Piccoli), amoureux des sciences et du pays, s’oppose aux avancées destructrices du Petit Caporal avide de gloire (Chéreau... impérial). Derrière la fresque grandiose, où la distribution mixte alterne les deux langues, le portrait intime d’un homme raffiné qui s’interroge sur la notion d’acculturation.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 24 juil 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Affreux, sales et méchants"><xTitre>Affreux, sales et méchants&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Brutti, sporchi, cattivi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ettore Scola&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1976. 111’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nino&#xA0;Manfredi, Linda&#xA0;Moretti, Francesco&#xA0;Annibaldi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Instantané de la vie d’une famille miséreuse, dans un bidonville de la banlieue romaine à l’aube des années 70. Porté par Nino Manfredi génial en patriarche tyrannique, un concentré de bassesse et d’immoralité, une charge féroce, impertinente, à l’humour grinçant. L’un des fleurons de la comédie noire à l’italienne, prix de la mise en scène à Cannes en 1976.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 03 juil 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Agnès de Dieu"><xTitre>Agnès de Dieu&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Agnes of God)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Norman Jewison&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1985. 98’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jane&#xA0;Fonda, Anne&#xA0;Bancroft, Meg&#xA0;Tilly.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Canada, années 80. Chargée d’établir un diagnostic sur une novice, soupçonnée d’infanticide, une psychiatre se heurte à la mère supérieure. À travers leur dialogue, deux mondes s’affrontent dans le huis clos du couvent, Dieu et Freud, la Foi et la logique. D’après un énorme succès de Broadway, une enquête au mystère troublant, magnifiquement éclairée par Sven Nykvist.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 04 juil 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Belle Captive"><xTitre>La Belle Captive&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alain Robbe-Grillet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1983. 90’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Daniel&#xA0;Mesguich, Gabrielle&#xA0;Lazure, Cyrielle&#xA0;Clair, Daniel&#xA0;Emilfork.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un policier (Mesguich, au jeu proche de l’expressionnisme) est détourné par une mystérieuse femme fatale de la mission étrange qui lui est confiée. Inconscient, désir et érotisme, vampirisme, mythes et réalité faussée, fantastique et cauchemars&#xA0;: un film-rêve qui prend des airs de polar oppressant, et illustre la fascination de Robbe-Grillet, auteur emblématique du Nouveau Roman, pour Magritte.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 25 juil 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="C'est la vie"><xTitre>C’est la vie&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Paul Vecchiali&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1981&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Chantal&#xA0;Delsaux, Hélène&#xA0;Surgère, Jean&#x2011;Christophe&#xA0;Bouvet.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans une cité banale, une femme quittée par son mari est conseillée par une psy. Un rôle magnifique de femme magnifique, ballotée entre son quotidien et l’envie de s’affranchir de l’ordre social, un personnage ourlé avec délicatesse par Vecchiali. En panne d’écriture sur un projet, le cinéaste décrivait son film, succession de plans-séquences tournés en trois jours, en prises uniques, comme «&#xA0;une réaction de survie marquée par la spontanéité&#xA0;».&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 16 juin 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Cap Canaille"><xTitre>Cap Canaille&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Juliet Berto, Jean-Henri Roger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Belgique. 1983. 103’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Juliet&#xA0;Berto, Richard&#xA0;Bohringer, Jean&#x2011;Claude&#xA0;Brialy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Secondée par son compagnon Jean-Henri Roger, comparse de Godard, l’actrice Juliet Berto met en scène l’enquête de deux journalistes sur un incendie criminel visant la falaise de Cap Canaille. Une œuvre impressionniste, poétique et lumineuse, qui mélange Marseille et ses collines ensoleillées (sublime photo signée William Lubtchansky), des règlements de compte familiaux et la french connection.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 17 juil 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Cicatrice intérieure"><xTitre>La Cicatrice intérieure&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Philippe Garrel&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1970. 60’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nico, Pierre&#xA0;Clémenti, Philippe&#xA0;Garrel, Daniel&#xA0;Pommereulle.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La voix grave et mélancolique de la chanteuse Nico colle aux images éthérées de Garrel. Un film-trip sur les errances de leur couple tourmenté, comme un désir de fuite mystique au cœur des terres isolées entre Sinaï, Islande et vallée de la Mort.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 29 mai 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Cité des femmes"><xTitre>La Cité des femmes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(La Città delle donne)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Federico Fellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1980. 137’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marcello&#xA0;Mastroianni, Ettore&#xA0;Manni, Bernice&#xA0;Stegers.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Double fantasmé de Fellini, Mastroianni incarne un voyageur séducteur entraîné dans un flux continu de rencontres insolites. D’une assemblée de militantes féministes à la quête de la femme idéale, il se retrouve au centre d’un jeu qui lui échappe continuellement. Un film ambitieux sur le mystère féminin, un film-monde au rythme frénétique, d’une inventivité formelle étonnante, et magnifié par la photo de Giuseppe Rotunno.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 14 juil 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Court circuits"><xTitre>Court circuits&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Patrick Grandperret&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1981. 92’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gérald&#xA0;Garnier, Dominique&#xA0;Bonnaud, Christian&#xA0;Boucher.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après avoir perdu l’usage d’un bras, un ancien champion de moto qui entraîne désormais de jeunes espoirs se lance dans un cambriolage pour trouver des fonds. Féru de sports mécaniques, Grandperret passe d’assistant réalisateur pour Pialat à la mise en scène d’un premier long, où tout sonne parfaitement juste, et où son héros, véritable double de fiction, lui permet de donner corps à sa passion.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 07 juil 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Pauline de Raymond&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Danton"><xTitre>Danton&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Andrzej Wajda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Pologne. 1982. 136’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gérard&#xA0;Depardieu, Wojciech&#xA0;Pszoniak, Patrice&#xA0;Chéreau.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Par le prisme de la Terreur, Wajda évoque la Pologne des années 80, et livre un pamphlet contre les régimes communistes de l’Est. Sa reconstitution tord parfois la réalité historique, mais sans jamais la trahir. Et face à l’animal à sang-froid Robespierre (Wojciech Pszoniak), Depardieu, dans la peau du député montagnard, trouve dans les dialogues ciselés de Jean-Claude Carrière l’occasion d’exprimer son amour de la langue française.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 18 juil 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Dentellière"><xTitre>La Dentellière&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Claude Goretta&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-RFA-Suisse. 1977. 108’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Isabelle&#xA0;Huppert, Yves&#xA0;Beneyton, Florence&#xA0;Giorgetti.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une histoire d’amour empêchée entre Pomme, apprentie coiffeuse effacée, et François, étudiant bourgeois, perdus des deux côtés de la barrière sociale. Avec une infinie délicatesse, Goretta, figure du nouveau cinéma suisse, évoque l’incommunicabilité et laisse poindre la cruauté sous la douceur. Le film de la révélation pour Isabelle Huppert, dont l’interprétation juvénile et radieuse sera récompensée aux Bafta et en Italie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 09 juin 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Dernier métro"><xTitre>Le Dernier métro&#xA;</xTitre><xRealisateurs>François Truffaut&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1980&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Catherine&#xA0;Deneuve, Gérard&#xA0;Depardieu, Jean&#xA0;Poiret.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Paris, 1942. Depuis le départ de son mari, metteur en scène juif allemand, Marion Steiner dirige seule le Théâtre Montmartre. Avant d’être le film de tous les records aux Césars cru 81, <xMiniTexte_Italic>Le Dernier Métro</xMiniTexte_Italic> est un scénario très intime pour Truffaut, qui remue ses propres souvenirs. Reconstitution soignée, distribution brillante&#xA0;: une réflexion sur l’art, l’illusion, où, comme toujours chez le cinéaste, l’amour est une joie et une souffrance.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 02 juil 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Frédéric Bonnaud&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Des gens comme les autres"><xTitre>Des gens comme les autres&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ordinary People)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Redford&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1980. 124’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Donald&#xA0;Sutherland, Mary&#xA0;Tyler&#xA0;Moore, Judd&#xA0;Hirsch.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après la mort accidentelle du frère aîné et la tentative de suicide du cadet, la famille Jarrett se délite lentement et sûrement. Pour sa première fois derrière la caméra, l’acteur Redford adapte le drame intimiste de Judith Guest et décortique le conformisme de rigueur dans l’Amérique WASP. Fin, précis, implacable, un modèle de pudeur et un strike aux Oscars (meilleur film et meilleur réalisateur).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 27 juin 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Dodes'kaden"><xTitre>Dodes’kaden&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Dodesukaden)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Akira Kurosawa&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1970. 140’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Yoshitaka&#xA0;Zushi, Kin&#xA0;Sugai, Junzaburō&#xA0;Ban.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Loin de ses fresques monumentales en noir et blanc, Kurosawa expérimente la couleur pour saisir le quotidien des habitants d’un bidonville de Tokyo. Dans une série de vignettes aussi vives que poétiques, il dévoile l’humanité d’un monde de misère, de rêves et de folie douce, à l’image de ce «&#xA0;dodes’kaden&#xA0;», onomatopée du jeune garçon conduisant chaque jour un tramway imaginaire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 28 mai 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Eugenio"><xTitre>Eugenio&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Voltati Eugenio)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Luigi Comencini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1980. 105’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Francesco&#xA0;Bonelli, Saverio&#xA0;Marconi, Bernard&#xA0;Blier, Dalila&#xA0;Di&#xA0;Lazzaro.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Abandonné au bord d’une route, Eugenio disparaît dans la nature. Ses parents, séparés, revivent leur passé et soupèsent leur culpabilité pendant les recherches. Après <xMiniTexte_Italic>L’Incompris</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Pinocchio</xMiniTexte_Italic>, Comencini continue de parler avec sensibilité de l’enfance malmenée, ici symptôme de la crise conjugale et victime de l’incapacité d’aimer. Un constat cruel et amer sur la désagrégation de la famille, et avec elle de la société italienne tout entière.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 26 juin 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Fame"><xTitre>Fame&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alan Parker&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1980. 133’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Irene&#xA0;Cara, Lee&#xA0;Curreri, Eddie&#xA0;Barth.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La prestigieuse New York City High School for the Performing Arts, ses auditions cruelles, son concours final. Un titre oxymorique, puisque l’échec parsème les destins d’une bande d’ados qui intègre la formation, des rêves plein la tête. Avec un réalisme porté par une belle maîtrise technique, Alan Parker met en scène un drame musical, devenu culte grâce à sa BO et au titre éponyme d’Irene Cara (deux Oscars).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 30 juin 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Femmes au soleil"><xTitre>Femmes au soleil&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Liliane Dreyfus&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1974. 94’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Juliette&#xA0;Mayniel, Geneviève&#xA0;Fontanel, Nathalie&#xA0;Chantrel.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’unique film réalisé par la comédienne Liliane David/Dreyfus, épaulée par Rohmer en conseiller technique. Un ballet d’émotions et de pensées, qui se fait tourbillon sous le soleil d’un été provençal&#xA0;: tandis que maris en enfants se distraient plus loin, les femmes paressent au bord de la piscine en s’imaginant des destins différents. Une critique douce-amère du rêve petit-bourgeois, aux légers accents flaubertiens.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 30 mai 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Grand Soir"><xTitre>Le Grand Soir&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Francis Reusser&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Suisse-France. 1976. 90’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Niels&#xA0;Arestrup, Jacqueline&#xA0;Parent, Arnold&#xA0;Walter.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un gardien de nuit intègre un groupuscule de léninistes et tombe amoureux d’une des membres. Grandement inspiré par son passé, Francis Reusser pose la question de l’engagement, ironise sur les discours révolutionnaires&#xA0;: «&#xA0;La révolution est glacée. Que sont mes amis devenus&#xA0;?&#xA0;». Une vision sans concession du militantisme et de ses désillusions, Léopard d’or à Locarno.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 20 juin 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Homme blessé"><xTitre>L’Homme blessé&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Patrice Chéreau&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1983. 109’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Hugues&#xA0;Anglade, Vittorio&#xA0;Mezzogiorno, Roland&#xA0;Bertin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’éducation sentimentale d’un adolescent ordinaire à travers sa passion, dévastatrice, pour un homme plus âgé, trouble et violent. Sur un scénario (récompensé d’un César) coécrit avec Hervé Guibert, Chéreau aborde les marges et l’homosexualité, filme le trouble, le désir, la violence des sentiments, jouant autant avec les codes du théâtre qu’avec le réalisme du cinéma. La révélation Jean-Hugues Anglade, exceptionnel en paumé fiévreux.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 16 juil 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Homme de fer"><xTitre>L’Homme de fer&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Człowiek z żelaza)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Andrzej Wajda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Pologne. 1981&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jerzy&#xA0;Radziwiłowicz, Krystyna&#xA0;Janda, Marian&#xA0;Opania.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les grèves des chantiers navals de Gdańsk, en 1980, à travers l’engagement d’un ouvrier, acharné défenseur des droits sociaux, et surveillé par un émissaire de l’État. Après <xMiniTexte_Italic>L’Homme de marbre</xMiniTexte_Italic>, Wajda continue de documenter avec ténacité les soubresauts politiques de son pays, et Jerzy Radziwilowicz reprend son personnage de travailleur militant. La Palme d’or 1981, décernée en pleine effervescence du mouvement Solidarność.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 09 juil 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Hommes du président"><xTitre>Les Hommes du président&#xA;</xTitre><xTitreVo>(All the President’s Men)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alan J. Pakula&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1976. 138’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dustin&#xA0;Hoffman, Robert&#xA0;Redford, Jason&#xA0;Robards.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Initiée et produite par Robert Redford, la reconstitution fidèle de l’enquête de Woodward et Bernstein, journalistes au <xMiniTexte_Italic>Washington Post</xMiniTexte_Italic>, qui mena au scandale du Watergate et à la démission de Nixon. Pakula décrit les coulisses, les pressions et l’acharnement, dirige avec sobriété son duo d’acteurs stars, tout autant que les seconds rôles (Jason Robbards, oscarisé). Un grand classique <xMiniTexte_Italic>seventies</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 04 juin 15h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Identification d'une femme"><xTitre>Identification d’une femme&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Identificazione di una donna)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Michelangelo Antonioni&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1982&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tomás&#xA0;Milián, Daniela&#xA0;Silverio, Christine&#xA0;Boisson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Entre Rome et Venise, un réalisateur en mal d’inspiration noue une liaison avec une aristocrate, puis avec une jeune comédienne. Antonioni dresse un tableau clinique de l’Italie des années 80, qui traduit ses interrogations sur l’existence, la société et le désir, tandis que ses personnages se dissimulent et se dévoilent dans l’opacité du brouillard. Identification d’un cinéaste, qui trouve là une forme d’aboutissement de son art.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 10 juil 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Frédéric Bonnaud&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Jamais plus toujours"><xTitre>Jamais plus toujours&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Yannick Bellon&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1976. 81’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bulle&#xA0;Ogier, Loleh&#xA0;Bellon, Jean&#x2011;Marc&#xA0;Bory, Bernard&#xA0;Giraudeau.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Lors d’une vente à Drouot, Claire retrouve les affaires d’une amie comédienne qui s’est suicidée. La cinéaste Yannick Bellon convoque le souvenir, dirige sa sœur Loleh et Bulle Ogier dans une réflexion sur le rôle et la place des objets, prétexte à méditer sur le temps qui passe. Déambulations entre les lots, voix off, flashbacks&#xA0;: une forme narrative singulière pour une œuvre légère et méconnue.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 05 juin 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Jardin des Finzi-Contini"><xTitre>Le Jardin des Finzi-Contini&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Il Giardino dei Finzi-Contini)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Vittorio De Sica&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-RFA. 1970. 94’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dominique&#xA0;Sanda, Lino&#xA0;Capolicchio, Alessandro&#xA0;D’Alatri.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Italie, 1938. Le régime fasciste multiplie les mesures à l’encontre des Juifs, mais l’aristocratique famille Finzi-Contini ne croit pas à la menace, et continue sa vie insouciante et dorée, bien à l’abri dans son domaine. De Sica suggère toute la tristesse et toute l’horreur du monde en montrant la quiétude d’un jardin opulent, paradis perdu qui abrite les liens et les souvenirs de plusieurs générations.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 28 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Isaac Gaido-Daniel&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Jonas qui aura 25 ans en l'an 2000"><xTitre>Jonas qui aura 25 ans en l’an 2000&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alain Tanner&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Suisse. 1976. 116’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Luc&#xA0;Bideau, Myriam&#xA0;Boyer, Rufus, Myriam&#xA0;Mézières.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sous le patronage de Jean-Jacques Rousseau, cité en incipit et en épilogue, et sur un ton mi-drôle, mi-désenchanté, Tanner raconte Mai 68 et ses désillusions vues de Genève, à travers les destins croisés de quatre couples disparates. Il décortique utopies, travail et pouvoir, mais pas que&#xA0;: il s’agit là du désir, des relations hommes-femmes, et donc de la vie. Il prolongera sa réflexion deux décennies plus tard, avec <xMiniTexte_Italic>Jonas et Lila, à demain</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 11 juin 17h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Josey Wales hors-la-loi"><xTitre>Josey Wales hors-la-loi&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Outlaw Josey Wales)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Clint Eastwood&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1976. 135’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Clint&#xA0;Eastwood, Chief&#xA0;Dan&#xA0;George, Sondra&#xA0;Locke.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’ouverture, d’une violence inouïe&#xA0;–&#xA0;le fermier Josey Wales voit sa famille massacrée par des soldats nordistes&#xA0;–&#xA0;annonce une longue croisade où l’homme, la vengeance chevillée à l’âme, chemine lentement vers le deuil et la rédemption. Sur fond de guerre de Sécession et avec John Ford dans un coin de la tête, Eastwood délivre l’un de ses plus beaux films. Un western sombre, à l’humanité âpre, où se construit encore et toujours le mythe du justicier solitaire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 25 juin 15h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Bernard Benoliel&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Julia"><xTitre>Julia&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Fred Zinnemann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1977. 117’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Vanessa&#xA0;Redgrave, Jane&#xA0;Fonda, Jason&#xA0;Robards.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’amitié au long cours entre une écrivaine et une militante anti-fasciste, de la côte Est des États-Unis à l’Europe bouillonnante&#xA0;: le bord de mer s’oppose au tumulte lointain de l’avant-guerre, qui devient bien réel lorsque Lily part sur les traces de Julia entre Paris et Berlin. D’après les mémoires de Lillian Hellman, dramaturge et épouse de Dashiell Hammett, une partition délicate pour deux immenses actrices.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 23 juin 15h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Marjorie"><xTitre>Marjorie&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Cross Creek)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Martin Ritt&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1983. 127’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mary&#xA0;Steenburgen, Rip&#xA0;Torn, Peter&#xA0;Coyote.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>1928&#xA0;: une New-Yorkaise, décidée à devenir romancière, plaque tout pour aller chercher l’inspiration en Floride. Portée par la délicate Mary Steenburgen, la biographie de l’écrivaine Marjorie Kinnan Rawlings. Derrière la glorification du retour aux sources, le très classique Martin Ritt dépeint aussi l’époque dans laquelle elle vit, la première moitié d’un vingtième siècle raciste, conservateur, où le féminisme est à la traîne.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 21 juil 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Ombre des anges"><xTitre>L’Ombre des anges&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Schatten der Engel)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Daniel Schmid&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Suisse-RFA. 1976. 101’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ingrid&#xA0;Caven, Rainer&#xA0;Werner&#xA0;Fassbinder, Klaus&#xA0;Löwitsch.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sous la coupe d’un mac brutal, une prostituée a pour client principal un riche Juif. D’après une pièce de Fassbinder&#xA0;–&#xA0;ici interprète aux côtés de la muse Ingrid Caven&#xA0;–, une réflexion-provocation sur le pouvoir, l’amour, l’argent. Les divers personnages évoquent chacun les stigmates d’une société allemande encore douloureuse. Taxé d’antisémitisme, le film crée la polémique à Cannes, et sera défendu par nombre d’intellectuels, Deleuze en tête.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 02 juin 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Ombre rouge"><xTitre>L’Ombre rouge&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean-Louis Comolli&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-RFA. 1981&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Claude&#xA0;Brasseur, Jacques&#xA0;Dutronc, Nathalie&#xA0;Baye, Andréa&#xA0;Ferréol.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La crise de conscience de deux communistes français pendant la guerre civile espagnole. À travers le parcours de deux agents de Moscou, chargés d’acheminer des armes aux Républicains, Comolli signe une épopée captivante sur les désillusions politiques, servie par une prestigieuse distribution.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 11 juil 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Roulette chinoise"><xTitre>Roulette chinoise&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Chinesisches Roulette)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Rainer Werner Fassbinder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>RFA-France. 1976. 86’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Margit&#xA0;Carstensen, Anna&#xA0;Karina, Ulli&#xA0;Lommel.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Angela, jeune fille handicapée, organise une confrontation entre ses parents divorcés, en les conviant pour un week-end à la campagne. Mais tous deux s’y rendent avec leurs amants respectifs. Un <xMiniTexte_Italic>Kammerspiel</xMiniTexte_Italic> cynique, imprévisible, une œuvre sans concession, qui dépeint avec une précision glaçante le cynisme d’une société allemande en pleine perdition.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 19 juin 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Son nom de Venise dans Calcutta désert"><xTitre>Son nom de Venise dans Calcutta désert&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marguerite Duras&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1976. 120’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Delphine&#xA0;Seyrig, Nicole&#xA0;Hiss, Sylvie&#xA0;Nuytten.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un faux remake d’<xMiniTexte_Italic>India Song</xMiniTexte_Italic>, qui en reprend les lieux et la musique pour questionner la mémoire et le passage du temps. Dans les ruines du palais Rothschild, les acteurs ont disparu, remplacés par des visions fantomatiques. Duras travaille sur le ressassement, la grâce contenue dans les images qui subsistent, et privilégie la remise à nu par l’épure. Un voyage hypnotisant sur la manière dont les mots résistent et continuent à vivre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 12 juin 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Une chante, l'autre pas"><xTitre>L’Une chante, l’autre pas&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Belgique. 1977. 120’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Thérèse&#xA0;Liotard, Valérie&#xA0;Mairesse, Ali&#xA0;Raffi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Chronique des luttes pour le droit à l’avortement, <xMiniTexte_Italic>L’une chante, l’autre pas</xMiniTexte_Italic> est le long métrage de Varda le plus ouvertement engagé en faveur de la liberté des femmes à disposer de leur corps. Détournant la forme de la comédie musicale, il met en scène l’émancipation de deux amies très différentes mais toujours solidaires.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 18 juin 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Florence Tissot&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="La Vie est un roman"><xTitre>La Vie est un roman&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alain Resnais&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1983. 111’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Vittorio&#xA0;Gassman, Ruggero&#xA0;Raimondi, Fanny&#xA0;Ardant.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Des espaces temporels différents, et un palais idéal (dessiné par Enki Bilal), théâtre de rendez-vous surréalistes. S’y croisent un comte, utopiste autoritaire, un architecte visionnaire, une anthropologue fantasque, un pédagogue farfelu, et une jeune institutrice de campagne (Sabine Azéma dans son premier grand rôle à l’écran). Une comédie enchanteresse, où s’entremêlent féerie médiévale, rêve et temps présent.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 23 juil 15h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Gabrielle Sébire&#xA;</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>