<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Michelangelo Antonioni"><enTete><xTitreCycle>Michelangelo Antonioni&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>10 - 26 avril 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Conférence"><xActionSectionTitre>Conférence&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>« Les bleus ne sont pas toujours le ciel » : Antonioni et la couleur</xActionTitre>, par Federico Pierotti&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 11 avr 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séance présentée"><xActionSectionTitre>Séance présentée&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Le Désert rouge</xActionFilms>, par Federico Pierotti&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 11 avr 21h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>En rupture avec le néoréalisme, Antonioni raconte d’abord les crises existentielles de la petite bourgeoisie italienne (<xOuvertureParagraphe_Italic>Chronique d’un amour</xOuvertureParagraphe_Italic>), mais c’est <xOuvertureParagraphe_Italic>L’avventura</xOuvertureParagraphe_Italic>, coup de tonnerre cannois en 1960, qui le place sur l’échiquier du cinéma mondial. Suivent trois chefs-d’œuvre avec Monica Vitti, <xOuvertureParagraphe_Italic>La Nuit</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>L’Éclipse</xOuvertureParagraphe_Italic> et <xOuvertureParagraphe_Italic>Le Désert rouge</xOuvertureParagraphe_Italic>, autant de variations stylisées sur la solitude contemporaine. Auteur célébré, il enchaîne de grands films autour du monde, <xOuvertureParagraphe_Italic>Blow-Up</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Profession&#xA0;: reporter</xOuvertureParagraphe_Italic> et <xOuvertureParagraphe_Italic>Zabriskie Point</xOuvertureParagraphe_Italic>, qui chacun à leur tour ont, eux aussi, redéfini la modernité cinématographique. Antonioni semblait toujours avoir un coup d’avance&#xA0;; et de Dario Argento à Gus Van Sant, de Wong Kar-wai à Brian De Palma, son influence est aujourd’hui encore considérable.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>L’empire du regard&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>L’obsession qui traverse l’œuvre de Michelangelo Antonioni est emblématique de la modernité cinématographique. Le cinéaste italien n’a cessé de rendre palpable ce qui se dérobe par excellence dans le cinéma classique, le hors-champ absolu, la condition de toute représentation&#xA0;: le regard. À partir de <xPresentationParagraphe_Italic>L’avventura</xPresentationParagraphe_Italic> et sa rupture fracassante avec le néoréalisme, Antonioni s’est révélé un expérimentateur hors pair, cherchant film après film des solutions formelles, tant narratives que plastiques, pour questionner le regard jusqu’à faire éclater la notion de point de vue.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Le temps d’après&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Antonioni commence par réaliser des courts métrages documentaires dans les années 40. Ces films sont déjà habités par une tension latente entre l’enregistrement d’une réalité sociologique et une tendance à l’abstraction qui rompt avec les codes de la représentation classique. <xPresentationParagraphe_Italic>Nettoyage urbain</xPresentationParagraphe_Italic> ne s’intéresse pas par hasard au quotidien des balayeurs de rue&#xA0;: ce sont des travailleurs invisibles qui voient sans être vus, l’horizon idéal du héros antonionien.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>À partir des années 50 et le passage au long, Antonioni s’éloigne de la classe ouvrière et devient le peintre de l’intériorité bourgeoise&#xA0;: échec du couple, perte de sens, mélancolie. <xPresentationParagraphe_Italic>Chronique d’un amour</xPresentationParagraphe_Italic> ou l’enquête sur une femme au passé trouble est une <xPresentationParagraphe_Italic>avventura</xPresentationParagraphe_Italic> dans l’œuf. L’ennui des <xPresentationParagraphe_Italic>Femmes entre elles</xPresentationParagraphe_Italic> débouche sur un suicide. Dans <xPresentationParagraphe_Italic>Le Cri</xPresentationParagraphe_Italic>, après avoir été quitté, Guido part sur les routes sans craindre ni le froid ni la faim&#xA0;: il a tout simplement peur de ne plus avoir envie. Jusqu’à ce film, la forme est encore extérieure au fond. Néanmoins, Antonioni a déjà installé son cinéma dans le temps d’après, celui qui suit l’effondrement intime.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Une femme disparaît&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>«&#xA0;Je ne vois que d’un point, mais dans mon existence je suis regardé de partout.&#xA0;» (Jacques Lacan, <xPresentationParagraphe_Italic>Le Séminaire, livre XI</xPresentationParagraphe_Italic>)&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe_Italic>L’avventura</xPresentationParagraphe_Italic> fait l’effet d’une onde de choc lors de sa présentation à Cannes en 1960. C’est un trou dans la narration, une disparition inexpliquée, qui met le récit à l’arrêt et plonge le film entier (et les suivants) dans une errance sans conclusion. Une femme disparaît&#xA0;: cette simple phrase intransitive résume le récit lacunaire de la trilogie italienne. Et si la séparation amoureuse, avec tous ses méandres, est le motif privilégié de cette période, c’est parce qu’elle signifie la rupture radicale avec l’enchaînement logique des actions comme avec le pouvoir des mots. En somme, avec le sens.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Deleuze l’avait remarqué&#xA0;: chez Antonioni, on cherche à se soustraire à un regard. Les personnages s’éclipsent pour échapper à un œil qui pèse de tout son poids dans le cadre. Paradoxe du cinéma d’Antonioni&#xA0;: ses héros veulent sortir du tableau, qu’on les laisse désirer en paix. Mais leur désir est nécessairement coupable&#xA0;: Claudia prend littéralement la place de sa meilleure amie auprès de son fiancé (<xPresentationParagraphe_Italic>L’avventura</xPresentationParagraphe_Italic>), Lidia souffre de ne plus aimer son mari (<xPresentationParagraphe_Italic>La Nuit</xPresentationParagraphe_Italic>)... Si l’imposture est la condition de l’héroïne moderne, chaque plan devient intrinsèquement accusateur. Dans <xPresentationParagraphe_Italic>L’Éclipse</xPresentationParagraphe_Italic>, Vittoria finira par s’évaporer sans prévenir, nous laissant face à un enchaînement de plans de rues désertiques sous le regard inquisiteur d’un passant.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Cette pente dépressive se répercute également dans le goût du cinéaste pour les paysages vidés, les changements d’échelle et les recadrages à l’intérieur des plans. L’image elle-même contribue à dissoudre le semblant de continuité du récit. L’apparition de la couleur, dans ce film de transition qu’est <xPresentationParagraphe_Italic>Le Désert Rouge</xPresentationParagraphe_Italic>, est utilisée comme un facteur d’oppression supplémentaire&#xA0;: l’éclat des monochromes, ersatz de regard, fait tomber les masques.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Nomades anonymes&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>«&#xA0;La solitude&#xA0;: douce absence de regard.&#xA0;» (Milan Kundera, <xPresentationParagraphe_Italic>Le Visage</xPresentationParagraphe_Italic>)&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>«&#xA0;On ne peut pas vivre en paix&#xA0;», proclame celui qui fait profession de regarder dans <xPresentationParagraphe_Italic>Blow-Up</xPresentationParagraphe_Italic>. À savoir&#xA0;: n’y pensez pas, il est impossible d’échapper à l’emprise du regard. Pourtant, le départ d’Italie va se révéler libérateur pour Antonioni. Allégés d’un poids (finie la psychologie du couple), les films des années 70 parcourent le monde avec les lunettes du nomade&#xA0;: le voyage permet d’observer les choses avec l’impunité de l’étranger. Pas vu, pas pris. Première escale à Londres. <xPresentationParagraphe_Italic>Blow-Up</xPresentationParagraphe_Italic> est le film le plus théorique de son auteur, comme s’il lui fallait d’abord crever l’œil de la maîtrise avant de s’évader pour de bon. À force de regarder, Thomas finit par fantasmer une histoire de meurtre à partir d’une simple image. Le voyeur se perd dans un puits de sens sans fond.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Après cette mise au point, le road movie, forme ultime de l’errance antonionienne, s’impose. Le désert est l’étape incontournable d’une renaissance&#xA0;: points zéros, la vallée de la Mort et le Sahara sont des taches aveugles où ne rode aucun regard scrutateur. On peut y abandonner son identité avant de retourner, anonyme, dans le monde. <xPresentationParagraphe_Italic>Profession&#xA0;: reporter</xPresentationParagraphe_Italic> dessine un scénario idéal pour Antonioni&#xA0;: David décide de suivre l’agenda du mort dont il a pris la place pour errer sans but d’un pays à l’autre. Les signes s’affranchissent de toute signification et deviennent prétextes à vagabondage.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>De la ville vers la périphérie, de la terre vers le ciel, de l’engagement politique à l’action solitaire, l’œuvre d’Antonioni décrit un mouvement centrifuge, vers les marges. Cette position d’outsider permet au cinéaste de saisir, parfois au prix d’une certaine naïveté (<xPresentationParagraphe_Italic>La Chine</xPresentationParagraphe_Italic>), ce qui se joue dans l’ici et maintenant, tels les débats révolutionnaires sur les campus universitaires en pleine contre-culture américaine.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>L’invention d’un nouveau regard, détaché du point de vue et de l’identification, sera également passée par un dialogue continu avec l’art contemporain et la pop culture. Empruntant à l’expressionnisme abstrait (Pollock), au pop art (Warhol), au rock psychédélique (Tangerine Dream) ou au jazz fusion (Hancock), Antonioni aura été un incomparable destructeur et créateur de formes, à l’image du final grandiose de <xPresentationParagraphe_Italic>Zabriskie Point</xPresentationParagraphe_Italic>.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Julien Rejl&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="12 registi per 12 città"><xTitre_First>12 registi per 12 città&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Michelangelo Antonioni, Lina Wertmüller, Bernardo Bertolucci, Giuseppe Bertolucci, Carlo Lizzani, Franco Zeffirelli, Alberto Lattuada, Ermanno Olmi, Francesco Rosi, Mauro Bolognini, Mario Soldati, Gillo Pontecorvo, Mario Monicelli&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1989. 90’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>1990&#xA0;: l’Italie accueille la Coupe du monde de football, et la FIFA fait appel à douze réalisateurs italiens incontournables pour réaliser un film promotionnel, afin de présenter les villes où se dérouleront les matchs.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 15 avr 19h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Précédé des <xPrecedeSuivi_Italic>Gens du Pô&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></film><film title="L'Amour à la ville"><xTitre>L’Amour à la ville&#xA;</xTitre><xTitreVo>(L’Amore in città)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Federico Fellini, Michelangelo Antonioni, Alberto Lattuada, Carlo Lizzani, Francesco Maselli, Dino Risi, Cesare Zavattini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1953. 109’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ugo&#xA0;Tognazzi, Luisella&#xA0;Boni, Giovanna&#xA0;Ralli.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Jeunes prostituées, agences matrimoniales, suicides ratés... Entre humour et noirceur, cinq interprétations par cinq grands cinéastes transalpins des affres de l’amour, segments dont l’unité tient en une volonté de capter la vie au plus près. Une expérience néoréaliste étonnante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 24 avr 18h45&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="L'Avventura"><xTitre>L’Avventura&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Michelangelo Antonioni&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1959. 144’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Monica&#xA0;Vitti, Gabriele&#xA0;Ferzetti, Lea&#xA0;Massari.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Prix du jury à Cannes en 1960, <xMiniTexte_Italic>L’avventura</xMiniTexte_Italic> est une attaque contre les conventions du récit cinématographique, un polar à l’envers selon Antonioni. Un poème intemporel sur la maladie des sentiments, sur la difficulté d’être, où perte physique et perte des repères psychologiques se trouvent intrinsèquement liés&#xA0;: partie dans les îles Éoliennes avec son fiancé et une amie, Anna disparaît. Le cinéaste va jusqu’aux limites du non-exprimé, immensité, vide et hors-champ, joue sur la symbolique des paysages, dans des compositions résolument modernistes. Film de la reconnaissance critique, <xMiniTexte_Italic>L’avventura</xMiniTexte_Italic> marque surtout chez Antonioni l’invention d’un nouveau langage visuel.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 13 avr 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Je 18 avr 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Blow-Up"><xTitre>Blow-Up&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Michelangelo Antonioni&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne-Italie-États-Unis. 1966. 110’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec David&#xA0;Hemmings, Vanessa&#xA0;Redgrave, Sarah&#xA0;Miles.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un photographe de mode découvre en développant sa pellicule qu’il a assisté à un meurtre. Antonioni filme l’explosion pop et la jeunesse effervescente du Swinging London, dans un film-énigme au montage fiévreux, qui questionne le pouvoir de l’image et l’impossibilité de s’approprier le réel. Ou la remise en cause audacieuse de son propre statut de cinéaste. Palme d’or 1967.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 14 avr 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Ve 26 avr 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Chronique d'un amour"><xTitre>Chronique d’un amour&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Cronaca di un amore)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Michelangelo Antonioni&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1950. 110’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lucia&#xA0;Bosè, Massimo&#xA0;Girotti, Ferdinando&#xA0;Sarmi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec son utilisation du plan-séquence et son esthétique sombre, le premier long d’Antonioni préfigure toute la modernité de son œuvre à venir. Crime social, ordre moral, engrenage vénéneux&#xA0;: à travers l’enquête diligentée par un riche industriel sur le passé de son épouse, le cinéaste propose sa propre interprétation du film policier, décortique les secrets de la bourgeoisie, ajoutant ça et là des touches de romanesque. Mais sa <xMiniTexte_Italic>Chronique</xMiniTexte_Italic> est surtout une ode somptueuse à la beauté nocturne de son interprète, Lucia Bosè, qui réinvente la vamp italienne, prend des airs de Louise Brooks et traverse avec élégance l’opacité charbonneuse de chaque plan.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 10 avr 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Me 24 avr 16h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Chung Kuo, la Chine"><xTitre>Chung Kuo, la Chine&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Chung Kuo, Cina)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Michelangelo Antonioni&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1972. 208’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Avec ce journal de voyage impressionniste, tourné au hasard des mouvements et des rencontres, Antonioni n’entend pas expliquer mais juste montrer&#xA0;: loin de tout didactisme ou fantasme culturel, l’impression sur pellicule de la vie d’un pays à un tournant de son histoire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 17 avr 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Cri"><xTitre>Le Cri&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Il Grido)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Michelangelo Antonioni&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1957. 116’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alida&#xA0;Valli, Steve&#xA0;Cochran, Betsy&#xA0;Blair.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un ouvrier quitté par la femme qu’il aime part sillonner les routes. Le cinéaste puise dans une subtile palette de gris hivernaux où se conjuguent la boue, la brume et le silence. L’histoire d’une chute, d’une errance physique comme tentative de réponse au désespoir, un road movie avant l’heure, à travers les brouillards de la plaine du Pô.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 18 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Dame sans camélias"><xTitre>La Dame sans camélias&#xA;</xTitre><xTitreVo>(La Signora senza camelie)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Michelangelo Antonioni&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1952. 105’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lucia&#xA0;Bosè, Gino&#xA0;Cervi, Andrea&#xA0;Checchi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Antonioni décrit avec un pessimisme aigu l’ascension et la chute d’une actrice bridée par son mari producteur, maladivement jaloux. Une radioscopie cruelle du cinéma à travers la description de Cinecittà, et la chronique d’une désillusion, mise en abîme à peine voilée de sa relation avec Lucia Bosè.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 21 avr 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><conf title="« Les bleus ne sont pas toujours le ciel » : Antonioni et la couleur"><xTitreConf>«&#xA0;Les bleus ne sont pas toujours le ciel&#xA0;»&#xA0;: Antonioni et la couleur&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Federico Pierotti&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>Le Désert rouge</xMiniTexte_Italic>, l’éblouissant premier film en couleur d’Antonioni, cristallise un intérêt pour l’esthétique de la couleur qui traverse toute la carrière du réalisateur, depuis ses premiers écrits critiques jusqu’à la série picturale des «&#xA0;Montagnes enchantées&#xA0;», en passant par l’expérience du <xMiniTexte_Italic>Mystère d’Oberwald</xMiniTexte_Italic>. À partir de recherches d’archives et d’analyses précises, cette conférence proposera une vue d’ensemble documentée sur la question de la couleur dans l’œuvre du réalisateur de Ferrare.&#xA0;—&#xA0;Federico Pierotti&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 11 avr 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></conf><film title="Le Désert rouge"><xTitre_VSpaceMin>Le Désert rouge&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Il Deserto rosso)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Michelangelo Antonioni&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1963. 116’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Monica&#xA0;Vitti, Richard&#xA0;Harris, Carlo&#xA0;Chionetti.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une plongée dans le psychisme d’une femme névrosée embarquée dans une aventure adultère, en même temps qu’une interrogation douloureuse sur l’avenir social de l’humanité. La description d’une Italie rouillée et polluée par l’activité industrielle, avec ses paysages fantomatiques et asphyxiants, offre un éclairage d’une indéniable acuité sur la situation du monde. Chaque plan s’apparente à de l’art brut, le cinéaste serpente entre Mondrian, Matta ou Morandi, et convoque Piero della Francesca, son peintre de prédilection, dans une mémorable séquence-hommage au Retable de Brera. C’est son premier film en couleurs (Lion d’or à Venise en 1964), sublime mise en images de son credo&#xA0;: «&#xA0;Je veux peindre la pellicule comme on peint une toile, inventer des relations entre les couleurs.&#xA0;»&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 11 avr 21h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film choisi par le conférencier</xMentionGroupe>&#xA0;<xMentionGroupe>Séance présentée par Federico Pierotti&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance><xInfosSeance>Me 17 avr 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></groupe><filmFocus title="L'Éclipse"><xTitre>L’Éclipse&#xA;</xTitre><xTitreVo>(L’Eclisse)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Michelangelo Antonioni&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1961. 125’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Monica&#xA0;Vitti, Alain&#xA0;Delon, Lilla&#xA0;Brignone.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>L’Éclipse</xMiniTexte_Italic> s’ouvre sur un prologue où les objets relaient les silences d’un couple en pleine rupture. La femme quitte son amant, avant de rencontrer un agent de change à la Bourse, dont l’agitation fait écho à son tumulte intérieur. Errances dans le quartier sans âme de l’EUR, désengagement masculin, Antonioni filme des êtres paralysés dans leurs émotions, souligne leur solitude dans un savant cadrage et s’appuie sur un usage symbolique de la symétrie. Temps morts et espaces vides sont autant de traits d’union entre chacun. Une démarche résolument novatrice, entre documentaire et poésie fulgurante, Prix du jury à Cannes cuvée 1962.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 12 avr 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Lu 22 avr 15h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Eros"><xTitre>Eros&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Michelangelo Antonioni, Wong Kar-wai, Steven Soderbergh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Italie-Chine-France. 2003. 104’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Christopher&#xA0;Buchholz, Regina&#xA0;Nemni, Luisa&#xA0;Ranieri.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le dernier film d’Antonioni, conçu comme un triptyque cosigné avec Wong Kar-wai et Sodebergh, qui marchent dans ses traces. Ou comment le maître italien, à demi paralysé, affirme une fois encore, avec cette variation sur l’érotisme et le désir charnel, son inaltérable soif de filmer.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 20 avr 17h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Femmes entre elles"><xTitre>Femmes entre elles&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Le Amiche)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Michelangelo Antonioni&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1955. 104’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Eleonora&#xA0;Rossi&#xA0;Drago, Gabriele&#xA0;Ferzetti, Valentina&#xA0;Cortese.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Librement inspirée de Cesare Pavese, une vision douce-amère de la vie d’un groupe de femmes. Antonioni navigue entre les ombres soyeuses des intérieurs et des étoffes pour explorer la cruauté des rapports humains. Devant sa caméra, la grisaille turinoise devient un miroir de l’ennui, et la relation triangulaire complexe annonce <xMiniTexte_Italic>L’avventura</xMiniTexte_Italic>. Lion d’argent à Venise en 1955.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 19 avr 20h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Gens du Pô"><xTitre>Les Gens du Pô&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Gente del Po)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Michelangelo Antonioni&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1943. 9’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Attaché à sa région natale, Antonioni y tourne son premier film, et promène son objectif le long du Pô embrumé. Avec un sens aigu de l’observation, il capte l’immobilité, la lenteur, montre la vie dans les cabanes désolées, à bord des embarcations délabrées. Un documentaire suspendu, et la naissance d’un réalisateur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 15 avr 19h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Suivi de <xPrecedeSuivi_Italic>12 registi per 12 città&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></film><filmFocus title="Identification d'une femme"><xTitre>Identification d’une femme&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Identificazione di una donna)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Michelangelo Antonioni&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1981. 128’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tomás&#xA0;Milián, Daniela&#xA0;Silverio, Christine&#xA0;Boisson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Entre Rome et Venise, un metteur en scène en mal d’inspiration noue une liaison avec une aristocrate, puis avec une jeune comédienne. Antonioni dresse un tableau clinique de l’Italie du début des années 80 avec ce film d’amour contemporain, raffiné, dans lequel le travail sur le son et la beauté des compositions sont servis par un montage rapide&#xA0;–&#xA0;qu’il effectue lui-même. C’est en peintre qu’il traduit ses interrogations sur l’existence, la société et le désir, et ses personnages se dissimulent et se dévoilent tour à tour dans l’opacité du brouillard, qui personnifie comme souvent leurs conflits intérieurs. Identification d’un cinéaste, qui trouve ici une forme d’aboutissement de son expérience et de son art cinématographique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 14 avr 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Mystère d'Oberwald"><xTitre>Le Mystère d’Oberwald&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Il Mistero di Oberwald)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Michelangelo Antonioni&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1980. 128’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Monica&#xA0;Vitti, Franco&#xA0;Branciaroli, Paolo&#xA0;Bonacelli.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Antonioni s’inspire de <xMiniTexte_Italic>L’Aigle à deux têtes</xMiniTexte_Italic> de Cocteau, drame d’amour et de solitude, et se débarrasse de toute emphase théâtrale. La muse Monica Vitti est définitivement magnifique devant la caméra du cinéaste, qui s’adonne à des expérimentations plastiques autour de la couleur et de la vidéo. Fantasmagorique et fascinant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 18 avr 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Nuit"><xTitre>La Nuit&#xA;</xTitre><xTitreVo>(La Notte)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Michelangelo Antonioni&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1960. 122’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marcello&#xA0;Mastroianni, Jeanne&#xA0;Moreau, Monica&#xA0;Vitti.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Antonioni met en scène la destruction annoncée d’un couple, file la métaphore d’un urbanisme hostile pour figurer la fragilité des sentiments, amorce avec Mastroianni l’érosion de l’idéal mâle italien, et fait de Jeanne Moreau une égérie de la résignation. Il filme le vide, l’ennui, et invente une nouvelle forme qui à elle seule fait vaciller l’édifice du néoréalisme, et lui vaudra l’Ours d’or à Berlin.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 12 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Ve 19 avr 15h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Par-delà les nuages"><xTitre>Par-delà les nuages&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Al di là delle nuvole)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Michelangelo Antonioni, Wim Wenders&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1995. 104’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Malkovich, Irène&#xA0;Jacob, Sophie&#xA0;Marceau.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Réalisé avec l’aide de Wenders, le dernier long métrage du cinéaste, tout à la fois synthèse et entreprise de déconstruction de son œuvre. Antonioni entremêle, en quatre segments, nouvelles, ébauches de scénarios et idées accumulées au fil des ans, et continue de s’interroger sur les mystères de la vie, sur l’ambiguïté du réel, et sur le cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 20 avr 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Profession : reporter"><xTitre>Profession&#xA0;: reporter&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Professione: reporter)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Michelangelo Antonioni&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France-Espagne. 1973. 126’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jack&#xA0;Nicholson, Maria&#xA0;Schneider, Jenny&#xA0;Runacre.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Tourné dans la poussière de paysages isolés et désolés, <xMiniTexte_Italic>Profession&#xA0;: reporter</xMiniTexte_Italic> aborde conjointement la figure du double et l’art de la fugue. Émanation symbolique du cinéaste, le personnage de Locke/Nicholson est renvoyé dans sa quête de liberté à un questionnement métaphysique qui le conduit à un pacte faustien&#xA0;–&#xA0;le journaliste endosse l’identité et suit les traces d’un mort qui lui ressemble. Antonioni réalise là un «&#xA0;film d’aventures intimiste&#xA0;», aux thèmes profondément contemporains. Il trouve aussi matière à de nouvelles expérimentations cinématographiques, à l’image de la séquence finale, véritable prouesse technique. Une leçon de vie et de cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 14 avr 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Les Vaincus"><xTitre>Les Vaincus&#xA;</xTitre><xTitreVo>(I Vinti)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Michelangelo Antonioni&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1952. 107’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Mocky, Anna&#xA0;Maria&#xA0;Ferrero, Etchika&#xA0;Choureau.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Trois courts sur la délinquance juvénile à Paris, Rome et Londres. Malgré un tournage émaillé de compromis, le talent d’Antonioni lui permet d’éviter l’écueil du pensum moralisateur, et cette chronique sociale est surtout prétexte à tester quelques trouvailles cinématographiques.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 22 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Zabriskie Point"><xTitre>Zabriskie Point&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Michelangelo Antonioni&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1970. 112’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mark&#xA0;Frechette, Daria&#xA0;Halprin, Rod&#xA0;Taylor.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En fuite après une émeute sur son campus, un étudiant rencontre une jeune femme dans le désert californien. Musique planante (Pink Floyd, Grateful Dead, Kaleidoscope...), beauté des paysages, vision d’une société apocalyptique gangrenée par le progrès&#xA0;: une méditation poétique, une échappée fantastique et une parenthèse dans la filmographie du cinéaste, d’une vraie splendeur formelle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 19 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Antonioni assistant réalisateur"><xTitreSousCycle>Antonioni assistant réalisateur&#xA;</xTitreSousCycle><film title="Sous le signe de Rome"><xTitre_First>Sous le signe de Rome&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Nel segno di Roma)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Guido Brignone&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France-RFA. 1958. 98’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anita&#xA0;Ekberg, Georges&#xA0;Marchal, Folco&#xA0;Lulli.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un péplum classique au cœur de la Syrie du III<xSup>e</xSup> siècle, réalisé par Guido Brignone, assisté d’Antonioni pour les scènes d’intérieurs, et de Riccardo Freda pour les grandes batailles. Gino Cervi incarne l’empereur Aurélien, et Anita Ekberg est la reine de Palmyre, qui défie Rome et se bat pour son indépendance.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 24 avr 21h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>