<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Eloy de la Iglesia"><sousCycle title="Les films"><film title="Les Amants bulgares"><xTitre>Les Amants bulgares&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Los Novios bulgaros)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Eloy de la Iglesia&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2003. 101’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Fernando Guillén Cuervo, Dritan Biba, Pepón Nieto.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Daniel, un homosexuel aisé, tombe éperdument amoureux de Kyril, un attrayant Bulgare de 23 ans avec qui il vit une relation intense, jusqu’à ce que Kyril se marie et commence à lui emprunter de grosses sommes d’argent.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 29 juil 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Bal du vaudou"><xTitre>Le Bal du vaudou&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Una gota de sangre para morir amando)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Eloy de la Iglesia&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1973. 95’. Numérique. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sue Lyon, Christopher Mitchum, Jean Sorel.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Dans un futur dystopique où la société est gouvernée par un État fasciste, une série de crimes terrifie les habitants d’une grande ville. Ana, infirmière du Grand Hôpital, se rend compte que les victimes sont toutes de jeunes hommes tourmentés.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Di 16 juil 17h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Buraliste de Vallecas"><xTitre>La Buraliste de Vallecas&#xA;</xTitre><xTitreVo>(La Estanquera de Vallecas)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Eloy de la Iglesia&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1987. 106’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Emma Penella, José Luis Gómez, José Luis Manzano.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Leandro et Tocho décident de commettre un braquage dans une supérette en banlieue madrilène, mais rien ne se déroule comme prévu.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 29 juil 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Colegas"><xTitre>Colegas&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Eloy de la Iglesia&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1982. 117’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Antonio Flores, Rosario Flores, José Luis Manzano.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Deux frères, Antonio et Rosario, vivent en banlieue madrilène. José, un ami d’Antonio, est l’amant de Rosario. Tous les trois peinent à trouver un emploi. Antonio et José décident de se livrer à la prostitution dans un sauna gay.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Me 26 juil 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Créature"><xTitre>La Créature&#xA;</xTitre><xTitreVo>(La Criatura)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Eloy de la Iglesia&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1977. 100’. Vidéo. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ana Belén, Juan Diego, Claudia Gravy.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Après plusieurs années de mariage, Cristina parvient enfin à tomber enceinte. Mais la frayeur provoquée par un chien précipite l’accouchement.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Je 20 juil 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance présentée par Gaspar Noé (sous réserve)</xMention>&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Le Député"><xTitre>Le Député&#xA;</xTitre><xTitreVo>(El Diputado)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Eloy de la Iglesia&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1978. 111’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec José Sacristán, María Luisa San José, Ángel Pardo.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Roberto Orbea, député d’un parti de gauche, est mis en prison. À sa sortie, il mène un combat politique contre le terrorisme, mais un groupuscule franquiste paie sa maîtresse pour le piéger.&#xA;</xSynopsis></film><conf title="Dialogue avec Marcos Uzal"><xTitreConf>Dialogue avec Marcos Uzal&#xA;</xTitreConf><xMentionAnimation>Rencontre animée par Jean-François Rauger&#xA;</xMentionAnimation><xSynopsis><xItalic>El Diputado</xItalic> est la pierre angulaire de l’œuvre d’Eloy de la Iglesia, le film où s’entrecroisent le plus clairement les deux grands axes de son cinéma&#x202F;: sexe et politique, soit rencontre des corps et lutte des classes. Charnellement ancré dans les espoirs et les inquiétudes de l’Espagne de 1978, c’est le film de toutes les transitions&#x202F;: du franquisme à la démocratie, du combat clandestin à son officialisation, du désir refoulé à sa libération, de l’amour conventionnel à sa réinvention.
Marcos Uzal&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Je 13 juil 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf></groupe><film title="L'Enfer de la drogue"><xTitre>L’Enfer de la drogue&#xA;</xTitre><xTitreVo>(El Pico)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Eloy de la Iglesia&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1983. 104’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec José Luis Manzano, Enrique San Francisco, José Manuel Cervino.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>La dérive opiacée de deux jeunes amis, Paco et Urko, respectivement fils d’un commandant de la Garde civile et d’un militant nationaliste.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Me 26 juil 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Enfer de la drogue 2"><xTitre>L’Enfer de la drogue 2&#xA;</xTitre><xTitreVo>(El Pico 2)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Eloy de la Iglesia&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1984. 117’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec José Luis Manzano, Fernando Guillén, Andrea Albani.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Paco, fils d’un commandant de la Garde civile, est impliqué dans le meurtre d’un couple de trafiquants d’héroïne à Bilbao. Lorsque la presse commence à s’intéresser à l’affaire, les efforts de son père pour l’éloigner de la drogue et cacher les preuves du crime se révèlent inutiles.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Je 27 juil 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Fantasía... 3"><xTitre>Fantasía... 3&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Eloy de la Iglesia&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1966. 80’. Vidéo. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dyanik Zurakowska, José Palacio, Sergio Mendizábal.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Adaptation de trois contes pour enfants&#x202F;: <xItalic>La Petite Sirène</xItalic> de Hans Christian Andersen, <xItalic>Le Magicien d’Oz</xItalic> de L. Frank Baum et <xItalic>Les Trois Cheveux d’or du Diable</xItalic> des frères Grimm.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 22 juil 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Femme du ministre"><xTitre>La Femme du ministre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(La Mujer del ministro)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Eloy de la Iglesia&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1981. 101’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Amparo Muñoz, Simón Andreu, Manuel Torres.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>La marquise de Montenegro, sur le déclin, conserve des amis influents tels que le ministre Fernández Herrador. Lorsque la femme du ministre a besoin d’un nouveau jardinier, la marquise lui présente Rafael, un jeune gigolo.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Di 23 juil 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Jeu d'amour interdit"><xTitre>Jeu d’amour interdit&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Juego de amor prohibido)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Eloy de la Iglesia&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1975. 85’. Vidéo. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Javier Escrivá, John Moulder-Brown, Inma de Santis.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Luis, professeur d’université, prend en stop deux étudiants et leur propose de dormir chez lui avant de reprendre la route le lendemain.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Me 19 juil 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Navajeros"><xTitre>Navajeros&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Eloy de la Iglesia&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1980. 95’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec José Luis Manzano, Isela Vega, Verónica Castro.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>José Manuel alias «&#x202F;El Jaro&#x202F;» vit avec sa bande de délinquants. Un jour, il rencontre Mercedes, une prostituée qui veut le ramener dans le droit chemin.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Di 23 juil 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Personne n'a entendu crier"><xTitre>Personne n’a entendu crier&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Nadie oyó gritar)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Eloy de la Iglesia&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1973. 90’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Carmen Sevilla, Vicente Parra, María Asquerino.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Une femme surprend son voisin en train de jeter un corps dans la cage d’ascenseur, et l’aide à faire disparaître le cadavre. Elle comprend peu à peu les raisons qui ont conduit l’homme au meurtre.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Di 16 juil 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Peur de sortir la nuit"><xTitre>Peur de sortir la nuit&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Miedo a salir de noche)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Eloy de la Iglesia&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1980. 92’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec José Sacristán, Antonio Ferrandis, Claudia Gravy.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Un employé de banque timide est effrayé par la vague de crimes qui envahit sa ville dans les premières années de la transition démocratique espagnole.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 22 juil 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Plafond de verre"><xTitre>Le Plafond de verre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(El Techo de cristal)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Eloy de la Iglesia&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1971. 92’. Vidéo. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Carmen Sevilla, Dean Selmier, Patty Shepard.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Une jeune femme, Marta, s’ennuie. Comme elle soupçonne sa voisine d’avoir tué son mari, elle décide de mener l’enquête avec l’aide de Ricardo, leur propriétaire.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 15 juil 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Plaisirs cachés"><xTitre>Plaisirs cachés&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Los Placeres ocultos)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Eloy de la Iglesia&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1977. 95’. Numérique. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Simón Andreu, Tony Fuentes, Beatriz Rossat.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Eduardo, directeur d’une banque, homosexuel, tombe amoureux du jeune et humble Miguel. Il tente de le séduire avec des cadeaux et en lui offrant un travail. Mais Miguel a une petite amie.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Je 20 juil 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Prêtre"><xTitre>Le Prêtre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(El Sacerdote)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Eloy de la Iglesia&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1979. 109’. Numérique. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Simón Andreu, Emilio Gutiérrez Caba, José Franco.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Le père Miguel, un prêtre séduisant et timide de trente-six ans, traverse une crise de conscience provoquée par la présence, dans sa paroisse, d’Irene, une jeune et belle femme mariée, pieuse et passionnée à la fois.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 22 juil 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Ring"><xTitre>Le Ring&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Cuadrilátero)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Eloy de la Iglesia&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1970. 90’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec José María Prada, Rosanna Yanni, Irene Daina.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Un manager de boxe découvre que l’un de ses poulains les plus prometteurs est tombé amoureux de la femme qu’il convoite.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 15 juil 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Semaine d'un assassin"><xTitre>La Semaine d’un assassin&#xA;</xTitre><xTitreVo>(La Semana del asesino)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Eloy de la Iglesia&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1972. 108’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Vicente Parra, Emma Cohen, Eusebio Poncela.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Employé dans une usine de découpe de viande dans les faubourgs de Madrid, Marcos mène une vie sans histoire jusqu’au jour où il tue accidentellement un chauffeur de taxi dans une altercation. C’est le début d’un engrenage fatal.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Me 12 juil 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;|&#x202F;<xMention>Ouverture de la rétrospective. Séance présentée par Gaspar Noé (sous réserve)</xMention>&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Un autre tour d'écrou"><xTitre>Un autre tour d’écrou&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Otra vuelta de tuerca)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Eloy de la Iglesia&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1985. 119’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pedro Mari Sánchez, Queta Claver, Asier Hernández.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>À sa sortie du séminaire jésuite, le jeune Roberto est saisi de doutes sur sa vocation religieuse. Il reçoit alors une lettre du prêtre de son village&#x202F;: le comte Echeberría cherche un nouveau précepteur pour Flora, sa nièce de huit ans.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Je 27 juil 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Un goût amer dans la bouche"><xTitre>Un goût amer dans la bouche&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Algo amargo en la boca)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Eloy de la Iglesia&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1969. 81’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Maruchi Fresno, Juan Diego, Javier de Campos.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Un beau jeune homme passe Noël chez ses trois tantes, qui réagissent chacune très différemment à sa présence.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 15 juil 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>