<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Glauber Rocha"><enTete><xTitreCycle>Glauber Rocha&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>13 - 21 mars 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Conférence"><xActionSectionTitre>Conférence&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Qui êtes-vous... Glauber Rocha ?</xActionTitre> par Gabriela Trujillo&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 20 mar 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Antônio das Mortes</xActionFilms>, par Sylvie Pierre-Ulmann&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 13 mar 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>L'Homme aux cheveux bleus</xActionFilms>, par Sylvie Pierre-Ulmann&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 21 mar 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>C’est l’une des grandes figures du Cinema Novo, la vague qui emporta le cinéma brésilien des années 60 dans une furieuse embardée et que Rocha finit même par transcender, en une douzaine de films politiques et mystiques. Hors de tout carcan, ses fictions, d’une ambition démesurée, convoquent aussi bien le néoréalisme (<xOuvertureParagraphe_Italic>Barravento</xOuvertureParagraphe_Italic>) que Ford, Pasolini, Welles ou le western italien naissant (<xOuvertureParagraphe_Italic>Le Dieu noir et le diable blond</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Antônio das Mortes</xOuvertureParagraphe_Italic>). L’œuvre d’un sorcier, qui donna à voir un autre Brésil, loin des clichés, et un autre cinéma, loin de tout ce qui s’était fait avant lui.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Glauber Rocha, le cinéma intranquille&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Né en 1939, Glauber Rocha a connu le succès international, l’opprobre, puis l’oubli. Charismatique et turbulent, le cinéaste brésilien fut, par ses films, ses manifestes et ses nombreuses prises de position, l’enfant terrible du cinéma latino-américain avant de s’éteindre, malade et épuisé, à 42 ans. Ayant tourné sur trois continents, il fut surtout la figure de proue du Cinema Novo, cette vague nouvelle, politique et cinéphile qui a réinventé la face du cinéma brésilien dans les années 60.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>D’une cinéphilie vorace, le jeune Glauber commence par publier des critiques de films à Salvador au lieu de suivre les vagues études de droit qu’il a entamées à son arrivée dans la capitale de l’État de Bahia. Des années d’assiduité dans les salles obscures inspireront son premier livre, une <xPresentationParagraphe_Italic>Révision critique du cinéma brésilien</xPresentationParagraphe_Italic> (1963). Entretemps, fréquentant la bohème locale, il dirige un premier court, <xPresentationParagraphe_Italic>O Pátio</xPresentationParagraphe_Italic> (1959), rare échantillon d’expérimentation formaliste qu’il reniera assez vite. <xPresentationParagraphe_Italic>Barravento</xPresentationParagraphe_Italic> (1962), dont il devait au début assurer uniquement la production, raconte le retour d’un homme au village de pêcheurs dont il est originaire. Il voit d’un œil rageur ses anciens camarades encore sous l’influence de traditions qui selon lui aliènent la population, mais la volonté de politiser ses semblables se solde par une tragédie. Le film oscille entre un héritage néoréaliste et les fulgurances des rites du candomblé, faisant de ce premier long une fable empreinte aussi bien de marxisme vindicatif que de mysticisme hypnotique&#xA0;: les prémices du cinéma de Rocha sont là.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Le jeune réalisateur ancre <xPresentationParagraphe_Italic>Le Dieu noir et le diable blond</xPresentationParagraphe_Italic> (1964), son film suivant, dans le <xPresentationParagraphe_Italic>sertão</xPresentationParagraphe_Italic>, décor incontournable des arts populaires, puis du cinéma brésilien&#xA0;: une contrée mythique et désertique située dans le Nord-Est du pays, traversée par des cortèges de dévots, saints, bandits de grand chemin, aèdes et charlatans&#xA0;–&#xA0;le lieu de toutes les misères et de tous les miracles. Sélectionné, entre autres, au Festival de Cannes, le film est le premier succès international de Rocha. Conçu comme sa suite, <xPresentationParagraphe_Italic>Antônio das Mortes</xPresentationParagraphe_Italic> (1969) prolonge la fresque nordestine avec ses paysages hallucinés et, en son centre, la figure du mercenaire face aux mystiques de la révolte paysanne. Ce premier opus en couleurs introduit une forme de baroque tropicaliste, populaire et nationaliste, qui vaut à Rocha le Prix de la mise en scène à Cannes, ainsi qu’une visibilité mondiale sans précédent pour un artiste de la région.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Entre les deux volets de la fresque nordestine, il y eut l’expérience décisive de <xPresentationParagraphe_Italic>Terre en transe</xPresentationParagraphe_Italic> (1967), chef-d’œuvre absolu, poétique et désespéré, sur l’engagement des intellectuels en temps de confusion politique. Il y eut aussi l’incontournable improvisation de <xPresentationParagraphe_Italic>Câncer</xPresentationParagraphe_Italic> (1968), tourné à la hâte lors des mobilisations populaires contre le durcissement de la dictature militaire au Brésil. Grâce à ces deux films, on comprend mieux que les personnages de Rocha sont de pures allégories sans héroïsme&#xA0;: ils portent en eux les contradictions de leur époque.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Tropiques de la violence&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Une forme de ferveur reliait Rocha à ses maîtres&#xA0;: Eisenstein, Ford, Visconti et surtout Buñuel. Avec des cinéastes de son âge, il eut des rapports conflictuels et passionnés, telles les tirades sur Pasolini, l’amitié inflammable avec Godard ou avec ses propres compatriotes. Ainsi, qu’il ait ou non affirmé, avec fracas et des airs de Louis XIV, «&#xA0;Le Cinema Novo c’est moi&#xA0;» semble juste puéril, compte tenu de son rôle capital au sein du mouvement surgi à l’aube des années 60 autour de Nelson Pereira dos Santos, Joaquim Pedro de Andrade, Ruy Guerra et Carlos Diegues, et qui se développe particulièrement entre 1964 et 1974, les années les plus féroces de la dictature militaire.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Depuis Gênes, Rocha présente son <xPresentationParagraphe_Italic>Esthétique de la faim</xPresentationParagraphe_Italic> (1965), un manifeste aux allures fanoniennes où il définit le Cinema Novo comme un projet politique se réalisant dans la faim, cette tare du sous-développement dont la plus noble manifestation culturelle serait la violence. Plus tard, il publie son <xPresentationParagraphe_Italic>Esthétique du rêve</xPresentationParagraphe_Italic> (1970), autre manifeste conçu en miroir et en réaction au précédent, plus personnel et proche des écrits d’Artaud, symptomatique des bouleversements à venir dans son œuvre vagabonde. Rocha y affirme que l’art révolutionnaire doit être une magie capable d’ensorceler l’homme à tel point qu’il ne supporte plus de vivre dans la réalité absurde de son époque.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Depuis l’exil&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Malgré son statut d’icône internationale, Glauber Rocha doit s’exiler en Europe à partir de 1970. Ainsi, poursuivant un cinéma de la plus haute radicalité polémique et partant à la recherche de ce qu’il appelle un sentiment total de l’homme et du monde, il accomplit son rêve d’un cinéma tricontinental, filmant au Congo <xPresentationParagraphe_Italic>Le Lion à sept têtes</xPresentationParagraphe_Italic> (1970), une réflexion brechtienne anticolonialiste. Puis, en Espagne, il dirige <xPresentationParagraphe_Italic>Têtes coupées</xPresentationParagraphe_Italic> (1970), fable où Francisco Rabal incarne le dictateur vieillissant de <xPresentationParagraphe_Italic>Terre en transe</xPresentationParagraphe_Italic> cloîtré dans un château, craignant la vengeance de ses anciennes victimes avant de tomber sous le charme d’un berger (Pierre Clémenti) qui accomplit des miracles. À Rome enfin, Rocha filme sa compagne de l’époque, l’évanescente Juliet Berto, dans de nouveaux rituels païens (<xPresentationParagraphe_Italic>Claro</xPresentationParagraphe_Italic>, 1975).&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Son court documentaire <xPresentationParagraphe_Italic>Di Cavalcanti</xPresentationParagraphe_Italic> (1977), eulogie à la mémoire de son ami peintre tourné en quelques jours au Brésil, est très bien reçu à Cannes, prolongeant la quête d’une chronique subjective de son pays qui avait débuté à Cuba, où Rocha avait tenté de construire, à partir d’images d’archives, une <xPresentationParagraphe_Italic>Histoire du Brésil</xPresentationParagraphe_Italic>, achevée seulement en 1974 après sa rupture avec le régime castriste. <xPresentationParagraphe_Italic>L’Âge de la terre</xPresentationParagraphe_Italic> (1980), ultime projet d’un symbolisme décadent et subjectif, propose une vision exubérante de l’ambiguïté du Brésil contemporain et de Rocha lui-même. Le film, cryptique et déconstruit, fait scandale au Festival de Venise, où l’on reproche au réalisateur de récentes accointances avec la dictature militaire, et d’où il se fait chasser après avoir agressé Louis Malle. Ce film ultime concentre les contradictions fondamentales du cinéma de Rocha&#xA0;: la prégnance du mythe, l’attention désespérée à la misère qui mine le sous-continent latino-américain, et l’obsession d’inventer, depuis l’exil, un langage cinématographique politique et profondément brésilien.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>En 1981, paranoïaque, malade, il est rapatrié d’urgence au Brésil, où il s’éteint quelques heures après son arrivée. S’il est bien un artiste mort dans la rage, c’est Glauber Rocha, qui n’a jamais cédé sur le délire passionné d’une œuvre qu’il rêvait baroque, affolée, révoltée. Son cinéma nomade est celui de l’aube de la catastrophe sociale, lyrique et fiévreux, et n’aura de cesse d’étreindre et de hanter les spectateurs sous la lune noire du fascisme renaissant.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Gabriela Trujillo&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="L'Âge de la terre"><xTitre_First>L’Âge de la terre&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(A Idade da terra)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Glauber Rocha&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Brésil. 1980. 150’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Maurício&#xA0;do&#xA0;Valle, Jece&#xA0;Valadão, Antonio&#xA0;Pitanga.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une vision torrentielle et hallucinatoire de la destinée historique, culturelle et politique du Brésil contemporain, inspirée d’un poème de Castro Alves. Quatre personnifications différentes du Christ&#xA0;–&#xA0;un Noir, un militaire, un Indien et un guérillero&#xA0;–&#xA0;sont les cavaliers de l’apocalypse des terres indigènes, en lutte contre la violence «&#xA0;civilisatrice&#xA0;» d’un puissant explorateur étranger sans scrupules. La pièce ultime d’une œuvre consacrée aux questions d’identité nationale, d’inégalités sociales et de religion.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 16 mar 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Amazonas, Amazonas"><xTitre>Amazonas, Amazonas&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Glauber Rocha&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Brésil. 1965. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Derrière le film de commande sur la beauté et les richesses de l’Amazonie, un pamphlet poétique, un cri de colère et d’espoir, qui expose les contradictions et les ravages de la modernité sur la terre des peuples autochtones.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 14 mar 21h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Suivi de <xPrecedeSuivi_Italic>Terre en transe&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></film><filmFocus title="Antônio das Mortes"><xTitre>Antônio das Mortes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(O Dragão da Maldade contra o Santo Guerreiro)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Glauber Rocha&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Brésil. 1968. 95’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Maurício&#xA0;do&#xA0;Valle, Odete&#xA0;Lara, Othon&#xA0;Bastos.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Hymne politique et poétique, véritable chant de révolte et d’espérance, <xMiniTexte_Italic>Antônio das Mortes</xMiniTexte_Italic> plonge dans l’univers violent et mystique du Nordeste brésilien. À travers une fresque à l’esthétique baroque, le chef de fil du Cinema Novo évoque un univers où les mythes et la réalité se confondent. L’histoire d’un mercenaire, confronté à une communauté de paysans illuminés, devient une allégorie des contradictions d’une société injuste et immorale. Rocha mêle avec virtuosité le registre épique et la radicalité formelle, pour créer une œuvre majeure du cinéma brésilien. Le film fait sensation au Festival de Cannes, où il reçoit le prix de la mise en scène.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 13 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective. Séance présentée par Sylvie Pierre-Ulmann&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Di 16 mar 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Barravento"><xTitre>Barravento&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Glauber Rocha&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Brésil. 1961. 76’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Antonio&#xA0;Pitanga, Luiza&#xA0;Maranhão, Lucy&#xA0;de&#xA0;Carvalho.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Portrait d’une communauté de pêcheurs afro-brésiliens sous le joug d’un mysticisme tragique. Avec le retour d’un homme instruit qui tente d’éveiller la conscience politique de ses anciens compagnons, le premier long métrage du cinéaste livre une critique acerbe sur la résignation et le fatalisme engendrés par les croyances religieuses.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 15 mar 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Câncer"><xTitre>Câncer&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Glauber Rocha&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Brésil. 1968. 86’. 16&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Odete&#xA0;Lara, Hugo&#xA0;Carvana, Antonio&#xA0;Pitanga.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Tourné en quatre jours en 1968, monté quatre ans plus tard, <xMiniTexte_Italic>Câncer</xMiniTexte_Italic> montre trois personnages qui improvisent autour d’une variation sur la violence, qu’elle soit psychologique, sexuelle ou raciale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 19 mar 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Claro"><xTitre>Claro&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Glauber Rocha&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Brésil. 1975. 107’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Juliet&#xA0;Berto, Tony&#xA0;Scott, Carmelo&#xA0;Bene.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À la fin de son exil européen, Rocha tourne dans les rues de Rome pour proposer une vision brésilienne de la capitale italienne. Un essai épique et politique, qui se veut, selon ses termes, «&#xA0;un témoignage de colonisé sur une terre de colonisation&#xA0;».&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 19 mar 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Le Dieu noir et le diable blond"><xTitre>Le Dieu noir et le diable blond&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Deus e o diabo na terra do sol)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Glauber Rocha&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Brésil. 1964. 123’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Geraldo&#xA0;del&#xA0;Rey, Yoná&#xA0;Magalhães, Maurício&#xA0;do&#xA0;Valle.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un couple de paysans brésiliens, touché par la misère, s’enfuit après avoir commis un crime. Ils s’en remettent à deux personnages violents et mystiques, symboles de révolte&#xA0;: une incarnation de Dieu et l’autre du Diable. Le <xMiniTexte_Italic>sertão</xMiniTexte_Italic>, immense territoire aride du Nordeste brésilien, est le théâtre choisi par Glauber Rocha pour son deuxième long métrage, tout à la fois western, chanson de geste, <xMiniTexte_Italic>Kammerspiel</xMiniTexte_Italic> de plein air, carnaval halluciné avec lequel le jeune critique et cinéaste bahianais entreprend de révolutionner la vision que son pays démesuré a de lui-même. Une œuvre-phare du Cinema Novo et de l’histoire du cinéma latino-américain.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 14 mar 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="História do Brasil"><xTitre>História do Brasil&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Glauber Rocha&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Cuba-Italie. 1974. 158’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>À partir d’une chronologie richement documentée, Rocha réalise une vision polyphonique de l’histoire du Brésil, par un jeu d’association libre, où se répondent le peuple brésilien, Pelé et Villa-Lobos dans un final métaphorique, sportif et lyrique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 15 mar 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Lion à sept têtes"><xTitre>Le Lion à sept têtes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Der Leone have sept cabeças)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Glauber Rocha&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Brésil. 1969. 95’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Léaud, Gabriele&#xA0;Tinti, Rada&#xA0;Rassimov.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Allégorie extravagante de la colonisation et des luttes de libération en Afrique, à travers le parcours de différents personnages, dont la maîtresse d’un agent de la CIA, un chef de guerilla et un prédicateur blanc illuminé (Jean-Pierre Léaud).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 15 mar 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Terre en transe"><xTitre>Terre en transe&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Terra em transe)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Glauber Rocha&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Brésil. 1967. 107’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jardel&#xA0;Filho, Paulo&#xA0;Autran, José&#xA0;Lewgoy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une plongée vertigineuse dans les méandres de la politique brésilienne des années 60. Avec l’histoire d’un poète pris dans les dilemmes d’une élection fictive, Rocha dresse un portrait saisissant de la corruption et de l’aliénation politique. Léopard d’or au Festival de Locarno.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 14 mar 21h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Précédé d’<xPrecedeSuivi_Italic>Amazonas, Amazonas&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></film><groupe><conf title="Qui êtes-vous... Glauber Rocha ?"><xTitreConf>Qui êtes-vous... Glauber Rocha&#xA0;?&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Gabriela Trujillo&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>À la fois père fondateur du Cinema Novo, monument décadent du cinéma militant et enfant terrible du Brésil, l’immense Glauber Rocha est l’auteur d’une œuvre étincelante, souvent méconnue. Ses écrits et ses films traduisent les tourmentes d’une époque, de l’imprécation artistique à l’ambiguïté politique de ceux qui, comme lui, ont tenté de croire à une forme nécessaire, urgente et poétique d’engagement.&#xA0;—&#xA0;Gabriela Trujillo&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 20 mar 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf><film title="Têtes coupées"><xTitre_VSpaceMin>Têtes coupées&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Cabezas cortadas)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Glauber Rocha&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Espagne-Brésil. 1970. 95’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Francisco&#xA0;Rabal, Pierre&#xA0;Clémenti, Marta&#xA0;May.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Tourné en Espagne, période franquiste, <xMiniTexte_Italic>Les Têtes coupées</xMiniTexte_Italic> suit la figure délirante d’un dictateur sud-américain en exil, hanté par ses souvenirs de répression et ses actes de violence. Une fable aux images évocatrices, qui mêle réalité, symboles et critique sociale dans une œuvre anticonformiste et radicale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 20 mar 21h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMentionGroupe>Film choisi par le conférencier&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></film></groupe></sousCycle><sousCycle title="Documentaires"><xTitreSousCycle>Documentaires&#xA;</xTitreSousCycle><film title="L'Homme aux cheveux bleus"><xTitre_First>L’Homme aux cheveux bleus&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Sylvie Pierre, Georges Ulmann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1989. 50’. Vidéo&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>De la première rencontre avec le critique Louis Marcorelles à sa dernière entrevue aux <xMiniTexte_Italic>Cahiers du cinéma</xMiniTexte_Italic>, un portrait de Glauber Rocha, figure de proue du Cinema Novo, enrichi de témoignages de ses proches comme Juliet Berto ou Christiana Tullio Altan.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 21 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Sylvie Pierre-Ulmann&#xA;</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>