<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Laurent Cantet"><enTete><xTitreCycle>Laurent Cantet&#xA;</xTitreCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="7 jours à La Havane"><xTitre_First>7 jours à La Havane&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Benicio del Toro, Pablo Trapero, Julio Medem, Elia Suleiman, Gaspar Noé, Juan Carlos Tabío, Laurent Cantet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Espagne. 2011. 17’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Elia&#xA0;Suleiman, Daniel&#xA0;Brühl, Emir&#xA0;Kusturica.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Fêtes, musique et soif de liberté s’entrechoquent dans un essai collectif attachant, un film à sketches bouillonnant d’affection pour la capitale cubaine. Le portrait séduisant d’une ville chaleureuse, qui met en valeur sa passion et sa solidarité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 07 nov 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Arthur Rambo"><xTitre>Arthur Rambo&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Laurent Cantet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2019. 87’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rabah&#xA0;Nait&#xA0;Oufella, Antoine&#xA0;Reinartz, Sofian&#xA0;Khammes.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un auteur à succès voit ressurgir d’anciens tweets haineux. Inspiré par l’affaire Mehdi Meklat, le cinéaste crée un personnage ambigu, ni ange, ni démon, dont il observe avec acuité la chute inéluctable face à la folie des réseaux sociaux. Un dernier film intense, intriguant miroir de notre époque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 12 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="L'Atelier"><xTitre>L’Atelier&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Laurent Cantet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2016. 113’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marina&#xA0;Foïs, Matthieu&#xA0;Lucci, Warda&#xA0;Rammach.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À La Ciotat, une romancière parisienne (Marina Foïs, impeccable de sobriété) anime un atelier d’écriture avec un groupe de jeunes en insertion. Fidèle à l’attention portée au collectif, Laurent Cantet filme ces échanges tendus, du désir à la contradiction, pour exprimer la difficulté de réfléchir et de créer ensemble. En creux, il sonde avec subtilité l’égarement d’une jeunesse enracinée dans sa frustration et le développement de son imaginaire. Un film politique en forme de faux polar, à l’étrangeté troublante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 12 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="L'Emploi du temps"><xTitre>L’Emploi du temps&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Laurent Cantet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2001. 132’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Aurélien&#xA0;Recoing, Karin&#xA0;Viard, Serge&#xA0;Livrozet.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Inspirée d’un fait réel (l’affaire Jean-Claude Romand), la descente aux enfers d’un homme licencié qui, incapable d’affronter la réalité, cache la perte de son emploi à ses proches et s’invente un nouvel emploi du temps. Un portrait troublant de l’isolement moderne, qui questionne le rapport à la pression sociale et à la vérité, dans une société où prime la réussite professionnelle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 06 nov 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Entre les murs"><xTitre>Entre les murs&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Laurent Cantet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2007. 130’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec François&#xA0;Bégaudeau, Burak&#xA0;Ozyilmaz, Boubacar&#xA0;Toure.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Adapté du roman éponyme de François Bégaudeau&#xA0;–&#xA0;formidable dans le rôle principal&#xA0;–, <xMiniTexte_Italic>Entre les murs</xMiniTexte_Italic> se base sur sa propre expérience lorsqu’il enseignait dans une zone d’éducation prioritaire. À la manière d’un documentaire, Laurent Cantet montre la solitude d’un professeur qui cherche à susciter le débat et la rudesse de joutes verbales interrompues avec ses élèves. Débit mitraillette et tchatche bien affûtée, ils le défient sans cesse dans une fascinante peinture de l’école d’aujourd’hui, où l’appropriation du langage se heurte à la beauté de la transmission. Palme d’or à l’unanimité en 2008.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 07 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Enzo"><xTitre>Enzo&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robin Campillo&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2025. 102’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Eloy&#xA0;Pohu, Pierfrancesco&#xA0;Favino, Élodie&#xA0;Bouchez.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’amitié naissante entre deux adolescents issus de milieux sociaux différents. Touchant récit d’émancipation, <xMiniTexte_Italic>Enzo</xMiniTexte_Italic> suit l’apprentissage de ses personnages avec pudeur et sensibilité pour mieux explorer la perte de repères d’une jeunesse animée par le doute. Le dernier projet de Cantet, réalisé par Robin Campillo quelques mois après sa disparition.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 15 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Foxfire, confessions d'un gang de filles"><xTitre>Foxfire, confessions d’un gang de filles&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Laurent Cantet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Canada. 2012. 143’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Katie&#xA0;Coseni, Raven&#xA0;Adamson, Madeleine&#xA0;Bisson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans les États-Unis des <xMiniTexte_Italic>fifties</xMiniTexte_Italic>, cinq jeunes filles montent un gang pour lutter contre le machisme de la société. Laurent Cantet s’empare brillamment du roman de Joyce Carol Oates pour raconter les débuts du féminisme, de la révolte à la mélancolie. Un récit naturaliste poignant, porté par une admirable troupe de comédiennes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 08 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Ressources humaines"><xTitre>Ressources humaines&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Laurent Cantet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1999. 104’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jalil&#xA0;Lespert, Jean&#x2011;Claude&#xA0;Vallod, Chantal&#xA0;Barré.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Exploration sobre et implacable du monde du travail, des conflits sociaux et intergénérationnels, <xMiniTexte_Italic>Ressources humaines</xMiniTexte_Italic> suit un jeune diplômé d’école de commerce qui revient dans sa région natale pour effectuer un stage dans l’usine de son père ouvrier. Chargé d’une étude sur les 35 heures, le jeune homme découvre que sa mission sert en réalité de paravent à un plan de licenciements. Pour son premier long métrage sorti en salle, Cantet signe un drame social engagé, une œuvre forte, portée par des acteurs non professionnels, issus de l’entreprise, et consacre Jalil Lespert, dans un nouvel affrontement père-fils, initié avec le court <xMiniTexte_Italic>Jeux de plage</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 05 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Retour à Ithaque"><xTitre>Retour à Ithaque&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Laurent Cantet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Belgique. 2013. 95’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Néstor&#xA0;Jiménez, Isabel&#xA0;Santos, Fernando&#xA0;Hechevarria.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Quatre amis se retrouvent lorsque l’un d’entre eux rentre à la Havane après seize ans d’exil en Espagne. Dans une unité de temps, d’action et de lieu, Cantet filme avec mélancolie la désillusion d’une génération confrontée à la réalité des idéaux perdus et autres secrets dissimulés. L’évocation politique et personnelle d’anciens militants réunis par leur solidarité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 09 nov 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Sanguinaires"><xTitre>Les Sanguinaires&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Laurent Cantet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1998. 68’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jalil&#xA0;Lespert, Frédéric&#xA0;Pierrot, Catherine&#xA0;Baugué.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Épisode français de la collection «&#xA0;2000 vu par&#xA0;» produite par Arte, le portrait d’un groupe de citadins qui, pour fuir le compte à rebours du nouveau millénaire, choisit de séjourner sur une île, loin des agitations médiatiques. Mais la quête de tranquillité laisse bientôt place aux disputes et aux désillusions. Premier long métrage du cinéaste, un huis clos propice à la réflexion existentielle et sociale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 16 nov 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Vers le sud"><xTitre>Vers le sud&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Laurent Cantet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2005. 115’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Charlotte&#xA0;Rampling, Karen&#xA0;Young, Louise&#xA0;Portal.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Trois Américaines, quinquagénaires fortunées, en quête de plaisirs sensuels sur les plages exotiques de Port-au-Prince au début des années 80. Une réflexion troublante sur les illusions du bonheur, autant qu’une étude acerbe sur les rapports de domination, dans un contexte de misère et de tension sociale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 06 nov 21h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Courts métrages"><xTitreSousCycle>Courts métrages&#xA;</xTitreSousCycle><film title="Tous à la manif"><xTitre_First>Tous à la manif&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Laurent Cantet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1993. 26’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michel&#xA0;Brun, John&#xA0;Bertin, Nicolas&#xA0;Garriga.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un groupe de lycéens prépare une manifestation dans un café parisien, tenu par un père et son fils. Observateur discret, le jeune serveur tente de se mêler à eux. Les débuts du cinéaste, récompensés du Prix Jean-Vigo, préfigurent son intérêt pour les trajectoires individuelles face au collectif.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 15 nov 17h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Chercheurs d'or"><xTitre>Les Chercheurs d’or&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Laurent Cantet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1986&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marie&#xA0;Simon, Stéphane&#xA0;Eisenlohr, Vincent&#xA0;Gieulles.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Film de fin d’études à l’IDHEC, l’histoire d’une bande de gamins, qui jouent les Robinson sur une île déserte, annonce l’expérience du groupe d’amis des <xMiniTexte_Italic>Sanguinaires</xMiniTexte_Italic>, son premier long métrage.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 15 nov 18h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Jeux de plage"><xTitre>Jeux de plage&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Laurent Cantet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1995. 28’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jalil&#xA0;Lespert, Jean&#xA0;Lespert.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec son deuxième court métrage, Laurent Cantet transforme une simple journée estivale en une exploration profonde des tensions entre un père et son fils de 18 ans, lequel délaisse la vie de famille pour les plaisirs insouciants d’une bande de jeunes de son âge.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 16 nov 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Corps et ses atteintes"><xTitre>Le Corps et ses atteintes&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Laurent Cantet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1996&#xA;</xInfosTechniques><xInfosSeance>Di 16 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>