<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Laurent Cantet"><enTete><xTitreCycle>Laurent Cantet&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>5 - 16 novembre 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Ressources humaines</xActionFilms>, avec Annie Ernaux&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 08 nov 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Discussion"><xActionSectionTitre>Discussion&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Les Chercheurs d'or / Jeux de plage / Tous à la manif</xActionFilms>, avec Marie Cantet, Eloy Pohu, Matthieu Lucci et Jalil Lespert&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 15 nov 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Entre les murs</xActionFilms>, par Pascale Ferran et Robin Campillo&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 05 nov 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>L'Atelier</xActionFilms>, par Marina Foïs&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 06 nov 18h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>7 jours à La Havane</xActionFilms>, par Elia Suleiman&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 07 nov 20h45&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Ressources humaines</xActionFilms>, par Gilles Marchand et Jalil Lespert&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 08 nov 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Les Sanguinaires</xActionFilms>, par Gilles Marchand et Dominik Moll&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 08 nov 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>L'Emploi du temps</xActionFilms>, par Robin Campillo&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 12 nov 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Enzo</xActionFilms>, par Élodie Bouchez (sous réserve) et Robin Campillo&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 15 nov 17h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Foxfire, confessions d'un gang de filles</xActionFilms>, par Florence Tissot&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 16 nov 17h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>C’était l’un des grands noms du cinéma français, disparu l’an dernier à l’âge de 63 ans. L’un des plus discrets aussi, qui cachait derrière une humilité rare un talent unique, un palmarès éblouissant, et surtout une humanité dont chacun de ses films se faisait l’écho. Découvert sur la foi de deux courts et d’un formidable téléfilm pour Arte (<xOuvertureParagraphe_Italic>Les Sanguinaires</xOuvertureParagraphe_Italic>), Laurent Cantet atteint une notoriété mondiale avec la Palme d’or d’<xOuvertureParagraphe_Italic>Entre les murs</xOuvertureParagraphe_Italic> en 2008. Le regard bienveillant et inquiet porté sur le métier d’enseignant est à l’image du reste de l’œuvre, politique et militante (<xOuvertureParagraphe_Italic>Ressources humaines</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>L’Atelier</xOuvertureParagraphe_Italic>), nuancée et captivante (<xOuvertureParagraphe_Italic>Vers le sud</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>L’Emploi du temps</xOuvertureParagraphe_Italic>).&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Entre deux rives&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Un garçon tire une balle vers la Lune. Un homme dévale une calanque, aimanté par une lueur astrale. Depuis <xPresentationParagraphe_Italic>Ressources humaines</xPresentationParagraphe_Italic> et jusqu’à <xPresentationParagraphe_Italic>Enzo</xPresentationParagraphe_Italic>, en passant par <xPresentationParagraphe_Italic>Entre les murs</xPresentationParagraphe_Italic>, Laurent Cantet a été estampillé cinéaste social. Et s’il n’a cessé de disséquer les tensions entre le sujet et le groupe, ainsi que les échecs de nombreuses utopies, son cinéma n’est exempt ni de trouées lyriques, ni d’envolées poétiques. Au contraire, elles abondent pour tenter d’approcher le tumulte intime d’individus partagés entre désir de conformisme et aspiration à la solitude.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Le collectif comme utopie&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Né en 1961, ce fils d’instituteur intègre l’IDHEC aux côtés de Dominique Moll, Thomas Bardinet et Gilles Marchand&#xA0;—&#xA0;une génération de cinéastes qui, dès le début des années 90, souhaite observer avec netteté le flou des rapports humains. Ensemble, ils expérimentent le travail collaboratif et cherchent à le prolonger en fondant Sérénade Productions, à l’initiative du réalisateur Vincent Dietschy. Chacun y échange ses scénarios, alterne les rôles sur les tournages des autres, puis se retrouve en salle de montage. C’est dans ce cadre que Cantet entame sa collaboration avec Pierre Milon, le chef-opérateur de la majorité de ses films.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>De ces années de création collective émergent deux courts, <xPresentationParagraphe_Italic>Tous à la manif</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>Jeux de plage</xPresentationParagraphe_Italic>, dans lesquels Cantet amorce plusieurs motifs récurrents&#xA0;: des décors conçus comme des îlots d’observation, depuis lesquels un personnage contemple, dans un mélange de désir et de crainte, une autre rive et ceux qui l’occupent.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Sollicité par Carole Scotta et Caroline Benjo (Haut et Court), ainsi que par Pierre Chevalier (Arte), Cantet réalise en 1996 <xPresentationParagraphe_Italic>Les Sanguinaires</xPresentationParagraphe_Italic>, premier long métrage pour la télévision. Il y filme un groupe d’individus décidés à ne pas prendre part aux festivités du passage à l’an 2000. Ce refus du monde s’avère fragile et, à mesure que l’idéal s’érige en dogme, le groupe se fissure. La figure de l’idéaliste intransigeant finira par hanter d’autres films. Dans <xPresentationParagraphe_Italic>Les Sanguinaires</xPresentationParagraphe_Italic>, ce personnage provoque malgré lui l’éclatement du collectif, avant de disparaître dans un reflet irradiant.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Récits du désarroi&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Jusqu’à <xPresentationParagraphe_Italic>Arthur Rambo</xPresentationParagraphe_Italic>, sa dernière réalisation en 2021, tous ses personnages sont voués à la disparition. À commencer par Franck dans <xPresentationParagraphe_Italic>Ressources humaines</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1999), stagiaire DRH dans l’usine où travaille son père, ouvrier. Comme la plupart des personnages de Cantet, Franck n’est à l’aise dans aucun des rôles que la société ou sa famille lui impose. À force de vouloir concilier les deux&#xA0;–&#xA0;devenir un transfuge sans trahir son milieu&#xA0;–, il se transforme en une silhouette indistincte, vue à travers la vitre dépolie de la porte-fenêtre de ses parents. Dans <xPresentationParagraphe_Italic>L’Emploi du temps</xPresentationParagraphe_Italic>, inspiré par l’affaire Jean-Claude Romand, à mesure que Vincent cherche à échapper aux injonctions normatives de son père, de son foyer et de l’entreprise, le petit bourgeois se dissout dans la nuit. De sa tentative désespérée d’échapper au déterminisme, subsiste l’image mentale d’un gros nuage couvrant, comme sa dépression, au-dessus des cimes.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Avec ce film, Cantet élabore le modèle d’un récit du désarroi dont il sera coutumier, jusqu’à <xPresentationParagraphe_Italic>Enzo</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2025)&#xA0;–&#xA0;son film posthume réalisé par son ami, coscénariste et monteur, Robin Campillo&#xA0;: à force d’improviser en société, l’individu fabrique une fiction qui porte à conséquences tragiques pour les autres&#xA0;–&#xA0;notamment les opprimés&#xA0;–&#xA0;comme pour lui. Dans <xPresentationParagraphe_Italic>Vers le sud</xPresentationParagraphe_Italic>, d’après Dany Laferrière, une touriste sexuelle s’égare corps et âme dans une image de carte postale de Haïti et dans une fiction romantique, afin de ne pas affronter la réalité politique et son propre cauchemar affectif. Pour enregistrer cette vérité que Brenda dénie, Cantet filme son impossible confession face caméra, depuis une forme de réalité alternative.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Le cinéma-atelier&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Après des années de tâtonnements, c’est avec <xPresentationParagraphe_Italic>Entre les murs</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2008) qu’il parvient à l’idéal de sa méthode de travail, fondée sur l’improvisation collective. Inspiré du roman de François Bégaudeau, qui joue son double fictionnel, le film interroge les conquêtes et les impasses de l’école républicaine sans céder à la simplification. Pendant plusieurs mois, Cantet organise des ateliers de coécriture avec des collégiens. Tournées dans leur continuité avec trois caméras, les scènes restituent l’énergie et la friction des échanges. De cette agora jaillit l’image vertigineuse d’une salle de classe désertée, avec ses chaises et ses tables en désordre. Cantet réussit à placer le spectateur dans une position paradoxale&#xA0;–&#xA0;juré appelé à ne pas juger une société vacillante, à l’image de celle d’<xPresentationParagraphe_Italic>Arthur Rambo</xPresentationParagraphe_Italic>, pensé comme un film de procès. Dans <xPresentationParagraphe_Italic>L’Atelier</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2017), Cantet interroge les limites de sa méthode quand une écrivaine doublée d’une pédagogue est attirée par un adolescent qu’elle croit pouvoir sauver de la violence. Le gouffre infranchissable entre eux les conduit au bord d’une falaise au cours d’une nuit d’épouvante.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Après le succès de sa Palme d’Or en 2008, Cantet franchit l’océan vers le Canada, puis Cuba pour vérifier l’efficience de sa méthode. Dans <xPresentationParagraphe_Italic>Foxfire, confessions d’un gang de filles</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2012), d’après Joyce Carol Oates, elle lui permet de puiser dans l’énergie de ses comédiennes pour éviter les pièges de la reconstitution, et envisager avec elles l’euphorie puis la chute d’une utopie féministe dans les États-Unis patriarcaux des années 50. Les adolescentes cherchent à franchir un pont qui les sépare de la route américaine mythique et ses promesses d’évasion. Avec l’écrivain cubain Leonardo Padura, Cantet situe l’action de <xPresentationParagraphe_Italic>Retour à Ithaque</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2014) sur une nuit et dans un îlot&#xA0;: le toit d’un immeuble à La Havane où brillent, sous forme de scintillements, les peurs et les espoirs déçus d’une génération née pendant la révolution castriste.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Depuis ses essais en bande, tout son cinéma élabore des pistes méthodiques, romanesques et hallucinées pour apporter une lumière aux sombres inquiétudes de Lucy, la scribe des <xPresentationParagraphe_Italic>Foxfire</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;: «&#xA0;Qu’est-ce qui nous est arrivé&#xA0;? Qu’est-ce qui a changé&#xA0;?&#xA0;» Si toute flamme est vouée à s’éteindre, le cinéma de Cantet continue de brûler dans une incandescence inquiète, qui éclaire autant qu’elle interroge.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Frédéric Mercier&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="7 jours à La Havane"><xTitre_First>7 jours à La Havane&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Benicio del Toro, Pablo Trapero, Julio Medem, Elia Suleiman, Gaspar Noé, Juan Carlos Tabío, Laurent Cantet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Espagne. 2012. 129’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Elia&#xA0;Suleiman, Daniel&#xA0;Brühl, Emir&#xA0;Kusturica.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Fêtes, musique et soif de liberté s’entrechoquent dans un essai collectif attachant, un film à sketches bouillonnant d’affection pour la capitale cubaine. Le portrait séduisant d’une ville chaleureuse, qui met en valeur sa passion et sa solidarité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 07 nov 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Elia Suleiman&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Arthur Rambo"><xTitre>Arthur Rambo&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Laurent Cantet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2021. 87’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rabah&#xA0;Nait&#xA0;Oufella, Antoine&#xA0;Reinartz, Sofian&#xA0;Khammes.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un auteur à succès voit ressurgir d’anciens tweets haineux. Inspiré par l’affaire Mehdi Meklat, le cinéaste crée un personnage ambigu, ni ange, ni démon, dont il observe avec acuité la chute inéluctable face à la folie des réseaux sociaux. Un dernier film intense, intriguant miroir de notre époque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 12 nov 21h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="L'Atelier"><xTitre>L’Atelier&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Laurent Cantet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2017. 113’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marina&#xA0;Foïs, Matthieu&#xA0;Lucci, Warda&#xA0;Rammach.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À La Ciotat, une romancière parisienne (Marina Foïs, impeccable de sobriété) anime un atelier d’écriture avec un groupe de jeunes en insertion. Fidèle à l’attention portée au collectif, Laurent Cantet filme ces échanges tendus, du désir à la contradiction, pour exprimer la difficulté de réfléchir et de créer ensemble. En creux, il sonde avec subtilité l’égarement d’une jeunesse enracinée dans sa frustration et le développement de son imaginaire. Un film politique en forme de faux polar, à l’étrangeté troublante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 06 nov 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Marina Foïs&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><film title="L'Emploi du temps"><xTitre>L’Emploi du temps&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Laurent Cantet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2001. 132’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Aurélien&#xA0;Recoing, Karin&#xA0;Viard, Serge&#xA0;Livrozet.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Inspirée de l’affaire Jean-Claude Romand, la descente aux enfers d’un homme licencié qui, incapable d’affronter la réalité, cache la perte de son emploi à ses proches et s’invente un nouvel emploi du temps. Un portrait troublant de l’isolement moderne, qui questionne le rapport à la pression sociale et à la vérité, dans une société où prime la réussite professionnelle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 12 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Robin Campillo&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><filmFocus title="Entre les murs"><xTitre>Entre les murs&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Laurent Cantet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2008. 130’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec François&#xA0;Bégaudeau, Burak&#xA0;Ozyilmaz, Boubacar&#xA0;Toure.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Adapté du roman éponyme de François Bégaudeau&#xA0;–&#xA0;formidable dans le rôle principal&#xA0;–, <xMiniTexte_Italic>Entre les murs</xMiniTexte_Italic> se base sur sa propre expérience lorsqu’il enseignait dans une zone d’éducation prioritaire. À la manière d’un documentaire, Laurent Cantet montre la solitude d’un professeur qui cherche à susciter le débat et la rudesse de joutes verbales interrompues avec ses élèves. Débit mitraillette et tchatche bien affûtée, ils le défient sans cesse dans une fascinante peinture de l’école d’aujourd’hui, où l’appropriation du langage se heurte à la beauté de la transmission. Palme d’or à l’unanimité en 2008.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 05 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Pascale Ferran et Robin Campillo&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Di 16 nov 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Enzo"><xTitre>Enzo&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robin Campillo&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2025. 102’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Eloy&#xA0;Pohu, Pierfrancesco&#xA0;Favino, Élodie&#xA0;Bouchez.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le dernier film de Cantet, réalisé par Robin Campillo quelques mois après sa disparition. L’amitié naissante entre deux adolescents issus de milieux sociaux différents. Touchant récit d’émancipation, <xMiniTexte_Italic>Enzo</xMiniTexte_Italic> suit l’apprentissage de ses personnages avec pudeur et sensibilité pour mieux explorer la perte de repères d’une jeunesse animée par le doute.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 15 nov 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Élodie Bouchez (sous réserve) et Robin Campillo&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Foxfire, confessions d'un gang de filles"><xTitre>Foxfire, confessions d’un gang de filles&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Laurent Cantet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Canada. 2012. 143’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Katie&#xA0;Coseni, Raven&#xA0;Adamson, Madeleine&#xA0;Bisson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans les États-Unis des <xMiniTexte_Italic>fifties</xMiniTexte_Italic>, cinq jeunes filles montent un gang pour lutter contre le machisme de la société. Laurent Cantet s’empare brillamment du roman de Joyce Carol Oates pour raconter les débuts du féminisme, de la révolte à la mélancolie. Un récit naturaliste poignant, porté par une admirable troupe de comédiennes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 16 nov 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Florence Tissot&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><groupe><film title="Ressources humaines"><xTitre>Ressources humaines&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Laurent Cantet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1999. 100’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jalil&#xA0;Lespert, Jean&#x2011;Claude&#xA0;Vallod, Chantal&#xA0;Barré.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Exploration sobre et implacable du monde du travail, des conflits sociaux et intergénérationnels, <xMiniTexte_Italic>Ressources humaines</xMiniTexte_Italic> suit un jeune diplômé d’école de commerce qui revient dans sa région natale pour effectuer un stage dans l’usine de son père ouvrier. Chargé d’une étude sur les 35 heures, le jeune homme découvre que sa mission sert en réalité de paravent à un plan de licenciements. Pour son premier long métrage sorti en salle, Cantet signe un drame social engagé, une œuvre forte, portée par des acteurs non professionnels, issus de l’entreprise, et consacre Jalil Lespert, dans un nouvel affrontement père-fils, initié avec le court <xMiniTexte_Italic>Jeux de plage</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Annie Ernaux"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Annie Ernaux&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Frédéric Bonnaud&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>«&#xA0;La honte de sa propre honte condamne aussi au silence. Ce que j’ai aimé dans le film, c’est qu’il n’est jamais question de ce sentiment-là parce qu’il est trop honteux à dire, sauf quand il éclate comme une gerbe et que tout est dit, mais tout cela ne peut pas se dire, cette honte d’être, et cela se marque par des humiliations.&#xA0;» (Annie Ernaux, recontre avec Laurent Cantet sur le thème de «&#xA0;la honte&#xA0;»)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 08 nov 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Séance présentée par Gilles Marchand et Jalil Lespert&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Retour à Ithaque"><xTitre>Retour à Ithaque&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Laurent Cantet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Belgique. 2014. 95’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Néstor&#xA0;Jiménez, Isabel&#xA0;Santos, Fernando&#xA0;Hechevarria.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Quatre amis se retrouvent lorsque l’un d’entre eux rentre à La Havane après seize ans d’exil en Espagne. Dans une unité de temps, d’action et de lieu, Cantet filme avec mélancolie la désillusion d’une génération confrontée à la réalité des idéaux perdus et autres secrets dissimulés. L’évocation politique et personnelle d’anciens militants réunis par leur solidarité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 09 nov 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Sanguinaires"><xTitre>Les Sanguinaires&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Laurent Cantet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1998. 68’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jalil&#xA0;Lespert, Frédéric&#xA0;Pierrot, Catherine&#xA0;Baugué.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Épisode français de la collection «&#xA0;2000 vu par&#xA0;» produite par Arte, le portrait d’un groupe de citadins qui, pour fuir le compte à rebours du nouveau millénaire, choisit de séjourner sur une île, loin de l’agitation médiatique. Mais la quête de tranquillité laisse bientôt place aux disputes et aux désillusions. Premier long métrage du cinéaste, un huis clos propice à la réflexion existentielle et sociale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 08 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Gilles Marchand et Dominik Moll&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Vers le sud"><xTitre>Vers le sud&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Laurent Cantet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2005. 107’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Charlotte&#xA0;Rampling, Karen&#xA0;Young, Louise&#xA0;Portal.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Trois Américaines, quinquagénaires fortunées, en quête de plaisirs sensuels sur les plages exotiques de Port-au-Prince au début des années 80. Une réflexion troublante sur les illusions du bonheur, autant qu’une étude acerbe sur les rapports de domination, dans un contexte de misère et de tension sociale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 06 nov 21h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Courts métrages"><xTitreSousCycle>Courts métrages&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (3 films)"><xTitre_First>Les Chercheurs d’or&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Laurent Cantet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1986. 27’. Numérique&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marie&#xA0;Simon, Stéphane&#xA0;Eisenlohr, Vincent&#xA0;Gieulles.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Film de fin d’études à l’IDHEC, l’histoire d’une bande de gamins, qui jouent les Robinson sur une île déserte, annonce l’expérience du groupe d’amis des <xMiniTexte_Italic>Sanguinaires</xMiniTexte_Italic>, son premier long métrage.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Jeux de plage&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Laurent Cantet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1995. 28’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jalil&#xA0;Lespert, Jean&#xA0;Lespert.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec son deuxième court métrage, Laurent Cantet transforme une simple journée estivale en une exploration profonde des tensions entre un père et son fils de 18 ans, lequel délaisse la vie de famille pour les plaisirs insouciants d’une bande de jeunes de son âge.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Tous à la manif&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Laurent Cantet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1994. 26’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michel&#xA0;Brun, John&#xA0;Bertin, Nicolas&#xA0;Garriga.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un groupe de lycéens prépare une manifestation dans un café parisien, tenu par un père et son fils. Observateur discret, le jeune serveur tente de se mêler à eux. Les débuts du cinéaste, récompensés du Prix Jean-Vigo, préfigurent son intérêt pour les trajectoires individuelles face au collectif.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 15 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Marie Cantet, Eloy Pohu, Matthieu Lucci et Jalil Lespert&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle></cycle>