<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Journée d'étude"><enTete><xTitreCycle>Journée d'étude&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle> - 11 mars 2026&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Journée d'étude"><xActionSectionTitre>Journée d'étude&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem>&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 16 jan 16h31&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem>&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 16 jan 16h31&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><xPresentationTitre>Cinéma et écologie&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Nous sommes entrés dans ce que le philosophe Patrick Viveret nomme une «&#xA0;décennie décisive&#xA0;». Avec le réchauffement climatique, la pollution de l’air et l’empreinte des plastiques, c’est le devenir même de l’humanité qui est en jeu. Artisans de cette prise de conscience, des anthropologues, des philosophes, des économistes, des historiennes et historiens, des militantes et militants, mais aussi des écrivains, des artistes et des cinéastes travaillent à changer notre regard sur la planète et le vivant.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Sans prétendre à une quelconque exhaustivité sur un sujet aussi vaste, notre journée d’étude se propose d’observer comment l’écologie est à la fois une préoccupation et un horizon dans la création des films, mais aussi, car c’est une préoccupation majeure de toute cinémathèque, dans leur conservation et leur restauration. Nous nous ferons l’écho de nouvelles manières de concevoir et de penser les films, mais aussi de les fabriquer. En 2024, un film aussi beau et bouleversant que <xPresentationParagraphe_Italic>Le Roman de Jim</xPresentationParagraphe_Italic> des frères Larrieu remportait le prix Ecoprod, qui récompense des productions vertueuses en matière environnementale. Nous nous demanderons aussi de quoi sont faits les récits dits écologiques, de quels élans et de quelles méthodes.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Nous nous poserons également la question de savoir comment les nouvelles connaissances sur l’écologie viennent interroger les usages en matière de conservation et de restauration photochimique. Quelles sont les voies, pour les institutions et les laboratoires, d’une pratique raisonnée&#xA0;?&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Enfin, nous nous proposerons de découvrir comment la pensée écologique est à l’origine de nouvelles lectures de l’histoire du cinéma, aussi originales que stimulantes.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Chercheuses et chercheurs, techniciennes et techniciens, critiques, cinéastes, productrices et producteurs, et personnalités représentantes des pouvoirs publics interviendront tout au long de cette journée, qui se conclura avec la découverte d’un film noir présenté par l’écocritique américaine Jennifer Fay.&#xA;</xPresentationParagraphe></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><groupe><conf title="Cinéma et écologie : réinventer la critique, interroger les pratiques (après-midi)"><xTitreConf>Cinéma et écologie&#xA0;: réinventer la critique, interroger les pratiques (après-midi)&#xA;</xTitreConf></conf><film title="Détour"><xTitre_VSpaceMin>Détour&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Detour)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Edgar G. Ulmer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1945. 67’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tom&#xA0;Neal, Ann&#xA0;Savage, Claudia&#xA0;Drake.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le <xMiniTexte_Italic>road movie</xMiniTexte_Italic> américain est un hommage à l’asphalte, au pétrole et à l’automobile. C’est un genre consacré à l’accomplissement individuel américain&#xA0;–&#xA0;ou «&#xA0;auto-mobilité&#xA0;»&#xA0;–&#xA0;réalisé en sillonnant le pays en quête d’une «&#xA0;vie meilleure&#xA0;». <xMiniTexte_Italic>Détour</xMiniTexte_Italic> prend le genre à contrepied. Film à petit budget méchamment fataliste, il met au jour l’impasse du mythe de la route nationale. Interprétation sombre de la mythologie américaine par un émigré, il est également une leçon sur l’écologie du film noir.&#xA0;—&#xA0;Jennifer Fay&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Me 11 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;Cinémathèque française (HL)&#xA;</xInfosSeance_VSpace></film></groupe></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Cinéma et écologie : réinventer la critique, interroger les pratiques (matin)"><xTitreConf>Cinéma et écologie&#xA0;: réinventer la critique, interroger les pratiques (matin)&#xA;</xTitreConf><xInfosSeance>Me 11 mar 09h30&#x202F;-&#x202F;Cinémathèque française (HL)&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>