<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Wes Anderson"><enTete><xTitreCycle>Wes Anderson&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>1 juin - 26 juillet 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogues"><xActionSectionTitre>Dialogues&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>The Grand Budapest Hotel</xActionFilms>, avec Alexandre Desplat&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 21 juin 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Famille Tenenbaum</xActionFilms>, avec Marc Cerisuelo&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 28 juin 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>En parallèle de la grande exposition que la Cinémathèque française lui consacre, rétrospective intégrale des films de Wes Anderson sur écran géant. L’occasion de redécouvrir, chaque week-end, l’univers sans pareil, dandy et populaire, du réalisateur de <xOuvertureParagraphe_Italic>La Famille Tenenbaum</xOuvertureParagraphe_Italic>, de <xOuvertureParagraphe_Italic>Moonrise Kingdom</xOuvertureParagraphe_Italic> et de <xOuvertureParagraphe_Italic>Grand Budapest Hotel</xOuvertureParagraphe_Italic>.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture></enTete><sousCycle title="Les films"><groupe><film title="La Famille Tenenbaum"><xTitre_First>La Famille Tenenbaum&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(The Royal Tenenbaums)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Wes Anderson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2001. 110’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gene&#xA0;Hackman, Anjelica&#xA0;Huston, Ben&#xA0;Stiller.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Modèle de la famille dysfonctionnelle dans l’œuvre d’Anderson, les Tenenbaum, lignée de génies notoires, portent le poids de deux décennies d’échecs, de névroses et de rancœurs personnelles. Le retour inattendu du paternel (Gene Hackman au centre d’une distribution de luxe) provoque une série de confrontations au sein de la tribu décomposée. Avec l’art d’emballer les émotions dans de petits gestes et détails, qui constituent depuis sa marque de fabrique, Anderson signe un film dense, jubilatoire, dont les multiples visionnages ne ternissent jamais l’incroyable mélancolie qui s’en dégage.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Marc Cerisuelo"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Marc Cerisuelo&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>La Famille Tenenbaum</xMiniTexte_Italic>, troisième long métrage de Wes Anderson, est le premier film où l’auteur réunit à la fois ses thèmes et obsessions (la famille, l’immaturité, l’insatisfaction, la mort) et les formes essentielles à son univers (ordre et symétries, musiques en cinéma, prolongement imaginaire du monde réel, alternance de montage <xMiniTexte_Italic>cut</xMiniTexte_Italic> et de plan séquence, de drame et de comédie). Avec cette histoire en deux époques centrée sur le destin de trois enfants hors du commun devenus des adultes incomplets, Wes Anderson crée un univers esthétique et mental proche de J. D. Salinger auquel les adolescents de tous les âges restent à jamais attachés.&#xA0;—&#xA0;Marc Cerisuelo&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 28 juin 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><filmFocus title="Fantastic Mr. Fox"><xTitre>Fantastic Mr. Fox&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Wes Anderson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Grande-Bretagne. 2009. 88’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Pour ses premiers pas dans le cinéma d’animation, Wes Anderson choisit un livre de son enfance, <xMiniTexte_Italic>Fantastique Maître Renard</xMiniTexte_Italic> de Roald Dahl. Avec Noah Baumbach au scénario et Mark Gustafson aux marionnettes, les aventures d’un renard voleur de poules deviennent une nouvelle variation sur la filiation et l’affranchissement de l’héritage familial, drapée dans un décor automnal au style visuel immédiatement reconnaissable&#xA0;: maquettes, cadres, travelling latéraux. Un terrain de jeu idéal pour une fantaisie en <xMiniTexte_Italic>stop motion</xMiniTexte_Italic>, qui parle aussi d’écologie, de justice et de solidarité avec humour et une infinie tendresse.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 14 juin 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="The French Dispatch"><xTitre>The French Dispatch&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Wes Anderson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Allemagne. 2021. 107’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Benicio&#xA0;Del&#xA0;Toro, Adrien&#xA0;Brody, Tilda&#xA0;Swinton, Léa&#xA0;Seydoux, Mathieu&#xA0;Amalric.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Quatre histoires tirées d’un pseudo magazine américain prennent vie dans une ville française imaginaire du XX<xSup>e</xSup> siècle. Parmi la fine fleur de la bande Anderson, Léa Seydoux et Mathieu Amalric partagent la une du <xMiniTexte_Italic>French Dispatch</xMiniTexte_Italic> dans une célébration nostalgique du journalisme et un hommage au cinéma français.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 26 juil 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="The Grand Budapest Hotel"><xTitre>The Grand Budapest Hotel&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Wes Anderson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2014. 99’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ralph&#xA0;Fiennes, F.&#xA0;Murray&#xA0;Abraham, Mathieu&#xA0;Amalric.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Derrière les murs de l’opulent hôtel, le plus beau de la Mitteleuropa, se trouve un concentré du cinéma de Wes Anderson. Cadres ciselés et ornements symétriques. Splendeur surannée et humour pince-sans-rire. Une histoire de famille éclatée et des liens indéfectibles entre le concierge du palace et son jeune groom. Entraînés dans une affaire d’héritage, ils se retrouvent mêlés à un vol de tableau, tandis qu’autour d’eux, les bouleversements politiques de l’entre-deux-guerres dévastent le continent. Fresque haletante en rose et noir, <xMiniTexte_Italic>The Grand Budapest Hotel</xMiniTexte_Italic> est un hymne à l’amitié et à la beauté d’une époque révolue, au casting étourdissant.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Alexandre Desplat"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Alexandre Desplat&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Bernard Benoliel et Stéphane Lerouge&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>«&#xA0;Chez Wes, la mélodie ne se développe pas de façon conventionnelle, elle va d’un point A à un point Z en faisant souvent l’école buissonnière. Il n’y a pas d’instrument soliste présent du début à la fin d’un même morceau. Comme des lumières clignotantes sur un train électrique.&#xA0;» (Alexandre Desplat)

À partir de 17h30, à la librairie de la Cinémathèque, signature par Alexandre Desplat du catalogue de l’exposition Wes Anderson.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 21 juin 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="L'Île aux chiens"><xTitre>L’Île aux chiens&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Isle of Dogs)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Wes Anderson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Allemagne. 2018. 101’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bryan&#xA0;Cranston, Edward&#xA0;Norton, Koyu&#xA0;Rankin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après <xMiniTexte_Italic>Fantastic Mr Fox</xMiniTexte_Italic>, le cinéaste revient à l’animation avec l’histoire d’une mystérieuse épidémie de grippe canine, située dans un Japon dystopique. À travers la quête du jeune Atari pour sauver son chien adoré, Anderson réalise une astucieuse fable cynophile, dont le style se fond à merveille dans la culture japonaise.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 05 juil 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Moonrise Kingdom"><xTitre>Moonrise Kingdom&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Wes Anderson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2012. 94’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bruce&#xA0;Willis, Edward&#xA0;Norton, Jared&#xA0;Gilman, Kara&#xA0;Hayward.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Été 1965, la fugue de deux enfants amoureux sur une île au large de la Nouvelle-Angleterre. Dans l’agitation qui s’ensuit pour les retrouver, le film déploie toute une galerie de personnages bigarrés, dans un jeu de piste joyeusement rétro, qui fait voler en éclat le monde bien ordonné des adultes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 29 juin 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Rushmore"><xTitre>Rushmore&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Wes Anderson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1998. 89’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jason&#xA0;Schwartzman, Bill&#xA0;Murray, Olivia&#xA0;Williams.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans la prestigieuse université de Rushmore, un élève surdoué délaisse ses études au profit d’une multitude d’activités extra-scolaires, à la recherche d’une nouvelle famille. Dès les premières minutes, le film se lance, et avec lui tout le cinéma de Wes Anderson dans un même mouvement. Un lumineux enchaînement de plans comme un manifeste esthétique, que le cinéaste s’emploiera ensuite à développer, à polir, dans les œuvres suivantes. Avec des cadres au cordeau, à la symétrie millimétrée. Une direction artistique rétro-pastel quasi maniaque. Une bande originale racée... Dans un ensemble hétéroclite de références lettrées et de bricolages dandys, Anderson vient de poser les bases de son art.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 01 juin 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="La Vie aquatique"><xTitre>La Vie aquatique&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Life Aquatic with Steve Zissou)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Wes Anderson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2004. 119’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bill&#xA0;Murray, Owen&#xA0;Wilson, Anjelica&#xA0;Huston.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Génial Bill Murray dans le rôle de Steve Zissou, océanographe intrépide aux commandes du Belafonte, parti venger son partenaire dévoré par un requin-jaguar. Rythmée par le rock de Devo et les reprises de Bowie en brésilien, une épopée sous-marine déjantée, dédiée au commandant Cousteau.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 13 juil 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>