<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="David Lean"><enTete><xTitreCycle>David Lean&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>20 décembre 2023 - 4 janvier 2024&#xA;</xDatesCycle><ouverture><xOuvertureParagraphe>«&#xA0;J’ai presque renoncé à devenir réalisateur lorsque j’ai découvert <xOuvertureParagraphe_Italic>Lawrence d’Arabie</xOuvertureParagraphe_Italic>. La barre avait été placée trop haut.&#xA0;» Spielberg n’a eu de cesse de payer son dû au cinéma de David Lean, point d’équilibre miraculeux entre l’intimisme chuchoté (<xOuvertureParagraphe_Italic>Brève Rencontre</xOuvertureParagraphe_Italic>) et la fresque monumentale (<xOuvertureParagraphe_Italic>Le Docteur Jivago</xOuvertureParagraphe_Italic>, vénéré par Nanni Moretti). L’œuvre n’en est pas moins mal connue, qui cache, derrière les blockbusters du cinéaste (<xOuvertureParagraphe_Italic>Le Pont de la rivière Kwaï</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Vacances à Venise</xOuvertureParagraphe_Italic>), merveilles secrètes (<xOuvertureParagraphe_Italic>Le Mur du son</xOuvertureParagraphe_Italic>) et chefs-d’œuvre mal aimés (<xOuvertureParagraphe_Italic>La Fille de Ryan</xOuvertureParagraphe_Italic>).&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Partir, revenir&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Le cinéma de David Lean réconcilie exigence auteuriste, intimisme et grand spectacle populaire. Ce n’est pas le seul paradoxe d’une œuvre travaillée par de profondes tensions. Dans <xPresentationParagraphe_Italic>Le Docteur Jivago</xPresentationParagraphe_Italic> (1965), après avoir lu le poème écrit par Youri, Lara réagit&#xA0;: «&#xA0;Ce n’est pas moi, Youri.&#xA0;» Il insiste, elle persiste&#xA0;: «&#xA0;Non, c’est toi.&#xA0;» Les portraits de femmes comme détour pour se révéler auront été la ruse de presque tout le cinéma de David Lean, de <xPresentationParagraphe_Italic>Brève Rencontre</xPresentationParagraphe_Italic> (1945) au dernier plan de <xPresentationParagraphe_Italic>La Route des Indes</xPresentationParagraphe_Italic> (1984). Le grand public aura surtout admiré ses films internationaux, centrés sur des personnages masculins et qui lui ont valu la réputation d’un maître du grand spectacle épique, modèle avéré de Steven Spielberg et de Christopher Nolan. Pourtant, l’un de ses premiers admirateurs fut Billy Wilder, à qui l’idée de <xPresentationParagraphe_Italic>La Garçonnière</xPresentationParagraphe_Italic> vint en regardant <xPresentationParagraphe_Italic>Brève Rencontre</xPresentationParagraphe_Italic>.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Le regard éloigné&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>«&#xA0;Tu étais partie bien loin&#xA0;», dit Fred à sa femme Laura à la fin de <xPresentationParagraphe_Italic>Brève Rencontre</xPresentationParagraphe_Italic>. Le train du jeudi aura été un espace de projection pour l’expression de ses aspirations brimées, comme celui de Venise prépare au regard touristique de Jane dans <xPresentationParagraphe_Italic>Vacances à Venise</xPresentationParagraphe_Italic> (1955). Quoi de plus lointain que Venise pour ce natif de Croydon, dont l’entière filmographie peut être vue comme un effort continu pour s’en extirper&#xA0;? Dans <xPresentationParagraphe_Italic>Le Mur du son</xPresentationParagraphe_Italic> (1952), Tony observe la galaxie d’Andromède au télescope et demande à son beau-père à quelle distance de la Terre elle se trouve. Interloqué par la réponse, Tony rétorque&#xA0;: «&#xA0;Je regarde le passé alors&#xA0;?&#xA0;» Comme tous les films de Lean, pourrait-on dire. Un passé plus ou moins lointain, de l’époque victorienne à la période charnière des deux guerres mondiales et des révolutions déclenchées dans leur sillage (guerre d’indépendance irlandaise, révolution russe...).&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>C’est aussi le passé de l’enfance, où naquirent la passion du cinéma et les thèmes essentiels qui s’expriment dans ses films. La figure paternelle tyrannique, voire manipulatrice, innerve la première partie de son œuvre, en version comique&#xA0;–&#xA0;<xPresentationParagraphe_Italic>Chaussure à son pied</xPresentationParagraphe_Italic> (1954)&#xA0;–, ou sinistre&#xA0;–&#xA0;<xPresentationParagraphe_Italic>Le Mur du son</xPresentationParagraphe_Italic>. Le conflit de loyauté entre élans du cœur et sens du devoir fait vaciller les protagonistes leaniens. Car le cinéaste anglais est peut-être avant tout l’homme du refus de toute vision tronquée de la réalité. D’où les tiraillements tragiques de plusieurs héroïnes du cinéma de Lean&#xA0;: Madeleine Smith, «&#xA0;ni coupable, ni innocente&#xA0;», Rosy huée par la foule dans une scène de rue mémorable de <xPresentationParagraphe_Italic>La Fille de Ryan</xPresentationParagraphe_Italic> (1970), ou encore Adela soumise à l’inquisition de sa vie privée dans le chaotique procès de <xPresentationParagraphe_Italic>La Route des Indes</xPresentationParagraphe_Italic>. L’espace domestique a chez lui toujours quelque chose de double, permettant la projection vers un ailleurs&#xA0;: rêverie de Laura, duplicité de Madeleine, adultère de Rosy. Pas de mot moins évident à définir dans le cinéma de Lean que le mot «&#xA0;chez soi&#xA0;»&#xA0;: l’ultime séquence de <xPresentationParagraphe_Italic>Lawrence d’Arabie</xPresentationParagraphe_Italic> (1962)&#xA0;–&#xA0;où l’image dément ce que dit le dialogue&#xA0;–&#xA0;le manifeste avec éloquence. Le sujet leanien reste une énigme, et d’abord à lui-même.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>L’homme du désert&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Admirateur de Rex Ingram et de King Vidor, à qui il vole des idées pour ses propres films, Lean est aussi redevable à Orson Welles. La structure de <xPresentationParagraphe_Italic>Ceux qui servent en mer</xPresentationParagraphe_Italic> (1942) et de <xPresentationParagraphe_Italic>Lawrence d’Arabie</xPresentationParagraphe_Italic> doit beaucoup à <xPresentationParagraphe_Italic>Citizen Kane</xPresentationParagraphe_Italic> (1941). Faisant ses premiers pas en tant que monteur dans les années 30, Lean fut renvoyé par Korda pour avoir massacré un film de Maurice Elvey, avant de devenir le chef monteur le plus réputé de la décennie&#xA0;–&#xA0;<xPresentationParagraphe_Italic>49<sup>e</sup> Parallèle</xPresentationParagraphe_Italic> (Michael Powell et Emeric Pressburger, 1941) lui doit énormément. La leçon qu’il retiendra de cette époque est l’équilibre dynamique entre l’imitation des grands modèles et une innovation tempérée.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Issu d’un milieu religieux rigoriste, Lean vit sa passion du cinéma comme un défi à sa culture familiale&#xA0;–&#xA0;il voit son premier film à l’âge de 13 ans. Complexé par la présence d’un frère cultivé ayant fait des études à l’université, il n’en est pas moins passionné de littérature&#xA0;: la plupart de ses films sont des adaptations et il ambitionnait de porter à l’écran <xPresentationParagraphe_Italic>Nostromo</xPresentationParagraphe_Italic> de Joseph Conrad (son dernier grand projet). Profondément anglais, il dépeint les travers les plus haïssables de la haute société dans ses grands films coloniaux.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Car l’Empire britannique est en toile de fond de son cinéma&#xA0;: la visite de l’exposition coloniale dans <xPresentationParagraphe_Italic>Heureux mortels</xPresentationParagraphe_Italic> (1944), Magwich faisant fortune en Australie dans <xPresentationParagraphe_Italic>Les Grandes espérances</xPresentationParagraphe_Italic> (1946), le départ d’Alec pour Johannesburg dans <xPresentationParagraphe_Italic>Brève Rencontre</xPresentationParagraphe_Italic>, le projet abandonné sur la mutinerie du Bounty... De Venise aux Indes, la seconde partie de l’œuvre fait le tour du globe. Ce tropisme voyageur explique peut-être l’omniprésence des moyens de transport chez Lean&#xA0;: avions, navires, trains... À l’instar du héros d’<xPresentationParagraphe_Italic>Oliver Twist</xPresentationParagraphe_Italic> (1948), les protagonistes «&#xA0;veulent plus&#xA0;»&#xA0;: plus loin, plus d’intensité, plus d’ailleurs... La pureté du désert d’Arabie, le néant des grottes de Marabar... Et puis un jour, il faut revenir.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Le dernier plan de l’œuvre montre le visage d’Adela derrière une vitre sous la pluie. Plan terne et triste qui se referme sur un secret intime&#xA0;: le retour chez soi décevant et solitaire clôt plus d’une épopée leanienne, comme la mort ouvre souvent ses films. Elle la ferme aussi parfois&#xA0;: la mort absurde du major Doryan sur une plage d’Irlande fait écho à celle du colonel Nicholson sur la rive d’un fleuve de Birmanie, deux grands solitaires de l’œuvre. Le grand sujet du cinéma de Lean est peut-être en fin de compte la solitude, comme il le confessa à Billy Wilder à propos de <xPresentationParagraphe_Italic>Vacances à Venise</xPresentationParagraphe_Italic>. Au cœur du film, cette scène où Jane Hudson erre sur la terrasse, écho de la déambulation nocturne de Laura dans <xPresentationParagraphe_Italic>Brève Rencontre</xPresentationParagraphe_Italic>, annonce celle de Rose sur la plage irlandaise ou l’escapade à vélo d’Adela dans <xPresentationParagraphe_Italic>La Route des Indes</xPresentationParagraphe_Italic>. Moments de suspension du temps et de vulnérabilité, où le sujet leanien s’expose et se cherche&#xA0;: c’est peut-être dans ces flottements du récit que s’entrevoit l’âme du réalisateur.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Jean-François Baillon&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Les Amants passionnés"><xTitre_First>Les Amants passionnés&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(The Passionate Friends)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Lean&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1948. 95’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Claude&#xA0;Rains, Ann&#xA0;Todd, Trevor&#xA0;Howard.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Poignant mélodrame sur les illusions perdues d’un couple d’amants, adapté d’un roman méconnu de H. G. Wells. De rencontres en séparations, la sensibilité du cinéaste se déploie au fil d’une ingénieuse science du montage et d’un minutieux jeu sur la temporalité. Un modèle de subtilité narrative, qui signe ses retrouvailles avec Trevor Howard.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 03 jan 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Brève Rencontre"><xTitre>Brève Rencontre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Brief Encounter)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Lean&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1945. 86’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Celia&#xA0;Johnson, Trevor&#xA0;Howard, Stanley&#xA0;Holloway.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le bouleversement de la petite bourgeoisie à travers une courte aventure amoureuse, qui préfigure les grandes fresques de Lean. Au rythme des trains qui vont et viennent, deux inconnus se rencontrent et s’apprivoisent&#xA0;–&#xA0;Célia Johnson et Trevor Howard, magnifiques de sobriété&#xA0;–&#xA0;avant d’être rattrapés par les normes sociales. Le classique conflit entre la passion et le devoir, la tentation de l’ailleurs et la routine du quotidien se transforme en un film lyrique, à la mise en scène fulgurante. Le sommet de sa période anglaise, Grand Prix du premier Festival de Cannes en 1946.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Kevin Brownlow"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Kevin Brownlow&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xInfosSeance_VSpace>Je 21 déc 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Ceux qui servent en mer"><xTitre>Ceux qui servent en mer&#xA;</xTitre><xTitreVo>(In Which We Serve)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Noël Coward, David Lean&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1942. 113’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Noël&#xA0;Coward, John&#xA0;Mills, Celia&#xA0;Johnson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Premier long métrage de David Lean, coréalisé avec l’auteur à succès Noël Coward, pendant l’effort de guerre britannique. Reconnu pour son travail de monteur (<xMiniTexte_Italic>Un de nos avions n’est pas rentré</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>49<xSup>e</xSup> Parallèle</xMiniTexte_Italic>), Lean livre un film de propagande plus retors et émouvant que prévu grâce à une audacieuse construction en flashback, excellemment dialoguée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 21 déc 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Chaussure à son pied"><xTitre>Chaussure à son pied&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Hobson’s Choice)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Lean&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1954. 107’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Charles&#xA0;Laughton, John&#xA0;Mills, Brenda&#xA0;De&#xA0;Banzie.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’une des rares comédies de Lean, Ours d’or à la Berlinale en 1954. Avec une gestion de l’espace admirable, le cinéaste reconstitue l’Angleterre industrielle du XIX<xSup>e</xSup> siècle dans un joyeux petit théâtre social aux personnages inventifs. Père et fille s’y opposent à coups de dialogues incisifs tandis que Charles Laughton s’illustre en fin cabotin.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 30 déc 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Le Docteur Jivago"><xTitre>Le Docteur Jivago&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Doctor Zhivago)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Lean&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne-États-Unis. 1965. 199’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Omar&#xA0;Sharif, Julie&#xA0;Christie, Alec&#xA0;Guinness.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Énorme succès à sa sortie malgré un accueil glacial de la presse, l’adaptation du prix Nobel de littérature de Boris Pasternak fait rimer classicisme et élégance en pleine révolution d’Octobre. Troisième film-fleuve du cinéaste après <xMiniTexte_Italic>Le Pont de la rivière Kwaï</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Lawrence d’Arabie</xMiniTexte_Italic>, il renoue avec le récit d’une passion contrariée, qui alterne morceaux de bravoure et épisodes hautement romanesques. Une mise en scène imposante pour une peinture dramatique de l’exode. Et une performance remarquable pour Omar Sharif.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 24 déc 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="L'Esprit s'amuse"><xTitre>L’Esprit s’amuse&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Blithe Spirit)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Lean&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1944. 96’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rex&#xA0;Harrison, Margaret&#xA0;Rutherford, Constance&#xA0;Cummings.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une séance de spiritisme réveille les fantômes du passé dans une pétillante comédie à l’anglaise, Oscar des meilleurs effets visuels en 1947. Lean poursuit sa collaboration privilégiée avec Noël Coward à la faveur d’une nouvelle adaptation, qui brille par l’originalité d’une intrigue aux thématiques osées pour l’époque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 23 déc 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Fille de Ryan"><xTitre>La Fille de Ryan&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ryan’s Daughter)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Lean&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1970. 196’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Robert&#xA0;Mitchum, Sarah&#xA0;Miles, Trevor&#xA0;Howard.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Au summum de sa gloire après <xMiniTexte_Italic>Le Docteur Jivago</xMiniTexte_Italic>, Lean s’inspire librement de <xMiniTexte_Italic>Madame Bovary</xMiniTexte_Italic> pour une relecture des Pâques sanglantes en Irlande. Fervente lectrice de romans sentimentaux, son héroïne s’égare dans une rêverie romantique, intellectuelle et sensorielle, qui la mène à sa perte. Sur une terre sauvage, hantée par la soif de rébellion, le cinéaste concentre toutes ses obsessions picturales au cœur d’un drame lyrique, mal-aimé par la critique avant d’être réhabilité. L’un des derniers films tournés en 70&#xA0;mm, et sa réalisation la plus personnelle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 28 déc 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Les Grandes Espérances"><xTitre>Les Grandes Espérances&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Great Expectations)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Lean&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1946. 118’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Mills, Tony&#xA0;Wager, Valerie&#xA0;Hobson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans une reconstitution élégante de l’époque victorienne, Lean s’empare brillamment du style de Dickens pour composer un drame amoureux à la beauté noire, illuminé par la saisissante prestation de Jean Simmons. Une adaptation fidèle et soignée, qui marque les débuts d’Alec Guinness, son futur acteur fétiche.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 27 déc 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Heureux Mortels"><xTitre>Heureux Mortels&#xA;</xTitre><xTitreVo>(This Happy Breed)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Lean&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1944. 111’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Robert&#xA0;Newton, Celia&#xA0;Johnson, Amy&#xA0;Veness.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le destin d’une famille londonienne durant l’entre-deux-guerres, plus gros succès commercial britannique de 1944. Lean fait le pari de la couleur pour adapter la pièce de Noël Coward, <xMiniTexte_Italic>This Happy Breed</xMiniTexte_Italic>, dont il conserve le savant dosage de drôlerie et d’émotion. Une chronique touchante, qui a notamment influencé Mike Leigh pour <xMiniTexte_Italic>Life Is Sweet</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 27 déc 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Lawrence d'Arabie"><xTitre>Lawrence d’Arabie&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Lawrence of Arabia)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Lean&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1962. 220’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Peter&#xA0;O'Toole, Omar&#xA0;Sharif, Anthony&#xA0;Quinn.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec <xMiniTexte_Italic>Lawrence d’Arabie</xMiniTexte_Italic>, Lean entame une suite de films monumentaux, fresques épiques et historiques, devenus d’immenses succès commerciaux et critiques. Son perfectionnisme est ici à son paroxysme, avec ce fascinant portrait d’homme ambivalent et torturé, légendaire officier anglais qui contribua à fonder la nation arabe (Peter O’Toole, habité). Décors démesurés, batailles chorégraphiées et musique majestueuse composent une remise en question de la masculinité, qui sait également jouer la carte de la contemplation. Une épopée grandiose, l’un des meilleurs films britanniques de tous les temps.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 23 déc 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Madeleine"><xTitre>Madeleine&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Lean&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1949. 114’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ann&#xA0;Todd, Ivan&#xA0;Desny, Norman&#xA0;Wooland.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un film de procès en forme de portrait de femme, inspiré d’une histoire vraie. Le cinéaste dirige son épouse, Ann Todd, dans l’illustration d’un fait divers, qui passe de la romance au fantasme criminel. Jusqu’au bout, il laisse planer le doute sur la culpabilité d’une héroïne à la troublante duplicité, condamnée par son époque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 03 jan 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Le Mur du son"><xTitre>Le Mur du son&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Sound Barrier)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Lean&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1951. 118’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ralph&#xA0;Richardson, Ann&#xA0;Todd, Nigel&#xA0;Patrick.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>De séquences vertigineuses en inlassable quête du progrès, Lean dépeint le quotidien des pilotes d’avions supersoniques, entraînés dans une logique de dépassement de soi au péril de leur vie. Sur un scénario de Terence Rattigan, inspiré de faits réels, sa fine analyse des caractères renforce l’aspect documentaire des scènes aériennes, mais aussi l’ivresse de personnages prêts à tout pour réussir. Une œuvre bouleversante, récompensée par trois Baftas, qui refuse le mélodrame pour mêler soigneusement le grand spectacle et la sphère intime.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 20 déc 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective</xMention>&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Oliver Twist"><xTitre>Oliver Twist&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Lean&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1948. 110’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alec&#xA0;Guinness, Robert&#xA0;Newton, Kay&#xA0;Walsh.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le classique de Dickens relu comme un film noir, grand succès public et critique au Royaume-Uni. À travers une mise en scène imprégnée d’étrange et de merveilleux, Lean retrace la lutte des exclus et des opprimés, et esquisse une description de la classe moyenne. Avec Alec Guinness, impressionnant en leader des pickpockets.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 04 jan 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Pont de la rivière Kwaï"><xTitre>Le Pont de la rivière Kwaï&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Bridge on the River Kwai)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Lean&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne-États-Unis. 1957. 161’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alec&#xA0;Guinness, William&#xA0;Holden, Sessue&#xA0;Hayakawa.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pamphlet antimilitariste, sept fois primé aux Oscars en 1958, la première œuvre monumentale de Lean joue sur la psychologie torturée de personnages attachés au sens de l’honneur pour une plongée en apnée dans la jungle birmane. Un film de guerre passionnant et complexe, qui tourne au face-à-face haletant entre deux colonels intransigeants.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 31 déc 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Route des Indes"><xTitre>La Route des Indes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(A Passage to India)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Lean&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne-États-Unis. 1984. 164’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Judy&#xA0;Davis, Peggy&#xA0;Ashcroft, Victor&#xA0;Banerjee.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le dernier film de Lean, 14 ans après <xMiniTexte_Italic>La Fille de Ryan</xMiniTexte_Italic> et son retrait des plateaux. Dans un choc des cultures, adapté du roman éponyme d’ E. M. Forster, il décrypte les rapports de domination et la fin de l’empire britannique avec un sens aiguisé de l’ellipse et du suspense. Une critique de l’impérialisme à l’humanisme absolu, onze fois nommée aux Oscars.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 29 déc 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Vacances à Venise"><xTitre>Vacances à Venise&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Summer Madness)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Lean&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne-États-Unis. 1954. 100’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Katharine&#xA0;Hepburn, Rossano&#xA0;Brazzi, Isa&#xA0;Miranda.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les déambulations d’une quadragénaire célibataire à Venise, troublée par une aventure romantique. Dans ce qui ressemble à un film de transition avant ses fresques hollywoodiennes, Lean sublime Katharine Hepburn, impeccable en femme indépendante qui découvre sa solitude. Une parenthèse faussement légère, véritable critique acérée du puritanisme.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 30 déc 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>