<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Conservatoire des techniques cinématographiques"><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Journée d'étude « Méliès et l'art magique »"><xTitreConf>Journée d’étude «&#x202F;Méliès et l’art magique&#x202F;»&#xA;</xTitreConf><xSynopsis>Journée d’étude dirigée par Frédéric Tabet et Laurent Mannoni. Dès 1896, Georges Méliès a joué un rôle essentiel en faisant fusionner, l’un des premiers, l’ancestral spectacle illusionniste et le cinéma naissant. Mais auparavant, dès la fin des années 1880, il avait pris en main le théâtre Robert-Houdin, conçu d’étonnantes illusions, fabriqué des automates, dirigé des illusionnistes, imaginé de multiples «&#x202F;trucs&#x202F;» qui lui serviront plus tard, ô combien&#x202F;!, en cinématographie. Avec les meilleurs spécialistes, et avec des projections de films de Méliès, nous reviendrons sur les arts de la magie qui ont joué une si grande influence sur le cinéma de fiction.

Matin

10h-10h05&#x202F;: Accueil 10h05-10h50&#x202F;: Pierre Taillefer (conservateur du patrimoine au ministère de la Culture), «&#x202F;Le Théâtre Robert-Houdin, des Soirées fantastiques à Georges Méliès&#x202F;» + Projections 1&#x202F;10h55-11h55&#x202F;: Pascal Fouché (écrivain, historien, éditeur, collectionneur) et Thierry Lecointe (chercheur), «&#x202F;Méliès inédits et films en papier&#x202F;: Le Cinématographe de poche de Léon Beaulieu (1896-1901)&#x202F;» 12h-12h45&#x202F;: Frédéric Tabet (maître de conférences en études cinématographiques à l’université Toulouse 2 Jean-Jaurès), «&#x202F;L’écriture magique des films de Georges Méliès&#x202F;» + Projections 2&#x202F;12h50-13h30&#x202F;: Table ronde, «&#x202F;La fantaisie Méliès, autour de <xItalic>L’Armoire des frères Davenport</xItalic> (pièce magique inédite)&#x202F;», avec Jacques Malthête, Abdul Alafrez et François Voignier, Pierre Taillefer et Frédéric Tabet.

Après-midi 15h Projections 3&#x202F;15h05-15h40&#x202F;: Yves Chevaldonné (enseignant-chercheur en histoire du cinéma), «&#x202F;<xItalic>How it is done</xItalic>&#x202F;: Trewey, de l’ombromanie au cinématographe&#x202F;» + Projections 4&#x202F;15h45-16h30&#x202F;: Nele Wynants (historienne de l’art spécialisée dans le domaine du théâtre, l’histoire des médias et la science, Université libre de Bruxelles), «&#x202F;L’escamotage d’une dame vivante&#x202F;: la disparition des femmes dans l’histoire de la magie&#x202F;» + Projections 5&#x202F;16h35-17h20&#x202F;: Abdul Alafrez (concepteur d’effets magiques pour le théâtre), «&#x202F;Le Théâtre magique et Méliès&#x202F;: les dessous du “Décapité récalcitrant”&#x202F;» + Projections 6&#x202F;17h30&#x202F;: Rencontre avec Bruno Podalydès, cinéaste et magicien (sous réserve).

Ce programme est susceptible de quelques modifications (consulter le site cinematheque.fr pour son actualisation).&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Ve 09 déc 10h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf><conf title="Monsieur Trewey, illusionniste, dans ses transformations du chapeau I"><xTitreConf>Monsieur Trewey, illusionniste, dans ses transformations du chapeau I&#xA;</xTitreConf><xInfosSeance>Ve 09 déc 10h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf><conf title="Illumination Mac Guff"><xTitreConf>Illumination Mac Guff&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Jacques Bled&#xA;</xSousTitreConf><xSynopsis>Situé au cœur de Paris, Illumination Mac Guff est dédié à la fabrication des longs métrages d’animation produits par Illumination Entertainment pour Universal Pictures. Cette société de production a notamment fabriqué les franchises <xItalic>Moi, moche et méchant</xItalic>, <xItalic>Les Minions</xItalic>, <xItalic>Comme des bêtes</xItalic>, <xItalic>Tous en scène</xItalic> ou <xItalic>Le Grinch</xItalic>. En quelques années, le studio est devenu une référence en matière d’animation 3D grâce à une technologie de pointe et des équipes artistiques et techniques mondialement reconnues pour leur expertise. Du storyboard au compositing, toutes les équipes sont réunies en un seul et même lieu afin de promouvoir la communication et la collaboration artistique entre départements. En production actuellement, quatre longs métrages d’Illumination Entertainment&#x202F;: les suites de <xItalic>Minions</xItalic> et <xItalic>Tous en scène</xItalic>, et deux projets originaux. Suivront deux autres projets actuellement en cours de développement. Comment se fabrique un film chez Illumination Mac Guff&#x202F;? Que représente le pôle recherche et développement dans cette entreprise&#x202F;? Quels sont les projets en cours&#x202F;?&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Ve 13 jan 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf><conf title="L'œil invisible : photo/cinéma, techniques de l'espionnage"><xTitreConf>L’œil invisible&#x202F;: photo/cinéma, techniques de l’espionnage&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Laurent Mannoni&#xA;</xSousTitreConf><xSynopsis>De l’«&#x202F;écriture secrète stéganographique&#x202F;» du XVII&lt;sup&gt;e&lt;/sup&gt; siècle à la «&#x202F;laisse numérique&#x202F;» actuelle, des milliers de systèmes optique, catoptrique, panoptique, argentique, mécanique, électronique, ont été conçus pour satisfaire la paranoïa et la curiosité malsaine de l’être humain, mais aussi pour lutter contre la guerre ou les dictatures. Appareils «&#x202F;détective&#x202F;», premiers microfilms, chapeaux-cravates-cannes-plastrons-ceintures-souliers photographiques, caméras miniatures, magnétophones minuscules&#x202F;–&#x202F;dont le célèbre Nagra SN&#x202F;: petite promenade, extraits de films à l’appui, dans les coulisses des techniques de l’espionnage.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Ve 03 fév 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>