<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Roman porno, les films érotiques de la Nikkatsu"><enTete><xTitreCycle>Roman porno, les films érotiques de la Nikkatsu&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>10 - 24 juin 2026&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Les Amants mouillés</xActionFilms>, par Clara Sebastiao&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 11 juin 18h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Vie secrète de madame Yoshino</xActionFilms>, par Clara Sebastiao&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 11 juin 20h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Fosse aux serpents</xActionFilms>, par Clara Sebastiao&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 13 juin 17h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Maison des perversités</xActionFilms>, par Clara Sebastiao&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 13 juin 19h45&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Marché sexuel des filles</xActionFilms>, par Öykü Sofuoğlu&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 14 juin 16h15&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Nuits félines à Shinjuku</xActionFilms>, par Clara Sebastiao&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 18 juin 21h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Le Rideau de fusuma</xActionFilms>, par Öykü Sofuoğlu&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 19 juin 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>L'Enfer des jeunes filles</xActionFilms>, par Öykü Sofuoğlu&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 19 juin 21h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Angel Guts : Classe rouge</xActionFilms>, par Öykü Sofuoğlu&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 20 juin 17h15&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Parfum d'un sortilège</xActionFilms>, par Öykü Sofuoğlu&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Lu 22 juin 18h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>La réponse d’un studio légendaire à la concurrence acharnée de la télévision dans les années 60-70. Pour éviter la faillite, la Nikkatsu mise alors tout sur la violence et la sexualité, et confie ses scénarios à une nouvelle génération de cinéastes, qui se voient accorder une totale liberté tant qu’ils se conforment aux canons du genre&#xA0;: une scène érotique (et non pornographique) toutes les dix minutes. Souvent trash, parfois obscène, régulièrement violent (nombreuses scènes de viols), le genre, réservé à un public averti, a aussi accouché d’une poésie du bizarre, triviale et subversive, qui ne connaît aucun équivalent dans l’histoire du cinéma. De nombreuses séances seront accompagnées par Öykü Sofuoğlu et Clara Sebastiao, chercheuses spécialisées dans le cinema japonais des marges.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Eros à vendre&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>C’est une histoire peu commune, celle de la plus vieille major du cinéma japonais qui, menacée de faillite, décide de recentrer sa production sur un genre jusque-là relégué à l’underground. Perdant la bataille face à la télévision, les sociétés concurrentes sont partagées entre la banqueroute ou le conservatisme à l’aube des années 70. La Nikkatsu, en place depuis 1912, lance un plan de sauvetage inouï en décidant de se consacrer quasi exclusivement aux films roses. Labélisées <xPresentationParagraphe_Italic>roman porno</xPresentationParagraphe_Italic> («&#xA0;romance&#xA0;» et «&#xA0;pornographie&#xA0;») ces nouvelles productions ne présentent pourtant que des actes sexuels simulés. <xPresentationParagraphe_Italic>Petits secrets dans la chambre des courtisanes</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>Le Jardin secret des ménagères perverses</xPresentationParagraphe_Italic> composent un premier double programme qui sauve économiquement la compagnie. Entre 1971 et 1988, elle produit environ un millier de titres respectant tous les mêmes critères&#xA0;: le budget ne doit pas dépasser 7,5 millions de yens, pas de son direct, un tournage d’une semaine seulement et une scène d’ébats amoureux toutes les dix minutes. Pour le reste, le réalisateur et le scénariste bénéficient d’une liberté de création totale. Le <xPresentationParagraphe_Italic>roman porno</xPresentationParagraphe_Italic> émerge dans un contexte particulier où la question du plaisir est beaucoup plus présente qu’avant dans la société japonaise, tant au niveau des individus que des systèmes sociaux. Malgré le cynisme de l’opération, le choix de l’érotisme résulte finalement d’une étude de marché ébauchée sur tableau noir, et le <xPresentationParagraphe_Italic>roman porno</xPresentationParagraphe_Italic> va fournir un moyen d’expression à la nouvelle génération. Jusque-là prisonniers d’une hiérarchie inamovible, les assistants passent enfin derrière la caméra.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Démêlées juridiques&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Les puritains n’avaient cependant pas dit leur dernier mot&#xA0;: cinq films sont attaqués au cours d’un retentissant procès pour obscénité qui enrichira les colonnes de la chronique judiciaire durant plusieurs années. Cas unique, les membres du bureau de censure sont également poursuivis pour complicité. Comme lors du procès visant les traductions du marquis de Sade dans les années 50, le tribunal devient le théâtre de discussions enflammées. Reconnaissant leurs enfants spirituels sur le banc des accusés, Shōhei Imamura et Nagisa Ōshima comparaissent à la barre pour défendre cette prétendue «&#xA0;culture décadente&#xA0;». La Nikkatsu n’arrête pas pour autant sa production et profite de cette publicité tout en tirant les leçons de ces attaques. Elle fait appel à l’imagination des metteurs en scène afin d’introduire des zones de flou, des figures géométriques abstraites ou des objets à l’avant-plan pour cacher les parties intimes des comédiens. Cet interminable feuilleton judiciaire s’achèvera sur un acquittement qui ne fera que confirmer ce que tout le monde savait déjà&#xA0;: le <xPresentationParagraphe_Italic>roman porno</xPresentationParagraphe_Italic> ne se contient plus dans les marges, il produit de la subversion à échelle industrielle. Les actrices Naomi Tani, Rie Nakagawa ou Junko Miyashita sont les nouvelles coqueluches du public. Quant à leurs pygmalions, le monde intellectuel les reconnaît comme les nouveaux auteurs.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Les figures du renouvellement&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>À l’instar de l’âge classique, le <xPresentationParagraphe_Italic>roman porno</xPresentationParagraphe_Italic> a ses bons artisans et ses grands maîtres. Les premiers s’appellent Akira Katō, Yasuharu Hasebe ou Katsuhiko Fujii. Quant à Tatsumi Kumashiro&#xA0;(1927-1995), il entre incontestablement dans la seconde catégorie. Des œuvres comme <xPresentationParagraphe_Italic>La Rue de la joie</xPresentationParagraphe_Italic> ou <xPresentationParagraphe_Italic>Derrière le rideau de fusuma</xPresentationParagraphe_Italic> lui permettent de marcher orgueilleusement dans les pas de Mizoguchi. Dans l’intimité des maisons de tolérance ou des salons de geishas, le réalisateur dresse une succession de vignettes naturalistes où prostituées, soldats et marginaux de passage forment une solidarité organique le temps d’un rapport tarifé. Un autre Japon, à rebours de la marche forcée de l’Histoire, où ce sont les femmes qui mènent la danse. L’intelligence de l’écriture et la radicalité de la mise en scène auraient valu à Kumashiro les louanges de François Truffaut.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Noboru Tanaka&#xA0;(1937-2006) s’intéresse également aux déclassées, mais s’extrait de l’intimité des chambres à coucher pour capter l’énergie de la rue. Partiellement tourné en noir et blanc, <xPresentationParagraphe_Italic>Marché sexuel des filles</xPresentationParagraphe_Italic> est une plongée, caméra à l’épaule, dans la ville basse d’Osaka. <xPresentationParagraphe_Italic>Nuits félines à Shinjuku</xPresentationParagraphe_Italic> prend pour cadre les «&#xA0;bains turcs&#xA0;» de Tokyo dans lesquels de langoureux massages sont prodigués aux <xPresentationParagraphe_Italic>salarymen</xPresentationParagraphe_Italic>. Au petit matin, les figures du monde de la nuit ne sont plus que des silhouettes dévitalisées, vagabondant entre les banques et les grands magasins. Tanaka filme avec humanité les corps prolétaires (prostituées et ouvriers) peuplant les ruines du miracle économique japonais.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Chūsei Sone&#xA0;(1937-2014) explore l’âme humaine dans toute sa noirceur. Coscénariste de <xPresentationParagraphe_Italic>La Marque du tueur</xPresentationParagraphe_Italic> de Seijun Suzuki, il signe d’abord des <xPresentationParagraphe_Italic>roman porno</xPresentationParagraphe_Italic> en costumes. <xPresentationParagraphe_Italic>Histoire sexuelle de la lanterne pivoine</xPresentationParagraphe_Italic> est ainsi la version érotique d’un récit de fantôme classique. Chef-d’œuvre du genre, <xPresentationParagraphe_Italic>Angel Guts&#xA0;: Classe rouge</xPresentationParagraphe_Italic> prend pour argument la projection d’un porno clandestin comme ouverture sur une sinueuse odyssée mentale. Au son d’une entêtante musique électronique, un spectateur va s’acharner à retrouver l’actrice dans un Tokyo fantasmatique. L’art consommé du plan séquence confère de la densité à un film qui se garde bien de nous révéler tous ses secrets. Shinji Sōmai, qui a été l’assistant de Sone, s’en souviendra au moment de tourner <xPresentationParagraphe_Italic>Love Hotel</xPresentationParagraphe_Italic> quelques années plus tard.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Spécialiste du BDSM, Masaru Konuma&#xA0;(1937-2023) est considéré comme le plus extrême, mais il est aussi le plus intellectuel. <xPresentationParagraphe_Italic>La Vie secrète de madame Yoshino</xPresentationParagraphe_Italic> est un travail d’une finesse rare, qui confronte la chair à un univers psychanalytique complexe&#xA0;: une veuve refoule ses désirs à travers l’art du tatouage, qui entremêle jouissance et souffrance. Avec <xPresentationParagraphe_Italic>L’Enfer des jeunes filles</xPresentationParagraphe_Italic>, Konuma adapte une nouvelle de Kyūsaku Yumeno (auteur du labyrinthique <xPresentationParagraphe_Italic>Dogra Magra</xPresentationParagraphe_Italic>, le livre qui rend fou) où deux jeunes lycéennes lesbiennes se rebellent contre l’autorité patriarcale et bourgeoise. Correspondant avec le style métalittéraire de Yumeno, la réalisation dévie vers un surréalisme halluciné.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Clément Rauger&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Les Amants mouillés"><xTitre_First>Les Amants mouillés&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Koibito-tachi wa nureta)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tatsumi Kumashiro&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1973. 76’. DCP. VOSTA&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rie&#xA0;Nakagawa, Toru&#xA0;Ohe, Moeko&#xA0;Ezawa.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un <xMiniTexte_Italic>roman porno</xMiniTexte_Italic> étrange et ambigu, un peu Nouvelle Vague, un peu <xMiniTexte_Italic>Jules et Jim</xMiniTexte_Italic>, avec même quelques embardées loufoques&#xA0;–&#xA0;un saute-mouton paillard, une chanson grivoise et drolatique&#xA0;–&#xA0;qui n’effacent pas pour autant la crudité de l’ensemble. Violent, sordide, parfois insoutenable dans ses scènes de viol, le film est à l’image de son héros, indéchiffrable et brutal.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 11 juin 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Clara Sebastiao&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Angel Guts : Classe rouge"><xTitre>Angel Guts&#xA0;: Classe rouge&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Tenshi no harawata: akai kyōshitsu)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Chūsei Sone&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1979. 79’. 35&#xA0;mm. VOSTA&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Yuki&#xA0;Mizuhara, Minako&#xA0;Mizushima, Keizo&#xA0;Kanie.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’un des fleurons du <xMiniTexte_Italic>roman porno</xMiniTexte_Italic>, réalisé au crépuscule des années 70. Perturbé par une séquence de viol lors d’une projection clandestine, le rédacteur en chef d’un magazine de photos osées va s’efforcer de retrouver la victime pour instaurer entre eux une relation platonique et sans lendemain. L’emploi systématique des plans-séquences donne une profondeur surprenante (au vu de la très courte durée du film) à cette recherche désespérée du plaisir.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 20 juin 17h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Öykü Sofuoğlu&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Angel Guts : Vertige rouge"><xTitre>Angel Guts&#xA0;: Vertige rouge&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Tenshi no harawata: akai memai)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Takashi Ishii&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1988. 74’. 35&#xA0;mm. VOSTA&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Une infirmière, victime de viol, est séquestrée par un chauffard. Le septième volet de la série <xMiniTexte_Italic>Angel Guts</xMiniTexte_Italic>, mis en scène par son créateur et scénariste historique, le mangaka Takashi Ishii. L’esthétique années 80, tout en néons et décadrages, et le final baroque apportent un contrepoint bienvenu aux habituelles obsessions de l’auteur, mais ne changent pas pour autant l’histoire en marche&#xA0;: <xMiniTexte_Italic>Vertige rouge</xMiniTexte_Italic> marque le chant du cygne de la série, tout autant que celle d’un genre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 20 juin 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Blonde Suédoise"><xTitre>La Blonde Suédoise&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Suēden poruno: kinpatsu animaru)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Masanao Sakao&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1972. 63’. VOSTA&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Annette&#xA0;Albisson, Helen&#xA0;Sanderholm, Jim&#xA0;Steffe.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Ambiance Mondo et sexploitation européenne pour cet étrange objet, où des couples suédois conversent en japonais comme si de rien n’était. Singulier, le film joue du fantasme exotique pour les corps occidentaux, alterne scènes d’échangisme et intervalles disco en boîtes de nuit, zébrés de zooms et fulgurances pop à la Jess Franco.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 21 juin 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Doigts blancs de l'extase"><xTitre>Les Doigts blancs de l’extase&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Shiroi yubi no tawamure)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tōru Murakawa&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1972. 75’. VOSTA&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ichirō&#xA0;Araki, Hiroko&#xA0;Isayama, Yoshio&#xA0;Adachi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’innocente Yuki se rapproche d’un pickpocket, qui l’entraîne avec lui avant de se faire arrêter. La jeune femme reprend alors son activité, épaulée par l’ex-compagne du truand. Un roman porno assagi, et dont les accents mélodramatiques&#xA0;–&#xA0;très belle fin&#xA0;–&#xA0;prennent le pas sur les scènes de sexe. À noter, une parenthèse érotique dans un bain moussant, pop et joyeuse, variante érotico-ludique de la fin de <xMiniTexte_Italic>The Party</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 20 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Emmanuelle à Tokyo"><xTitre>Emmanuelle à Tokyo&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Tokyo Emmanuelle fujin)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Akira Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1975. 70’. VOSTA&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kumi&#xA0;Taguchi, Fujio&#xA0;Murakami, Mitsuko&#xA0;Aoi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Expatriée depuis quelques années en France, une jeune Japonaise retourne sans son mari à Kyoto, où elle multiplie les aventures sexuelles. Une curiosité, variation japonaise du célèbre roman d’Emmanuelle Arsan et de son adaptation par Just Jaeckin. De sa belle scène d’ouverture en noir et blanc à son final, le film calque les scènes érotiques sur la libido de son héroïne, ici campée par Kumi Taguchi.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 24 juin 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Enfer des jeunes filles"><xTitre>L’Enfer des jeunes filles&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Yumeno Kyūsaku no shōjo jigoku)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Masaru Konuma&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1977. 92’. VOSTA&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Asami&#xA0;Ogawa, Yūko&#xA0;Asuka, Eimei&#xA0;Esumi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Fidèle à son titre français, l’histoire infernale de deux jeunes lycéennes, dont l’amour pur est constamment souillé par des enseignants violeurs, des pères veules, et par leurs épouses, soumises et manipulatrices. Derrière la violence des passages obligés du genre (parmi lesquels une scène d’avortement difficilement soutenable), surgit paradoxalement une poésie du sordide, surréaliste, qui embrase l’écran lors d’un final absolument sidérant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 19 juin 21h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Öykü Sofuoğlu&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Les Femmes de la bourrasque"><xTitre>Les Femmes de la bourrasque&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Sengoku rokku hayate no onnatachi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Yasuharu Hasebe&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1972. 80’. VOSTA&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mari&#xA0;Tanaka, Keiko&#xA0;Tsuzuki, Yuri&#xA0;Yamashina.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un film de gang féminin, tout de sexe et de violence, à l’époque Sengoku. Si le titre anglophone du film, <xMiniTexte_Italic>The Naked Seven</xMiniTexte_Italic>, fait évidemment référence aux samouraïs d’Akira Kurosawa, on lui préférera son titre original, et sa traduction littérale en français&#xA0;–&#xA0;<xMiniTexte_Italic>Les Femmes de la bourrasque</xMiniTexte_Italic>&#xA0;–&#xA0;qui dit mieux la fougue de ces guerrières impétueuses. Gerbes de sang et scènes érotiques de rigueur, mais aussi une formidable BO signée Hajime Kaburagi.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 19 juin 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Fosse aux serpents"><xTitre>La Fosse aux serpents&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Dan Oniroku hebi no ana)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Katsuhiko Fujii&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1983. 69’. VOSTA&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Izumi&#xA0;Shima, Mai&#xA0;Hana, Miyoko&#xA0;Matsui.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un mari abusif soumet sa femme, frigide, à divers sévices sadiques d’une rare violence (bondage, humiliation publique), espérant ainsi raviver sa libido. Mais elle sombre dans la folie. Aux côtés de l’héroïne, Hana Mai, dominatrice SM aux tatouages de roses, papillons et serpents, apporte une touche onirique à un film tétanisant, réservé à un public averti.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 13 juin 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Clara Sebastiao&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Histoire sexuelle de la lanterne pivoine"><xTitre>Histoire sexuelle de la lanterne pivoine&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Seidan: botan dōrō)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Chūsei Sone&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1972. 67’. VOSTA&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Setsuko&#xA0;Ogawa, Hidemi&#xA0;Hara, Hajime&#xA0;Tanimoto.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Portée par une magnifique bande originale à la guitare sèche, un <xMiniTexte_Italic>kaidan</xMiniTexte_Italic> (histoire de fantômes japonais), inspiré d’un célèbre conte local&#xA0;–&#xA0;un jeune homme tombe amoureux d’une femme qui se révèle être un fantôme. Ni vraiment effrayant, ni particulièrement érotique, un film qui se distingue par ses belles scènes nocturnes et une fin étonnante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 21 juin 19h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Love Hotel"><xTitre>Love Hotel&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Rabu hoteru)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Shinji Sōmai&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1985. 88’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Noriko&#xA0;Hayami, Minori&#xA0;Terada, Kiriko&#xA0;Shimizu.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Plus connu en France pour ses évocations mélancoliques de l’adolescence (le génial <xMiniTexte_Italic>Typhoon Club</xMiniTexte_Italic>), le regretté Shinji Sōmai a aussi versé dans le <xMiniTexte_Italic>roman porno</xMiniTexte_Italic> au début des années 80&#xA0;–&#xA0;et ce même si <xMiniTexte_Italic>Love Hotel</xMiniTexte_Italic> n’a pas été produit, mais racheté, par la Nikkatsu. Tout Sōmai est déjà là, la splendeur de longs plans séquences sophistiqués (formidable final), une théâtralité raffinée, d’éblouissants jeux de miroir, mais aussi et surtout un art consommé de la mélancolie. Bouleversant de bout en bout, ce portrait de deux âmes errantes est une splendeur à tous points de vue. «&#xA0;Quiconque rêve de découvrir un film qui change la vie devrait voir ceux de Shinji Sōmai.&#xA0;» Ryusuke Hamaguchi (<xMiniTexte_Italic>Drive My Car</xMiniTexte_Italic>).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 18 juin 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="La Maison des perversités"><xTitre>La Maison des perversités&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Edogawa Rampo ryōkikan: yaneura no sanposha)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Noboru Tanaka&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1976. 76’. 35&#xA0;mm. VOSTA&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Saburo observe les ébats des habitants d’une pension bourgeoise depuis son grenier. Un jour, son regard croise celui de Minaki, une hôte à la sexualité débridée. L’adaptation de deux nouvelles d’Edogawa Ranpo&#xA0;: <xMiniTexte_Italic>Le Promeneur dans le grenier</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>L’Homme chaise</xMiniTexte_Italic>, petit précis de perversité voyeuriste tout autant que critique d’une société en pleine déliquescence morale. Dans les pas de Hitchcock (<xMiniTexte_Italic>Fenêtre sur cour</xMiniTexte_Italic>) et Powell (<xMiniTexte_Italic>Le Voyeur</xMiniTexte_Italic>), Tanaka joue à merveille de l’ambiguïté du spectateur-voyeur, épiçant son dispositif de détails grotesques (le costume du clown) ou poétiques.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 13 juin 19h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Clara Sebastiao&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><film title="Marché sexuel des filles"><xTitre>Marché sexuel des filles&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Maruhi: Shikijo mesu ichiba)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Noboru Tanaka&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1974. 83’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Meika&#xA0;Seri, Junko&#xA0;Miyashita, Genshū&#xA0;Hanayagi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La prostitution telle que filmée par Noboru Tanaka, l’une des plus belles signatures de la Nikkatsu des années 70, ou l’envers du miracle économique japonais. Filmée dans des bidonvilles crasseux, en noir et blanc, la géniale Genshû Hanayagi, autrice, danseuse, chanteuse et grande figure du féminisme nippon, donne au film une ampleur politique et contestataire qui rappelle autant Mizoguchi que Wakamatsu. Ici, le sexe est triste. Et politique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 14 juin 16h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Öykü Sofuoğlu&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Nouveau Pénitencier pour filles"><xTitre>Nouveau Pénitencier pour filles&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Shin jitsuroku onna kanbetsusho: rengoku)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kōyū Ohara&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1976. 67’. VOSTA&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hitomi&#xA0;Kozue, Yuri&#xA0;Yamashina, Hiroshi&#xA0;Chō.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Troisième volet de la série <xMiniTexte_Italic>L’Histoire véridique d’une femme en prison</xMiniTexte_Italic>, un film qui respecte les canons du sous-genre carcéral (rixes entre prisonnières, scènes saphiques, matons violeurs...), transcendés par le style délirant de Kōyū Oharan, surnommé «&#xA0;le roi du pop art pornographique&#xA0;», et dont les outrances dépassent parfois l’entendement&#xA0;–&#xA0;une Vierge en bois pour godemichet, un vibromasseur électrique pour châtiment.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 14 juin 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Nuits félines à Shinjuku"><xTitre>Nuits félines à Shinjuku&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Mesuneko-tachi no yoru)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Noboru Tanaka&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1972. 68’. DCP. VOSTA&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tomoko&#xA0;Katsura, Ken&#xA0;Yoshizawa, Hidemi&#xA0;Hara.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Thésard en littérature française, poète à ses heures perdues, Noboru Tanaka devient, un peu par hasard, l’assistant d’Akira Kurosawa sur <xMiniTexte_Italic>Yojimbo</xMiniTexte_Italic>, puis de Seijun Suzuki et Shōhei Imamura, alors fers de lance de la Nikkatsu. Nous sommes en 1972, aux tout débuts du genre, et le jeune cinéaste signe avec cette chronique d’un salon de massage l’un des <xMiniTexte_Italic>roman porno</xMiniTexte_Italic> les plus originaux du studio. Sa sensibilité décalée, son attention bienveillante pour les marginaux&#xA0;–&#xA0;très beau personnage de prostitué bisexuel&#xA0;–&#xA0;donnent une teinte toute particulière à son érotisme, pop et surréaliste, tout en couleurs kaléidoscopiques.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 18 juin 21h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Clara Sebastiao&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Parfum d'un sortilège"><xTitre>Parfum d’un sortilège&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Mashō no kaori)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Toshiharu Ikeda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1985. 90’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mari&#xA0;Amachi, Johnny&#xA0;Ōkura, Yuki&#xA0;Kazamatsuri.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Esaka tombe amoureux d’Akiko, qu’il a sauvée du suicide. Le passé trouble de la jeune femme distille un lent poison au sein du couple. Fruit de la collaboration entre la Director’s Company, structure indépendante fondée entre autres par Kiyoshi Kurosawa et Shinji Sōmai, et la Nikkatsu, un thriller étonnant signé par le fructueux duo Toshiharu Ikeda / Takashi Ishii (<xMiniTexte_Italic>Evil Dead Trap</xMiniTexte_Italic>). Parfois freiné par son cahier des charges érotique, <xMiniTexte_Italic>Parfum d’un sortilège</xMiniTexte_Italic> reste un très solide film paranoïaque, avec la formidable Mari Amachi, star <xMiniTexte_Italic>eighties</xMiniTexte_Italic> de la J-Pop.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 22 juin 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Öykü Sofuoğlu&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><film title="Petits Secrets dans la chambre des courtisanes"><xTitre>Petits Secrets dans la chambre des courtisanes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Irogoyomi ōoku hiwa)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Isao Hayashi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1971. 68’. VOSTA&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Setsuko&#xA0;Ogawa, Yōichi&#xA0;Nishikawa, Yasuko&#xA0;Matsui.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’un des tout premiers <xMiniTexte_Italic>roman porno</xMiniTexte_Italic> de la Nikkatsu. Programmatique, le film déroule le strict cahier des charges naissant du studio&#xA0;–&#xA0;une scène de sexe toutes les dix minutes&#xA0;–&#xA0;dans le cadre du film en costumes. Passé sa concupiscence, <xMiniTexte_Italic>Petits Secrets dans la chambre des courtisanes</xMiniTexte_Italic> peut être lu aujourd’hui comme un (timide) réquisitoire contre les mécanismes de domination patriarcale propres à la société japonaise de l’époque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 22 juin 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Rideau de fusuma"><xTitre>Le Rideau de fusuma&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Yojōhan fusuma no urahari)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tatsumi Kumashiro&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1973. 71’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Junko&#xA0;Miyashita, Naomi&#xA0;Oka, Meika&#xA0;Seri.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La chronique d’un bordel en 1910, au gré d’une série de saynètes à la gloire de femmes à la sexualité conquérante. Cinéaste réputé pour la bienveillance extrême qu’il avait pour ses actrices (souvent de jeunes stripteaseuses), Kumashiro filme les maisons de plaisir sans ostentation ni vulgarité, mais avec une tendresse et une attention rares pour ses personnages féminins.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 19 juin 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Öykü Sofuoğlu&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><filmFocus title="Rue de la joie"><xTitre>Rue de la joie&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Akasen tamanoi nuke raremasu)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tatsumi Kumashiro&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1974. 78’. 35&#xA0;mm. VOSTA&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Junko&#xA0;Miyashita, Meika&#xA0;Seri, Naomi&#xA0;Oka.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’un des films les plus singuliers du genre. Inspiré de <xMiniTexte_Italic>La Rue de la honte</xMiniTexte_Italic> de Kenji Mizoguchi, dont il reprend la trame (le destin de cinq prostituées à la veille de la fermeture des maisons closes au Japon), <xMiniTexte_Italic>Rue de la joie</xMiniTexte_Italic> frappe par sa beauté triste, sa mélancolie (magnifique BO), quelques parenthèses drolatiques et le regard affectueux porté sur ses héroïnes, loin de certains excès du <xMiniTexte_Italic>roman porno</xMiniTexte_Italic>. Rarement festif, moins explicite que dans les productions voisines, le sexe n’est ici qu’un prétexte qui s’efface au profit de la chronique sociale. Un petit théâtre du quotidien que Tatsumi Kumashiro ponctue de courts interludes crayonnés, délicats et poétiques.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 10 juin 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Me 24 juin 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="La Vie secrète de madame Yoshino"><xTitre>La Vie secrète de madame Yoshino&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kashin no irezumi: ureta tsubo)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Masaru Konuma&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1976. 74’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Naomi&#xA0;Tani, Takako&#xA0;Kitagawa, Shin&#xA0;Nakamaru.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Madame Yoshino, jeune veuve, vit de l’artisanat de poupées en papier inspirées du théâtre kabuki. Violée dans sa jeunesse, elle a donné naissance à une fille, qui tombe amoureuse du fils de son agresseur. Eros et Thanatos, souffrance et plaisir, un classique du cinéma bondage et masochiste (sidérante scène de tatouage intime), au final foudroyant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 11 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Clara Sebastiao&#xA;</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>