<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Robert Wise"><enTete><xTitreCycle>Robert Wise&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>30 avril - 26 mai 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Le Mystère Andromède</xActionFilms>, avec Serge Chauvin&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 14 mai 18h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séance présentée"><xActionSectionTitre>Séance présentée&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>La Maison du diable</xActionFilms>, par Juliette Armantier&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Lu 12 mai 20h45&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Injustement cantonné au cliché du technicien hors pair, monteur génial (<xOuvertureParagraphe_Italic>Citizen Kane</xOuvertureParagraphe_Italic>), cinéaste brillant et éclectique, c’est l’un des grands noms du cinéma d’après-guerre. Les triomphes de <xOuvertureParagraphe_Italic>West Side Story</xOuvertureParagraphe_Italic> et de <xOuvertureParagraphe_Italic>La Mélodie du bonheur</xOuvertureParagraphe_Italic> cachent un continent de formidables séries B (<xOuvertureParagraphe_Italic>Né pour tuer</xOuvertureParagraphe_Italic>), films de science-fiction (<xOuvertureParagraphe_Italic>Le Jour où la terre s’arrêta</xOuvertureParagraphe_Italic>), péplums (<xOuvertureParagraphe_Italic>Hélène de Troie</xOuvertureParagraphe_Italic>), films noirs (<xOuvertureParagraphe_Italic>Le Coup de l’escalier</xOuvertureParagraphe_Italic>) ou d’horreur (<xOuvertureParagraphe_Italic>La Maison du diable</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Audrey Rose</xOuvertureParagraphe_Italic>), qu’il convient de revoir aujourd’hui avec un œil neuf, pour redonner à Robert Wise sa juste place dans le grand livre d’histoire hollywoodien.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Une âme dans la machine&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>L’éclectisme de Wise pose un défi à l’analyse. Comment penser une œuvre où à <xPresentationParagraphe_Italic>La Maison du diable</xPresentationParagraphe_Italic> succède <xPresentationParagraphe_Italic>La Mélodie du bonheur</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;? Il y va certes de l’éthique artisanale du professionnel accompli (et célébré ou critiqué comme tel), honorant toute mission comme un problème à résoudre qui dicte ses choix formels, et épousant les évolutions stylistiques pour mieux préserver une certaine harmonie du spectacle. Mais s’il faut prendre au sérieux le technicien, chacun de ses grands films porte déjà en soi sa part de contradiction.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Éloge de l’artisan&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>L’ancien monteur de <xPresentationParagraphe_Italic>Citizen Kane</xPresentationParagraphe_Italic> avait comme Welles pleinement conscience de disposer, avec la machinerie hollywoodienne, du «&#xA0;plus beau des trains électriques&#xA0;». Il en joue et en jouit, comme l’attestent des moments d’euphorie formelle&#xA0;: le plan-séquence inaugural en caméra subjective de <xPresentationParagraphe_Italic>La Tour des ambitieux</xPresentationParagraphe_Italic>, l’ouverture tout en angles obliques de <xPresentationParagraphe_Italic>Je veux vivre&#xA0;!</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;–&#xA0;tout comme une histoire de maison hantée se prête avant tout au programme hitchcockien visant à sidérer le spectateur par des moyens «&#xA0;purement techniques&#xA0;». À ce goût pour la technique comme fabrication et médium fait écho, dans maints films, une véritable osmose entre l’homme et la machine, sous-marin ou canonnière, dirigeable ou astronef. Wise conserve le regard fasciné de l’enfant sur le tandem Gort/Klaatu du <xPresentationParagraphe_Italic>Jour où la Terre s’arrêta</xPresentationParagraphe_Italic>, idéal dédoublé d’un pur et lisse androïde et d’un plus qu’humain messianique, seuls peut-être susceptibles de racheter une humanité faillible (dont ses films noirs explorent la part sombre, la pulsion de mort individuelle ou collective) et son usage dévoyé de la technologie. Car si le facteur humain est ce qui grippe la machine, celle-ci en retour risque toujours de nier l’humanité. Wise, expérimentateur enthousiaste mais lucide, montre crûment l’usage mortifère de mécanismes atrocement efficaces (la chambre à gaz du pénitencier de San Quentin) comme il dénonce les apprentis sorciers du complexe militaro-industriel (<xPresentationParagraphe_Italic>Le Mystère Andromède</xPresentationParagraphe_Italic>)&#xA0;–&#xA0;au risque assumé que cette mise à nu de l’obscène entache de suspicion la machine-cinéma qui en permet la représentation.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>La mécanique, c’est aussi celle d’une dramaturgie affectionnant (dans des proportions variables) le respect des trois unités tragiques et donc les situations ritualisées&#xA0;: combat de boxe (et le récit «&#xA0;en temps réel&#xA0;» de <xPresentationParagraphe_Italic>Nous avons gagné ce soir</xPresentationParagraphe_Italic> a valeur de manifeste), mission militaire, préparation d’un braquage (<xPresentationParagraphe_Italic>Le Coup de l’escalier</xPresentationParagraphe_Italic>), voire conseil d’administration (<xPresentationParagraphe_Italic>La Tour des ambitieux</xPresentationParagraphe_Italic>) ou exécution capitale (<xPresentationParagraphe_Italic>Je veux vivre&#xA0;!</xPresentationParagraphe_Italic>)&#xA0;–&#xA0;avec pour corollaire une narration volontiers fondée sur l’ultimatum ou le compte à rebours, où le suspense ne consiste souvent qu’à différer l’accomplissement d’une issue qu’on sait fatale (<xPresentationParagraphe_Italic>L’Odyssée du Hindenburg</xPresentationParagraphe_Italic>), qu’on devine (<xPresentationParagraphe_Italic>West Side Story</xPresentationParagraphe_Italic>) ou qu’on craint (<xPresentationParagraphe_Italic>Le Mystère Andromède</xPresentationParagraphe_Italic>). Rouages et engrenages, le mécanisme par excellence&#xA0;: l’artisan se revendique donc maître horloger, rythmicien obsessionnel. Son montage, sans renier la supposée fluidité classique et son exigence d’intelligibilité, favorise l’expressivité, appuie sa <xPresentationParagraphe_Italic>métrique</xPresentationParagraphe_Italic> (voir les belles analyses de Pierre Berthomieu) et joue en virtuose du <xPresentationParagraphe_Italic>crescendo</xPresentationParagraphe_Italic>. Son regard d’ancien monteur de comédies loufoques et son apprentissage dans la série B poussent Wise cinéaste vers l’emballement&#xA0;: dans <xPresentationParagraphe_Italic>Marqué par la haine</xPresentationParagraphe_Italic>, le raccord d’une séquence à l’autre s’effectue par le son avant même l’image&#xA0;–&#xA0;Scorsese s’en souviendra. Mais la musicalité passe aussi par la brusquerie dissonante des coupes franches, la dilatation de l’attente et surtout l’alanguissement inattendu&#xA0;: c’est une mélopée grecque qui s’élève du ranch de <xPresentationParagraphe_Italic>La Loi de la prairie</xPresentationParagraphe_Italic>, c’est la coda jouée <xPresentationParagraphe_Italic>pianissimo</xPresentationParagraphe_Italic> quand tout est accompli (<xPresentationParagraphe_Italic>Le Coup de l’escalier</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>West Side Story</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>La Canonnière du Yang-Tsé</xPresentationParagraphe_Italic>), mais aussi, plus beaux encore car plus secrets, ces moments d’abandon fugaces&#xA0;–&#xA0;telle la séquence de Central Park dans <xPresentationParagraphe_Italic>Le Coup de l’escalier</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;–&#xA0;où l’action fait (une) place à la contemplation, où le plan s’attarde pour laisser les corps jouir de l’instant et le regard saisir l’éphémère grâce du réel.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Vrai et usage du faux&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Les corps, le dehors&#xA0;: le formaliste farouche est aussi en effet un cinéaste intimiste et réaliste. Le drame ou le spectacle ne doit pas éclipser l’enjeu amoureux ou affectif&#xA0;: le couple (<xPresentationParagraphe_Italic>Nous avons gagné ce soir</xPresentationParagraphe_Italic>, ou le méconnu et mal nommé mélodrame <xPresentationParagraphe_Italic>Femmes coupables</xPresentationParagraphe_Italic>), la filiation&#xA0;–&#xA0;les enfants de <xPresentationParagraphe_Italic>La Malédiction des hommes-chats</xPresentationParagraphe_Italic> et du <xPresentationParagraphe_Italic>Jour où la Terre s’arrêta</xPresentationParagraphe_Italic> ne recherchent au fond dans le fantôme ou l’alien qu’un parent d’adoption. L’austérité du second film marque bien que c’est dans le concret d’ici-bas que tout se joue. Wise, contemporain d’un courant prosaïque du cinéma américain, s’est ouvert à un jeu d’acteur quasi naturaliste (Paul Newman ou Julie Harris, mais aussi Susan Hayward et Shirley MacLaine). Et il ne cesse d’articuler tournage en studio et extérieurs réels&#xA0;–&#xA0;mais toujours dans la tension&#xA0;: déjà <xPresentationParagraphe_Italic>La Maison sur la colline</xPresentationParagraphe_Italic> osait associer demeure victorienne et topographie urbaine, tradition gothique et mémoire des camps. S’il suggère le merveilleux par l’artifice de studio flagrant (un simple changement à vue de l’éclairage dans <xPresentationParagraphe_Italic>La Malédiction des hommes-chats</xPresentationParagraphe_Italic>), il voit volontiers dans les oxymoriques «&#xA0;décors naturels&#xA0;» leur potentiel de dramatisation symbolique (<xPresentationParagraphe_Italic>Le Coup de l’escalier</xPresentationParagraphe_Italic>) ou d’abstraction géométrique (<xPresentationParagraphe_Italic>West Side Story</xPresentationParagraphe_Italic>). Inversement, le vrai-faux <xPresentationParagraphe_Italic>split screen</xPresentationParagraphe_Italic> de <xPresentationParagraphe_Italic>Deux sur la balançoire</xPresentationParagraphe_Italic> affiche la convention théâtrale, et une comédie musicale comme <xPresentationParagraphe_Italic>Star!</xPresentationParagraphe_Italic> exhibe la matérialité des décors, l’arbitraire du biopic et la source scénique de ses numéros jusqu’à devenir un «&#xA0;documentaire&#xA0;» réflexif sur sa propre élaboration. Montrer le faux pour toucher au vrai, les juxtaposer dans une friction féconde&#xA0;: c’est la leçon de <xPresentationParagraphe_Italic>West Side Story</xPresentationParagraphe_Italic>, où la stylisation la plus patente (le floutage du monde extérieur autour des amoureux) dit avec la plus littérale justesse la vérité du coup de foudre.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Serge Chauvin&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="Audrey Rose"><xTitre_First>Audrey Rose&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1977. 113’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anthony&#xA0;Hopkins, Marsha&#xA0;Mason, John&#xA0;Beck.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Persuadé que sa fille décédée s’est réincarnée dans le corps d’une autre, un père de famille tente, par tous les moyens, de convaincre les parents de l’enfant. Pas à pas, Wise construit un film surprenant, dont l’atmosphère pesante et mystérieuse bascule progressivement du drame au thriller. Avec un travail raffiné sur la lumière et le montage, il interroge l’inexplicable et joue avec nos croyances pour mettre en scène la puissance des liens familiaux. En homme désorienté par la souffrance, Anthony Hopkins livre une prestation captivante, en équilibre instable entre l’angoisse sourde et l’émotion sincère.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 08 mai 21h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Brève rencontre à Paris"><xTitre>Brève rencontre à Paris&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Two People)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1973. 100’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Peter&#xA0;Fonda, Lindsay&#xA0;Wagner, Estelle&#xA0;Parsons.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’histoire d’amour brève et passionnelle entre un déserteur du Vietnam et une célèbre mannequin. Wise retrace l’itinéraire mélancolique de deux âmes perdues, qui se croisent à Paris, et aborde, sous l’angle du mélodrame intime, les conséquences des conflits sur les individus.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 26 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Canonnière du Yang-Tsé"><xTitre>La Canonnière du Yang-Tsé&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Sand Pebbles)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1966. 181’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Steve&#xA0;McQueen, Richard&#xA0;Attenborough, Candice&#xA0;Bergen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Durant la guerre civile chinoise, un mécanicien (Steve McQueen, pour son unique nomination à l’Oscar) embarque à bord d’une canonnière américaine, qui patrouille sur le fleuve Yang-Tsé. De scènes de combat sidérantes en moments d’intimité, l’adaptation du roman de Richard McKenna propose une vision saisissante de la guerre au fil d’une fresque épique à la reconstitution historique soignée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 03 mai 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Cette nuit ou jamais"><xTitre>Cette nuit ou jamais&#xA;</xTitre><xTitreVo>(This Could Be the Night)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1957. 85’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#xA0;Simmons, Paul&#xA0;Douglas, Anthony&#xA0;Franciosa.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Engagée comme secrétaire dans un night-club, une jeune institutrice découvre la vie nocturne new-yorkaise. Avec un sens du rythme aiguisé, Wise orchestre une comédie chantante et dansante, pensée comme le miroir d’une Amérique fantaisiste des <xMiniTexte_Italic>fifties</xMiniTexte_Italic>, où évolue l’irrésistible Jean Simmons.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 16 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Ciel rouge"><xTitre>Ciel rouge&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Blood on the Moon)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1948. 88’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Robert&#xA0;Mitchum, Barbara&#xA0;Bel&#xA0;Geddes, Robert&#xA0;Preston.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Premier western du cinéaste, <xMiniTexte_Italic>Ciel rouge</xMiniTexte_Italic> suit un cow-boy solitaire impliqué dans un conflit qui oppose des éleveurs et des fermiers. Dans l’après-guerre de Sécession, Wise sonde les tensions de la conquête des terres, soumise aux intérêts économiques et autres rivalités personnelles. Entre deux sensationnelles scènes de poursuites, il éclaire la nuit d’un ciel flamboyant, métaphore de la violence des échanges. En héros tiraillé par sa conscience, Robert Mitchum incarne cette dualité face à des personnages féminins (Barbara Bel Geddes, Phyllis Thaxter) parfaitement croqués.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 08 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Le Coup de l'escalier"><xTitre>Le Coup de l’escalier&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Odds Against Tomorrow)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1959. 96’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Harry&#xA0;Belafonte, Robert&#xA0;Ryan, Shelley&#xA0;Winters.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le braquage n’arrive qu’à la fin&#xA0;; l’intérêt de ce film noir crépusculaire, qui convoque des figures tutélaires du genre (Robert Ryan, Gloria Grahame), réside dans l’affrontement psychologique. Un ancien policier prépare un coup avec un chanteur noir paumé et un ex-soldat raciste. Wise choisit des anti-héros tourmentés, prisonniers de passés troubles et d’avenirs incertains, mais leur apporte une crédibilité telle qu’ils deviennent profondément attachants. Sur fond de jazz désenchanté, un <xMiniTexte_Italic>caper movie</xMiniTexte_Italic> étouffant, sombre comme l’âme humaine et sa bêtise.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 17 mai 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Cour criminelle"><xTitre>Cour criminelle&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Criminal Court)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1946. 63’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tom&#xA0;Conway, Martha&#xA0;O’Driscoll, June&#xA0;Clayworth.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un avocat reconnu tue accidentellement un caïd de la pègre et doit se dénoncer pour blanchir sa fiancée. En 60 minutes chrono, Wise enchaîne les rebondissements dans une retorse affaire de meurtre, qui mise sur la concision et met en valeur le jeu percutant de Tom Conway.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 04 mai 19h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Destination Gobi"><xTitre>Destination Gobi&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953. 89’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Richard&#xA0;Widmark, Don&#xA0;Taylor, Murvyn&#xA0;Vye.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pendant la Seconde Guerre mondiale, un petit groupe d’Américains traverse le désert de Gobi, aidé par des Mongols et poursuivi par des Japonais. Pour son premier film en couleurs, le cinéaste met en scène un décor spectaculaire, étonnant théâtre de survie, de sacrifice et de camaraderie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 18 mai 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Deux sur la balançoire"><xTitre>Deux sur la balançoire&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Two for the Seesaw)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1962. 120’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Robert&#xA0;Mitchum, Shirley&#xA0;MacLaine, Edmon&#xA0;Ryan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Marqués par leurs passés respectifs, un avocat et une danseuse vivent une histoire d’amour tumultueuse, faite d’angoisses et de contradictions. Par les gestes, les silences et les regards, <xMiniTexte_Italic>Deux sur la balançoire</xMiniTexte_Italic>, d’après la fameuse pièce, raconte la réinvention de soi après une rupture, mais aussi la complexité des émotions et les différences culturelles. Une romance poignante, sublimée par l’alchimie du duo Mitchum/MacLaine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 25 mai 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="East Side Story"><xTitre>East Side Story&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Rooftops)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1989. 98’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jason&#xA0;Gedrick, Troy&#xA0;Beyer, Eddie&#xA0;Velez.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Vingt-sept ans après <xMiniTexte_Italic>West Side Story</xMiniTexte_Italic>, Wise revient à la comédie musicale en suivant des adolescents installés sur le toit d’un immeuble abandonné. Dans les rues ravagées par le crack du Lower Manhattan, il filme une jeunesse fougueuse à l’énergie débordante, animée par une chorégrahpie libératrice. Le dernier long métrage du cinéaste.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 26 mai 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Femmes coupables"><xTitre>Femmes coupables&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Until They Sail)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1957. 94’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#xA0;Simmons, Joan&#xA0;Fontaine, Paul&#xA0;Newman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En Nouvelle-Zélande, les destins contrariés de quatre sœurs, amoureuses éperdues de soldats américains durant la guerre. Porté par un prodigieux ensemble d’actrices (Joan Fontaine, Jean Simmons, Piper Laurie), <xMiniTexte_Italic>Femmes coupables</xMiniTexte_Italic> évoque subtilement le drame des sentiments dans une atmosphère mélancolique. Avec un jeune Paul Newman dans l’un de ses premiers rôles.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 16 mai 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Hélène de Troie"><xTitre>Hélène de Troie&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Helen of Troy)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1956. 118’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Stanley&#xA0;Baker, Rossana&#xA0;Podesta, Jacques&#xA0;Sernas.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une vision hollywoodienne en Technicolor de la guerre de Troie, centrée sur la figure légendaire d’Hélène. Splendeur des costumes, décors démesurés et batailles impressionnantes s’accordent à la décadence de personnages tourmentés par leurs conflits personnels et leur sens de l’honneur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 21 mai 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Je veux vivre !"><xTitre>Je veux vivre&#xA0;!&#xA;</xTitre><xTitreVo>(I Want to Live!)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1958. 120’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Susan&#xA0;Hayward, Simon&#xA0;Oakland, Virginia&#xA0;Vincent.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le long combat d’une femme, condamnée pour meurtre sans preuves formelles, en attente de son exécution. Basé sur une affaire ayant bouleversé les États-Unis, <xMiniTexte_Italic>Je veux vivre</xMiniTexte_Italic> dénonce la peine de mort et les dysfonctionnements du système judiciaire américain dans un drame émouvant. Avec un Oscar de la meilleure actrice à la clé pour l’interprétation magistrale de Susan Hayward, tout en force et sobriété.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 08 mai 16h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Jour où la terre s'arrêta"><xTitre>Le Jour où la terre s’arrêta&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Day the Earth Stood Still)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1951. 92’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael&#xA0;Rennie, Patricia&#xA0;Neal, Hugh&#xA0;Marlowe, Sam&#xA0;Jaffe.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Reconnue comme la première œuvre d’envergure de science-fiction dans le cinéma américain, <xMiniTexte_Italic>Le Jour où la terre s’arrêta</xMiniTexte_Italic> voit l’arrivée d’une soucoupe volante à Washington. En pleine guerre froide, ce film antibelliciste témoigne des tensions géopolitiques de l’époque dans un mélange d’effets spéciaux réalistes et d’observation de la condition humaine. Un classique du genre, avec l’inoubliable partition de Bernard Hermann.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 03 mai 17h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Je 15 mai 16h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Loi de la prairie"><xTitre>La Loi de la prairie&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Tribute to a Bad Man)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1956. 96’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Cagney, Don&#xA0;Dubbins, Stephen&#xA0;McNally.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après avoir sauvé la vie d’un éleveur, un jeune homme découvre sa personnalité tyrannique. Avec un triangle amoureux aux protagonistes ambivalents, Wise imagine un western psychologique&#xA0;–&#xA0;le dernier de sa carrière&#xA0;–&#xA0;à l’habile réflexion sur la moralité, qui fait la part belle à l’immense James Cagney, puissant et déterminé.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 22 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Mademoiselle Fifi"><xTitre>Mademoiselle Fifi&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1944. 69’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Simone&#xA0;Simon, John&#xA0;Emery, Kurt&#xA0;Kreuger.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Adapté de deux nouvelles signées Maupassant&#xA0;–&#xA0;dont <xMiniTexte_Italic>Boule de Suif</xMiniTexte_Italic>&#xA0;–, <xMiniTexte_Italic>Mademoiselle Fifi</xMiniTexte_Italic> explore la brutalité de l’occupation allemande durant la guerre de 1870, face à la résistance féminine de l’époque, incarnée par Simone Simon. Alors que sa mise en scène joue avec l’ombre et la lumière, Wise capte à merveille un climat de méfiance à la violence psychologique constante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 04 mai 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Maison du diable"><xTitre>La Maison du diable&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Haunting)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1963. 112’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Julie&#xA0;Harris, Claire&#xA0;Bloom, Richard&#xA0;Johnson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans le traditionnel manoir hanté, la séance de spiritisme est prétexte à une exploration audacieuse des névroses sexuelles et des pulsions refoulées (Julie Harris et Claire Bloom, parfaites). Cadrages, décors baroques, pouvoir de suggestion et bruitages anxiogènes suffisent à produire une atmosphère terrifiante, propice à la claustrophobie, qui questionne la réalité des événements sur un fil tendu entre folie et surnaturel. Un classique de l’épouvante, chef-d’œuvre de sobriété et d’efficacité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 12 mai 20h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Juliette Armantier&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="La Maison sur la colline"><xTitre>La Maison sur la colline&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The House on Telegraph Hill)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1951. 92’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Richard&#xA0;Basehart, Valentina&#xA0;Cortese, William&#xA0;Lundigan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une jeune polonaise usurpe l’identité d’une amie, morte en détention lors de son arrivée sur le territoire américain. Dans la peau d’une héroïne en quête d’elle-même, Valentina Cortese impose une présence hitchcockienne, au diapason d’un film noir transformé en mélodrame, puis en thriller psychologique ambigu. Un machiavélique théâtre des soupçons et des apparences aux secrets bien gardés.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 16 mai 16h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Malédiction des hommes-chats"><xTitre>La Malédiction des hommes-chats&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Curse of the Cat People)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Gunther V. Fritsch, Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1944. 70’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Simone&#xA0;Simon, Kent&#xA0;Smith, Jane&#xA0;Randolph.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le premier film de Wise, coréalisé avec Gunther von Fritsch, reconnu comme une suite spirituelle de <xMiniTexte_Italic>La Féline</xMiniTexte_Italic>. Onirisme et poésie se rencontrent pour examiner les rêves d’une enfant enfermée dans sa solitude. Sur la bande-son de Roy Webb, un conte gothique psychologique se déploie comme la délicate mise en scène des peurs infantiles et des tensions familiales.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 09 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Ve 23 mai 16h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Marqué par la haine"><xTitre>Marqué par la haine&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Somebody Up There Likes Me)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1956. 113’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Paul&#xA0;Newman, Pier&#xA0;Angeli, Everett&#xA0;Sloane.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La vie mouvementée du boxeur champion du monde des poids moyens en 1947, Rocky Graziano. Appelé pour remplacer James Dean au pied levé, Paul Newman s’empare brillamment du rôle, portrait poignant d’un mauvais garçon aux encombrants démons intérieurs. Un film de boxe intense, qui inspirera Stallone pour <xMiniTexte_Italic>Rocky</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 09 mai 15h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Je 22 mai 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Mélodie du bonheur"><xTitre>La Mélodie du bonheur&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Sound of Music)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1965. 174’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Julie&#xA0;Andrews, Christopher&#xA0;Plummer, Eleanor&#xA0;Parker.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans la poésie des paysages autrichiens, une gouvernante dispense sa joie de vivre à un foyer endeuillé. Après le succès de <xMiniTexte_Italic>Mary Poppins</xMiniTexte_Italic>, Julie Andrews offre un nouveau festival de gaieté et de tendresse, à l’énergie communicative. Sur des standards de la comédie musicale, elle participe à un spectacle lumineux, qui enchaîne les numéros de bravoure comme autant de sucreries acidulées. Telle une célébration de l’amour et de la toute-puissance de la famille, Wise bâtit un univers enchanteur, favorable à un déferlement d’émotions et de couleurs, cinq fois récompensé aux Oscars.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 17 mai 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Mon grand"><xTitre>Mon grand&#xA;</xTitre><xTitreVo>(So Big)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953. 101’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jane&#xA0;Wyman, Sterling&#xA0;Hayden, Nancy&#xA0;Olson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une jeune veuve consent à tous les sacrifices pour son fils unique. Wise adapte fidèlement le roman d’Edna Ferber, drame familial sur une mère courage, attachée à l’éducation de son enfant. Nuancée et émouvante, l’interprétation remarquable de Jane Wyman sublime la force d’une femme confrontée aux défis de la maternité en solitaire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 18 mai 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Le Mystère Andromède"><xTitre>Le Mystère Andromède&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Andromeda Strain)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1971. 115’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Arthur&#xA0;Hill, David&#xA0;Wayne, Kate&#xA0;Reid.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après le roman de Michael Crichton, l’enquête sur la propagation d’une bactérie extraterrestre, après la chute d’une capsule spatiale. En pleine menace d’une épidémie mondiale, Wise alterne séquences d’action et moments de réflexion avec une vraisemblance scientifique quasi documentaire, combinée aux effets visuels de Douglas Trumbull. Un thriller au suspense haletant, qui révèle une humanité devenue dépendante de la technologie, ainsi qu’un monde en proie aux crises biologiques, aux angoisses et à la paranoïa plus que jamais actuelles.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Serge Chauvin"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Serge Chauvin&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMiniTexte>Ce film humaniste et formaliste synthétise le paradoxe Wise&#xA0;: cauchemar documentaire, spectacle clinique, dénonciation fascinée, il soumet l’intégrité des corps à l’épreuve de leur négation, et une conception organique du montage à la prolifération des cadres. Wise a accompagné activement l’évolution esthétique du cinéma hollywoodien&#xA0;: à une époque de mutation, il offre donc un grand film mutant.&#xA0;—&#xA0;Serge Chauvin&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Me 14 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Mystère au Mexique"><xTitre>Mystère au Mexique&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Mystery in Mexico)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1948. 66’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec William&#xA0;Lundigan, Jacqueline&#xA0;White, Ricardo&#xA0;Cortez.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un détective enquête sur la disparition mystérieuse d’un collègue. Dans les paysages exotiques du Mexique, Wise invente un film noir aux nombreux rebondissements, saupoudré d’une pointe de romance. Mensonges, trahisons et secrets s’y immiscent dans une ambiance suspicieuse, où la vérité semble plus fragile que jamais.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 16 mai 18h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Né pour tuer"><xTitre>Né pour tuer&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Born to Kill)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1947. 92’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Claire&#xA0;Trevor, Lawrence&#xA0;Tierney, Walter&#xA0;Slezak.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La descente aux enfers d’une femme soumise à un psychopathe charismatique. Dans une atmosphère irrespirable, Wise adapte l’excellent roman de James Gunn, amas de passions destructrices et personnages pervers (Lawrence Tierney, terrifiant), pour mieux interroger la nature du mal et son emprise.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 16 mai 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Lu 19 mai 16h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Nous avons gagné ce soir"><xTitre>Nous avons gagné ce soir&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Set-up)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1949. 72’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Robert&#xA0;Ryan, Audrey&#xA0;Totter, George&#xA0;Tobias.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Triompher dans la chute pourrait être la morale de <xMiniTexte_Italic>Nous avons gagné ce soir</xMiniTexte_Italic>, film noir à la frontière du documentaire sur le dernier round d’un boxeur en fin de carrière. Tourné en temps réel, il dénonce l’envers de la boxe, l’accumulation de combats truqués par de petits escrocs et le sadisme du public. Dans cette vision d’une société aliénée, Wise filme, avec un noir et blanc rugueux, l’énergie du désespoir d’un champion raté qui veut échapper à sa destinée (Robert Ryan, extraordinaire). Un uppercut sec et sans fioritures, à la violence flamboyante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 30 avr 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Je 15 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="L'Odyssée du Hindenburg"><xTitre>L’Odyssée du Hindenburg&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Hindenburg)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1975. 135’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec George&#xA0;C.&#xA0;Scott, Anne&#xA0;Bancroft, William&#xA0;Atherton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les derniers instants du célèbre dirigeable allemand, le Hindenburg. Le cinéaste s’essaie au film catastrophe et recrée minutieusement une Allemagne en pleine montée du nazisme face à la peur de l’espionnage. À huis clos, il façonne une escalade de tension jusqu’à l’impressionnante séquence de l’explosion, grand moment de tragédie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 24 mai 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Odyssée du sous-marin Nerka"><xTitre>L’Odyssée du sous-marin Nerka&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Run Silent Run Deep)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1957. 93’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Clark&#xA0;Gable, Burt&#xA0;Lancaster, Jack&#xA0;Warden.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un commandant de sous-marin assoiffé de vengeance expose son équipage aux dangers de la guerre subaquatique. Scènes de vie et batailles se succèdent au rythme d’un montage effréné, qui ménage une ambiance oppressante particulièrement réaliste. Avec un affrontement de taille entre Clark Gable et Burt Lancaster.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 19 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Rats du désert"><xTitre>Les Rats du désert&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Desert Rats)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953. 88’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Richard&#xA0;Burton, James&#xA0;Mason, Robert&#xA0;Newton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un hommage appuyé à l’héroïsme des troupes anglaises, engagées dans la défense de Tobrouk. Conditions de vie difficiles, combats acharnés, l’immersion est totale aux côtés de soldats justement loués pour leur bravoure et leur résilience. En militaire britannique téméraire, Richard Burton livre une performance remarquable, incarnation des ravages psychologiques de la guerre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 11 mai 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Rebelles de Fort Thorn"><xTitre>Les Rebelles de Fort Thorn&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Two Flags West)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1950. 92’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Joseph&#xA0;Cotten, Linda&#xA0;Darnell, Jeff&#xA0;Chandler.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Des prisonniers sudistes sont enrôlés dans l’armée de l’Union pour combattre les Indiens. Sur fond de guerre de Sécession et de chevauchées dans le désert, le portrait d’hommes face à la guerre, confrontés à leurs idéaux. Un western singulier, qui entrecroise les notions de loyauté, de vengeance et de rédemption.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 25 mai 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Récupérateur de cadavres"><xTitre>Le Récupérateur de cadavres&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Body Snatcher)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1945. 79’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Boris&#xA0;Karloff, Béla&#xA0;Lugosi, Henry&#xA0;Daniell.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux géants de l’épouvante, Boris Karloff et Béla Lugosi, s’associent pour une danse macabre inspirée des classiques du genre. Hôpitaux glauques, maisons sinistres et cimetières abandonnés sont au rendez-vous d’un récit angoissant à l’ambiance gothique, adapté de Stevenson et basé sur un trafic de cadavres ayant défrayé la chronique à Édimbourg.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 15 mai 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Je 22 mai 16h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Secrets de femme"><xTitre>Secrets de femme&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Three Secrets)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1950. 98’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Eleanor&#xA0;Parker, Patricia&#xA0;Neal, Ruth&#xA0;Roman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Seul survivant d’un accident d’avion dans lequel il a perdu ses parents, un petit garçon découvre qu’il a été adopté. Alors que trois femmes différentes pourraient être la mère de l’enfant, Wise crée une structure en triple flashback, qui privilégie le suspense au pathos et offre des partitions sensibles à son trio d’actrices.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 12 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Something for the Birds"><xTitre>Something for the Birds&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1952. 81’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Victor&#xA0;Mature, Patricia&#xA0;Neal, Edmund&#xA0;Gwenn.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Membre d’une société de protection des condors, une jeune femme cherche de l’aide à Washington pour sauver l’espèce. Wise joue la carte de la romance entre un lobbyiste sans scrupules et une idéaliste entêtée dans sa première comédie satirique, qui rappelle <xMiniTexte_Italic>Mr Smith au Sénat</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 11 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Star!"><xTitre>Star!&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1968. 175’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Julie&#xA0;Andrews, Richard&#xA0;Crenna, Michael&#xA0;Craig.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les retrouvailles du cinéaste avec Julie Andrews, au sommet de sa popularité après <xMiniTexte_Italic>Mary Poppins</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>La Mélodie du bonheur</xMiniTexte_Italic>. L’actrice prête ses traits à Gertrude Lawrence, étoile du music-hall, dans le portrait nuancé et virevoltant d’une femme amoureuse de son métier. Un grand spectacle aux numéros impeccablement chorégraphiés, témoin d’une époque extravagante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 10 mai 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Star Trek, le film"><xTitre>Star Trek, le film&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Star Trek: the Motion Picture)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1979. 132’. 35&#xA0;mm. VOAutres&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec William&#xA0;Shatner, Leonard&#xA0;Nimoy, DeForest&#xA0;Kelley.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le passage de <xMiniTexte_Italic>Star Trek</xMiniTexte_Italic> du petit au grand écran. Avec des effets spéciaux révolutionnaires pour l’époque, l’équipage de l’USS Enterprise embarque pour une aventure cosmique de haut vol, qui mêle ambition et contemplation. Derrière les vaisseaux et autres paysages spatiaux, l’heure est à la réflexion sur l’évolution technologique et aux percées de l’intelligence artificielle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 19 mai 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Tour des ambitieux"><xTitre>La Tour des ambitieux&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Executive Suite)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1954. 104’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Barbara&#xA0;Stanwyck, William&#xA0;Holden, June&#xA0;Allyson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après le décès du président d’une fabrique de meubles, une lutte sans merci s’engage pour les candidats à sa succession. Wise brosse un tableau impitoyable du monde de l’entreprise, fait de compétitions et de coups bas, avec un sens aigu de l’observation et sur un rythme haletant. Un film visionnaire, Prix spécial du jury pour l’ensemble de la distribution à Venise en 1954.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 12 mai 16h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Me 21 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Un jeu de mort"><xTitre>Un jeu de mort&#xA;</xTitre><xTitreVo>(A Game of Death)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1945. 72’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Loder, Audrey&#xA0;Long, Edgar&#xA0;Barrier.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Quatorze ans après l’original, Wise adapte à nouveau <xMiniTexte_Italic>Les Chasses du comte Zaroff</xMiniTexte_Italic> dans un thriller psychologique en forme de film d’aventures. Sur une île à la beauté sauvage, il tisse une palpitante odyssée de survie pour des naufragés victimes de la folie et de la vengeance.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 04 mai 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Ville captive"><xTitre>La Ville captive&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Captive City)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1952. 91’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Forsythe, Joan&#xA0;Camden, Harold&#xA0;J.&#xA0;Kennedy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Alors que des gangsters sont à ses trousses, un couple trouve refuge dans un commissariat et commence à raconter son histoire. Inspiré de faits réels et mâtiné de jazz, <xMiniTexte_Italic>La Ville captive</xMiniTexte_Italic> s’impose comme un sombre portrait de la corruption, au scénario dense et complexe, qui mêle intrigues politiques, enquêtes journalistiques et tensions sociales.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 11 mai 16h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="West Side Story"><xTitre>West Side Story&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Wise, Jerome Robbins&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1961. 148’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Natalie&#xA0;Wood, Richard&#xA0;Beymer, George&#xA0;Chakiris, Rita&#xA0;Moreno.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À New York, deux gangs rivaux, les Jets et les Sharks, s’affrontent dans des chorégraphies éblouissantes, sur la célèbre partition de Leonard Bernstein, tandis que Tony et Maria tentent de vivre leur amour naissant. Parfaites illustrations d’une jeunesse passionnée, qui lutte pour exister, Richard Beymer et Natalie Wood forment un bouleversant duo de rébellion et de nostalgie. Racisme, rivalités ethniques, rêve américain&#xA0;: la version moderne de <xMiniTexte_Italic>Roméo et Juliette</xMiniTexte_Italic> aux dix Oscars, devenue culte.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 07 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 24 mai 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>