<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Christian Petzold"><enTete><xTitreCycle>Christian Petzold&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>26 août - 4 septembre 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Avant-première"><xActionSectionTitre>Avant-première&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Miroirs No. 3</xActionFilms>, séance présentée par Christian Petzold&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ma 26 aoû 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Barbara</xActionFilms>, Christian Petzold par Christian Petzold, une leçon de cinéma&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 30 aoû 15h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Miroirs No. 3</xActionFilms>, par Christian Petzold&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ma 26 aoû 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Yella</xActionFilms>, par Christian Petzold&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 27 aoû 18h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Fantômes</xActionFilms>, par Christian Petzold&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 28 aoû 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Transit</xActionFilms>, par Christian Petzold&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 28 aoû 20h15&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Il incarne depuis 30 ans le renouveau du cinéma allemand, un peu rapidement estampillé «&#xA0;école berlinoise&#xA0;», quand son cinéma ne saurait être réduit à une simple étiquette. Le vernis ethnologique de ses premiers films cache ainsi des thrillers sophistiqués (<xOuvertureParagraphe_Italic>Yella</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Phoenix</xOuvertureParagraphe_Italic>, avec Nina Hoss) et des mélodrames fantastiques (<xOuvertureParagraphe_Italic>Ondine</xOuvertureParagraphe_Italic>, avec Paula Beer) qui convoquent aussi bien le cinéma d’Harun Farocki&#xA0;–&#xA0;son mentor&#xA0;–&#xA0;que celui de Chabrol ou Hitchcock, influences revendiquées. Habitué de la Berlinale, où il a raflé de nombreux prix, Petzold a eu les honneurs de Cannes, au mois de mai, avec <xOuvertureParagraphe_Italic>Miroirs No. 3</xOuvertureParagraphe_Italic>, qu’il vient présenter à la Cinémathèque.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Le cinéma au cœur de l’Allemagne&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Depuis son premier film pour le cinéma, <xPresentationParagraphe_Italic>Contrôle d’identité</xPresentationParagraphe_Italic>, présenté au festival de Venise en 2001, jusqu’à <xPresentationParagraphe_Italic>Miroirs no. 3</xPresentationParagraphe_Italic>, projeté en mai 2025 à la Quinzaine des cinéastes, Christian Petzold a construit une œuvre marquante dans le cinéma allemand du XXI<sup>e</sup> siècle.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Filmer l’Allemagne au tournant du siècle&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Après des études à la DFFB, l’école de cinéma de Berlin, il réalise en 1994 pour la télévision l’intriguant <xPresentationParagraphe_Italic>Pilotes</xPresentationParagraphe_Italic>. Après deux autres œuvres télévisuelles, <xPresentationParagraphe_Italic>Contrôle d’identité</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2000) marque le début d’une série de films où le cinéaste s’attache à l’Allemagne contemporaine. Il met au centre un personnage féminin fort, dans un cinéma narratif faisant la part belle au genre&#xA0;: policier, fantastique, thriller et mélodrame. Il confronte un couple d’anciens terroristes d’extrême gauche à l’Allemagne réunifiée (<xPresentationParagraphe_Italic>Contrôle d’identité</xPresentationParagraphe_Italic>), une femme aux sociétés de capital-risque du capitalisme mondialisé (<xPresentationParagraphe_Italic>Yella</xPresentationParagraphe_Italic>, 2007), une autre au poids de l’argent dans les relations humaines (<xPresentationParagraphe_Italic>Jerichow</xPresentationParagraphe_Italic>, en 2008, qui adapte <xPresentationParagraphe_Italic>Le facteur sonne toujours deux fois</xPresentationParagraphe_Italic> de James M. Cain) ou encore une mère à l’omniprésence de la voiture dans la vie des Allemands (<xPresentationParagraphe_Italic>L’Ombre de l’enfant</xPresentationParagraphe_Italic>, 2003). Tous ces films montrent comment les mécanismes sociaux du XXI<sup>e</sup> siècle façonnent les personnages. Leur description précise des usages professionnels, des codes vestimentaires et comportementaux, de l’emploi des technologies, souligne comment les individus doivent construire leur nouveau moi plus adapté aux besoins de l’économie contemporaine. Ainsi, dans le thriller gothique féminin <xPresentationParagraphe_Italic>Yella</xPresentationParagraphe_Italic>, Nina Hoss, égérie du cinéaste depuis <xPresentationParagraphe_Italic>Dangereuses Rencontres</xPresentationParagraphe_Italic> en 2001, incarne, dans une ambiance fantastique se mêlant au réalisme documenté, une jeune femme issue de l’Est de l’Allemagne qui se transforme grâce à un poste dans la finance à l’Ouest.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>L’histoire au centre des films des années 2010&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>À partir de <xPresentationParagraphe_Italic>Barbara</xPresentationParagraphe_Italic> en 2012 et <xPresentationParagraphe_Italic>Phoenix</xPresentationParagraphe_Italic> en 2014, dont Nina Hoss est à nouveau l’héroïne, Petzold prend directement l’Histoire pour sujet. Dans le premier, qui se déroule dans la RDA des années 80, une femme médecin est mutée dans une petite ville pour sanctionner son projet de passer à l’Ouest. Elle doit choisir de céder aux tentations capitalistes en quittant le bloc communiste ou bien de lutter ici et maintenant. Dans le deuxième, Nelly, l’héroïne défigurée rescapée d’Auschwitz, parcourt le Berlin de la fin de 1945 pour retrouver à la fois un visage neuf et l’amour de son mari. Les combats des protagonistes se déroulent ici dans le passé&#xA0;: faut-il se conformer à l’ordre établi, fuir ou bien s’engager vers un futur plus humain&#xA0;? Les deux films suivants, <xPresentationParagraphe_Italic>Transit</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2018) et <xPresentationParagraphe_Italic>Ondine</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2020), articulent avec subtilité passé et présent. <xPresentationParagraphe_Italic>Transit</xPresentationParagraphe_Italic> adapte dans un avenir uchronique tout proche le roman, écrit en 1942, qu’Anna Seghers a consacré aux réfugiés allemands antinazis à Marseille, et il mêle l’époque de la guerre et l’anticipation. <xPresentationParagraphe_Italic>Ondine</xPresentationParagraphe_Italic> raconte une histoire d’amour passionnel au présent, mais le personnage féminin est une créature mythologique immortelle, témoin de toute l’histoire de Berlin, de la république de Weimar à aujourd’hui, en passant par la RDA.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Dans <xPresentationParagraphe_Italic>Le Ciel rouge</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2023) et <xPresentationParagraphe_Italic>Miroirs No. 3</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2025), dont les sujets sont contemporains, le cinéaste s’engage sur de nouvelles pistes avec l’actrice Paula Beer, qui a commencé à tourner avec lui dans <xPresentationParagraphe_Italic>Transit</xPresentationParagraphe_Italic>. Il sera question de mépris de classe, d’errances, d’incendies dûs au dérèglement climatique et de secrets de famille dans ces films se déroulant à l’Est de l’Allemagne, aux tonalités bien distinctes et à la mise en scène toujours délicate.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Exigence artistique et intelligence historique&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Christian Petzold assume l’héritage du cinéma allemand mais aussi celui du grand cinéma américain et du cinéma de Jean-Luc Godard. Il avoue également trouver une source d’inspiration chez Claude Chabrol pour dépeindre une société à travers des intrigues fortes dans une forme post-hitchcockienne. Mais il refuse toujours le jeu au second degré des citations cinéphiliques ou de la destruction des codes, ce dont témoigne brillamment <xPresentationParagraphe_Italic>Phoenix</xPresentationParagraphe_Italic>, variation sur <xPresentationParagraphe_Italic>Sueurs froides</xPresentationParagraphe_Italic>. Son exigence artistique se manifeste dans la précision mesurée du découpage des scènes et l’attention portée aux lieux concrets du tournage, comme aux voix et aux ambiances saisies en son direct, pour imprégner la dramaturgie. Sa mise en scène construit le regard du spectateur en cherchant à aiguiser son attention, ce à quoi contribue l’alternance de visions objectives et de plans subjectifs, tout comme la sobriété de la direction d’acteurs, où s’illustrent notamment Nina Hoss puis Paula Beer. De tranquilles scènes dialoguées autour d’un tableau de Rembrandt (<xPresentationParagraphe_Italic>Barbara</xPresentationParagraphe_Italic>), d’un poème de Heine (<xPresentationParagraphe_Italic>Le Ciel rouge</xPresentationParagraphe_Italic>), d’une conférence sur la reconstruction d’un château berlinois (<xPresentationParagraphe_Italic>Ondine</xPresentationParagraphe_Italic>) ou d’une ruse de Tom Sawyer (<xPresentationParagraphe_Italic>Miroirs No. 3</xPresentationParagraphe_Italic>) deviennent des moments de grande densité dramatique et filmique.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Depuis plus de vingt ans, Petzold travaille en équipe avec des collaborateurs fidèles et talentueux&#xA0;: la société de production Schramm Films, le documentariste et essayiste de cinéma Harun Farocki pour les scénarios&#xA0;—&#xA0;jusqu’au décès de celui-ci en 2014&#xA0;—, le directeur de la photographie Hans Fromm, la monteuse Bettina Böhler, l’ingénieur du son Andreas Mücke-Niesytka. Ainsi, il revendique une expérimentation collective et un développement de sa recherche artistique de film en film, recherche qui se distingue de courants contemporains imprégnés d’effets visuels et sonores tapageurs. Son cinéma vise à lutter contre la multiplication d’images apprêtées à seule fin de nous imposer une signification univoque. Ce qui en fait la cohérence, c’est la volonté d’épurer vision et écoute du spectateur, afin que les films nous conduisent à porter un regard lucide sur notre présent nourri d’un passé qu’il ne faut pas refouler. Et qu’ils nous proposent, avec Barbara, Nelly dans <xPresentationParagraphe_Italic>Phoenix</xPresentationParagraphe_Italic> et Laura dans <xPresentationParagraphe_Italic>Miroirs no. 3</xPresentationParagraphe_Italic>, de construire un avenir qui reste toujours à choisir.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Pierre Gras&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><groupe><film title="Barbara"><xTitre_First>Barbara&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Christian Petzold&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 2012. 105’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nina&#xA0;Hoss, Ronald&#xA0;Zehrfeld, Rainer&#xA0;Bock.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En Allemagne de l’Est, une pédiatre soupçonnée de vouloir passer à l’Ouest est mutée dans un hôpital de province. Auréolé de l’Ours d’argent du meilleur réalisateur à la Berlinale 2012, Petzold marche sur les pas d’une héroïne captivante (Nina Hoss, élégante et sensible), partagée entre son devoir, sa responsabilité et son désir d’hédonisme. Alors que la paranoïa rôde partout, il entrecroise amour et politique, suspicion et fascination, pour questionner la complexité et la solitude d’un univers oppressant.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Christian Petzold par Christian Petzold, une leçon de cinéma"><xTitreConf_VSpaceMin>Christian Petzold par Christian Petzold, une leçon de cinéma&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animée par Isaac Gaido-Daniel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>«&#xA0;<xMiniTexte_Italic>Barbara</xMiniTexte_Italic> est un film historique en quelque sorte, mais en tout cas jamais didactique. Quand un système chute ou a déjà chuté, le cinéma est la première forme d’art à analyser ce qui s’est passé. On a vu par exemple en Italie que le néoréalisme a su observer ce qui s’était passé avec le fascisme. De son côté, le nouveau cinéma roumain observe lui aussi en quelque sorte le communisme et la chute du communisme. Mais ces films-là ne sont pas didactiques, ils font passer le cinéma avant tout.&#xA0;» (Christian Petzold)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 30 aoû 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Le Ciel rouge"><xTitre>Le Ciel rouge&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Roter Himmel)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Christian Petzold&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 2023. 102’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Thomas&#xA0;Schubert, Paula&#xA0;Beer, Langston&#xA0;Uibel.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Lors d’un séjour près de la mer Baltique, les tensions s’enveniment au sein d’un groupe d’amis. Inspiré par le visionnage de <xMiniTexte_Italic>La Collectionneuse</xMiniTexte_Italic>, Petzold imagine une comédie de mœurs estivale, remplie d’amertume et de cynisme, qui s’étire du drame amoureux au récit d’apprentissage. Grand Prix du jury de la Berlinale 2023.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 31 aoû 19h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Contrôle d'identité"><xTitre>Contrôle d’identité&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Die Innere Sicherheit)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Christian Petzold&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 2000. 105’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Julia&#xA0;Hummer, Barbara&#xA0;Auer, Richy&#xA0;Müller.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La vie clandestine d’une famille dont les parents sont d’anciens activistes de la Fraction Armée rouge. Sobrement, Petzold saisit une existence sur le qui-vive, un quotidien autarcique, qui prive les plus jeunes de liberté. Par une mise en scène réaliste et émouvante, au plus près de sa comédienne (Julia Hammer et son jeu superbement nuancé), il crée un film à la fois politique et poétique, qui observe une nouvelle génération contrainte de gérer l’héritage des siens et de laisser s’évanouir son rêve de normalité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 29 aoû 18h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Fantômes"><xTitre>Fantômes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Gespenster)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Christian Petzold&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne-France. 2005. 85’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Julia&#xA0;Hummer, Sabine&#xA0;Timoteo, Marianne&#xA0;Basler.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un bourgeois parisien se rend à Berlin où sa femme, internée dans un hôpital psychiatrique, croit avoir reconnu leur fille, enlevée quinze ans auparavant. Film noir aux allures de conte vénéneux, <xMiniTexte_Italic>Fantômes</xMiniTexte_Italic> rappelle autant les frères Grimm que Hitchcock avec ses personnages dérangeants et touchants, dont Petzold capte brillamment la vulnérabilité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 28 aoû 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Christian Petzold&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Jerichow"><xTitre>Jerichow&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Christian Petzold&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 2008. 93’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nina&#xA0;Hoss, Benno&#xA0;Fürmann, Hilmi&#xA0;Sözer.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Comme un écho à <xMiniTexte_Italic>Yella</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Jerichow</xMiniTexte_Italic> prend le chemin du drame passionnel, du brûlant triangle amoureux, tout en retenue et en subtilité. Sur les traces du <xMiniTexte_Italic>Facteur sonne toujours deux fois</xMiniTexte_Italic>, la mise en scène au cordeau et les ellipses surprenantes forment un parfait contrepoint aux non-dits et aux rapports de pouvoir esquissés.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 29 aoû 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Miroirs No. 3"><xTitre>Miroirs No. 3&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Christian Petzold&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 2025. 86’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Paula&#xA0;Beer, Barbara&#xA0;Auer, Matthias&#xA0;Brandt.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après la mort accidentelle de son compagnon, une pianiste découvre les sombres secrets d’une famille chez qui elle a trouvé refuge. Sélectionné à la Quinzaine des cinéastes 2025, un mélodrame mystérieux sur la reconstruction et l’identité à la mise en scène raffinée, où Petzold dirige sa muse, Paula Beer.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ma 26 aoû 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Avant-première. Séance présentée par Christian Petzold&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="L'Ombre de l'enfant"><xTitre>L’Ombre de l’enfant&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Wolfsburg)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Christian Petzold&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 2003. 90’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Benno&#xA0;Fürmann, Nina&#xA0;Hoss, Antje&#xA0;Westermann.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un homme tue accidentellement un enfant sur la route et prend la fuite, alors que la mère du garçon jure de retrouver le coupable. Fort d’une belle maîtrise du genre, le cinéaste poursuit sa collaboration avec Nina Hoss dans un thriller haletant à l’écriture remarquable, capable de ménager de troublants moments de suspense.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 31 aoû 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Ondine"><xTitre>Ondine&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Undine)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Christian Petzold&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne-France. 2020. 90’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Paula&#xA0;Beer, Franz&#xA0;Rogowski, Maryam&#xA0;Zaree.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Premier volet d’une trilogie consacrée aux mythes allemands, <xMiniTexte_Italic>Ondine</xMiniTexte_Italic> revisite la légende de la naïade, le temps d’une passion déchirante teintée de fantastique. Au fil d’un récit au romantisme tragique, le cinéaste filme le déraisonnable de l’amour fusion sous les traits de Paula Beer&#xA0;–&#xA0;Ours d’argent de la meilleure actrice à la Berlinale 2020&#xA0;–&#xA0;et Franz Rogowski, qui se retrouvent après <xMiniTexte_Italic>Transit&#xA;</xMiniTexte_Italic></xMiniTexte><xInfosSeance>Di 31 aoû 17h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Phoenix"><xTitre>Phoenix&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Christian Petzold&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 2014. 98’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nina&#xA0;Hoss, Ronald&#xA0;Zehrfeld, Nina&#xA0;Kunzendorf.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux ans après <xMiniTexte_Italic>Barbara</xMiniTexte_Italic>, Petzold réunit le couple Nina Hoss/Ronald Zehrfeld dans un drame de l’amour impossible, de la quiétude échappée, hanté par les horreurs de l’Histoire. Du mélo au polar, il suit la quête identitaire de Nelly, revenue de déportation défigurée auprès d’un époux qui ne la reconnaît pas. <xMiniTexte_Italic>Sueurs froides</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Les Yeux sans visage</xMiniTexte_Italic> s’entremêlent pour former un thriller ambigu, poignant, sur les ombres du passé et leurs réminiscences, qui s’achève au son de <xMiniTexte_Italic>Speak Low</xMiniTexte_Italic> lors d’une bouleversante scène finale. Chef-d’œuvre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 27 aoû 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Transit"><xTitre>Transit&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Christian Petzold&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne-France. 2018. 100’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Franz&#xA0;Rogowski, Paula&#xA0;Beer, Godehard&#xA0;Giese.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans l’attente d’un bateau vers la liberté, un jeune Allemand tombe amoureux. D’après le roman d’Anna Seghers, Petzold transpose à notre époque l’exil des intellectuels germaniques durant la Seconde Guerre mondiale, pour épouser la condition des réfugiés. Un film de port et de fantômes, qui emprunte autant à <xMiniTexte_Italic>Querelle</xMiniTexte_Italic> qu’à <xMiniTexte_Italic>Alphaville</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 28 aoû 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Christian Petzold&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Yella"><xTitre>Yella&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Christian Petzold&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 2007. 89’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nina&#xA0;Hoss, Devid&#xA0;Striesow, Hinnerk&#xA0;Schönemann.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À la frontière du fantastique, Petzold signe la description d’une ex-Allemagne de l’Est à la dérive, délaissée par des habitants partis à l’Ouest. Sur une trame narrative passionnante, il compose un film sensoriel à l’onirisme brut, pensé comme une critique féroce de la social-démocratie allemande. Avec Nina Hoss, Ours d’argent de la meilleure actrice à la Berlinale 2007.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 27 aoû 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Christian Petzold&#xA;</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Films pour la télévision"><xTitreSousCycle>Films pour la télévision&#xA;</xTitreSousCycle><film title="Cuba Libre"><xTitre_First>Cuba Libre&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Christian Petzold&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1996. 92’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Richy&#xA0;Müller, Catherine&#xA0;H.&#xA0;Flemming, Wolfram&#xA0;Berger.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Inspiré par <xMiniTexte_Italic>Détour</xMiniTexte_Italic> d’Edgar G. Ulmer, le cinéaste élabore une critique acerbe de la société allemande dans un sombre drame amoureux, où des personnages rêvent d’une nouvelle vie à Cuba. L’histoire mélancolique et drolatique de deux perdants.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 03 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Dangereuses Rencontres"><xTitre>Dangereuses Rencontres&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Toter Mann)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Christian Petzold&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 2001. 90’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nina&#xA0;Hoss, André&#xA0;Hennicke, Sven&#xA0;Pippig.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Alors que la femme qu’il aime vient de disparaître, Thomas se lance à sa recherche. Premier film tourné avec Nina Hoss, <xMiniTexte_Italic>Dangereuses Rencontres</xMiniTexte_Italic> raconte une histoire d’amour à la noirceur mystérieuse et aux rebondissements surprenants. Un hommage au genre policier allemand et à Hitchcock (<xMiniTexte_Italic>Pas de printemps pour Marnie</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Sueurs froides</xMiniTexte_Italic>).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 04 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Dreileben : Mieux que la mort"><xTitre>Dreileben&#xA0;: Mieux que la mort&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Dreileben: Etwas Besseres als den Tod)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Christian Petzold&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 2011. 88’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jacob&#xA0;Matschenz, Luna&#xA0;Mijović, Vijessna&#xA0;Ferkic, Rainer&#xA0;Bock.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans la ville fictive de Dreileben, une jeune femme se fait sauvagement assassiner derrière l’hôpital où travaille son ancien petit ami. Pour le premier volet de la trilogie, Petzold sonde l’étrangeté du quotidien, capable de révéler habilement les secrets de ses personnages dans une mise en scène d’une précision implacable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 30 aoû 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Pilotes"><xTitre>Pilotes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Pilotinnen)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Christian Petzold&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1995. 67’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nadeshda&#xA0;Brennicke, Eleonore&#xA0;Weisgerber, Udo&#xA0;Schenk.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans le milieu de la cosmétique, deux femmes rivales décident de contrer le pouvoir masculin. Pour son film de fin d’études, Petzold met en scène la revanche féminine et collabore, pour la première fois, avec son conseiller dramatique, Harun Farocki.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 03 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Vol sur l'oreiller"><xTitre>Vol sur l’oreiller&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Die Beischlafdiebin)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Christian Petzold&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1998. 89’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Constanze&#xA0;Engelbrecht, Nele&#xA0;Müller&#x2011;Stöffen, Wolfram&#xA0;Berger.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans des hôtels au Maroc, Petra séduit et dévalise des touristes allemands pour financer les études de sa petite sœur. Une tragédie policière sur la trahison, où les rêves et autres désirs des personnages finissent par entamer leurs relations.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 04 sep 20h45&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Courts métrages"><xTitreSousCycle>Courts métrages&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (4 films)"><xTitre_First>Ich arbeite alles ab... Ehrenwort!&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Christian Petzold, Christian Frosch, Maureen Herzfeld-Bargas, Jan Ralske, Herbert Schwarze, Dino Simonett&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>RFA. 1988. 22’. 16&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Les premiers pas de Petzold comme cinéaste, dans un projet collaboratif et expérimental des étudiants de la DFFB, l’Académie allemande de cinéma et de télévision.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Au sud&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Süden)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Christian Petzold&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1990. 9’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xMiniTexte>Court métrage réalisé à l’Académie allemande du film et de la télévision de Berlin. Sans intrigue, ni personnages, un exercice de montage, qui évoque la chute du mur de Berlin et porte déjà l’empreinte du style Petzold.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Ostwärts&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Christian Petzold&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1991. 24’. 16&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Pour son seul documentaire, Petzold rencontre trois habitants du nord de Berlin, un an après la chute du Mur. Une observation fine et précise des inquiétudes économiques d’un peuple.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Das Warme Geld&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Christian Petzold&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1992. 33’. 16&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Halit&#xA0;Bademsoy, Sabahat&#xA0;Bademsoy, Manuela&#xA0;Brandenstein.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dernier court métrage étudiant de Petzold, réalisé à la DFFB. Le cinéaste s’inspire des laissés-pour-compte dans un portrait de femmes pertinent, à l’élégant noir et blanc, qui pointe les dégâts de l’économie néolibérale du pays.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 30 aoû 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle></cycle>