<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Christian Petzold"><enTete><xTitreCycle>Christian Petzold&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>26 - 31 août 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Avant-première"><xActionSectionTitre>Avant-première&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Miroirs No. 3&#xA;</xActionFilms></xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ma 26 aoû 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem>, Christian Petzold par Christian Petzold, une leçon de cinéma&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 30 aoû 17h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="Barbara"><xTitre_First>Barbara&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Christian Petzold&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 2012. 105’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nina&#xA0;Hoss, Ronald&#xA0;Zehrfeld, Rainer&#xA0;Bock.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En Allemagne de l’Est, une pédiatre soupçonnée de vouloir passer à l’Ouest est mutée dans un hôpital de province. Auréolé de l’Ours d’argent du meilleur réalisateur à la Berlinale 2012, Petzold marche sur les pas d’une héroïne captivante (Nina Hoss, élégante et sensible), partagée entre son devoir, sa responsabilité et son désir d’hédonisme. Alors que la paranoïa rôde partout, il entrecroise amour et politique, suspicion et fascination, pour questionner la complexité et la solitude d’un univers oppressant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 30 aoû 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Ciel rouge"><xTitre>Le Ciel rouge&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Roter Himmel)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Christian Petzold&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 2023. 102’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Thomas&#xA0;Schubert, Paula&#xA0;Beer, Langston&#xA0;Uibel.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Lors d’un séjour près de la mer Baltique, les tensions s’enveniment au sein d’un groupe d’amis. Inspiré par le visionnage de <xMiniTexte_Italic>La Collectionneuse</xMiniTexte_Italic>, Petzold imagine une comédie de mœurs estivale, remplie d’amertume et de cynisme, qui s’étire du drame amoureux au récit d’apprentissage. Grand prix du jury de la Berlinale 2023.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 31 aoû 19h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Contrôle d'identité"><xTitre>Contrôle d’identité&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Die Innere Sicherheit)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Christian Petzold&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 2000. 105’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Julia&#xA0;Hummer, Barbara&#xA0;Auer, Richy&#xA0;Müller.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La vie clandestine d’une famille dont les parents sont d’anciens représentants de la RAF. Sobrement, Petzold saisit une existence sur le qui-vive, un quotidien autarcique, qui prive les plus jeunes de liberté. Par une mise en scène réaliste et émouvante, au plus près de sa comédienne (Julia Hammer et son jeu superbement nuancé), il crée un film à la fois politique et poétique, qui observe une nouvelle génération contrainte de gérer l’héritage des siens et de laisser s’évanouir son rêve de normalité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 27 aoû 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Fantômes"><xTitre>Fantômes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Gespenster)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Christian Petzold&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne-France. 2005. 85’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Julia&#xA0;Hummer, Sabine&#xA0;Timoteo, Marianne&#xA0;Basler.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un bourgeois parisien se rend à Berlin où sa femme, internée dans un hôpital psychiatrique, croit avoir reconnu leur fille, enlevée quinze ans auparavant. Film noir aux allures de conte vénéneux, <xMiniTexte_Italic>Fantômes</xMiniTexte_Italic> rappelle autant les frères Grimm que Hitchcock avec ses personnages dérangeants et touchants, dont Petzold capte brillamment la vulnérabilité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 28 aoû 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Jerichow"><xTitre>Jerichow&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Christian Petzold&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 2008. 93’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nina&#xA0;Hoss, Benno&#xA0;Fürmann, Hilmi&#xA0;Sözer.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Comme un écho à <xMiniTexte_Italic>Yella</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Jerichow</xMiniTexte_Italic> prend le chemin du drame passionnel, du brûlant triangle amoureux, tout en retenue et en subtilité. Sur les traces du <xMiniTexte_Italic>Facteur sonne toujours deux fois</xMiniTexte_Italic>, la mise en scène au cordeau et les ellipses surprenantes forment un parfait contrepoint aux non-dits et aux rapports de pouvoir esquissés.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 29 aoû 20h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Miroirs No. 3"><xTitre>Miroirs No. 3&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Christian Petzold&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 2025. 86’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Paula&#xA0;Beer, Barbara&#xA0;Auer, Matthias&#xA0;Brandt.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après la mort accidentelle de son compagnon, une pianiste découvre les sombres secrets d’une famille chez qui elle a trouvé refuge. Sélectionné à la Quinzaine des cinéastes 2025, un mélodrame mystérieux sur la reconstruction et l’identité à la mise en scène raffinée, où Petzold dirige sa nouvelle muse, Paula Beer.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ma 26 aoû 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Ombre de l'enfant"><xTitre>L’Ombre de l’enfant&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Wolfsburg)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Christian Petzold&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 2003. 90’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Benno&#xA0;Fürmann, Nina&#xA0;Hoss, Antje&#xA0;Westermann.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un homme tue accidentellement un enfant sur la route et prend la fuite, alors que la mère du garçon jure de retrouver le coupable. Fort d’une belle maîtrise du genre, le cinéaste poursuit sa collaboration avec Nina Hoss dans un thriller haletant à l’écriture remarquable, capable de ménager de troublants moments de suspense.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 28 aoû 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Ondine"><xTitre>Ondine&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Undine)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Christian Petzold&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne-France. 2020. 90’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Paula&#xA0;Beer, Franz&#xA0;Rogowski, Maryam&#xA0;Zaree.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Premier volet d’une trilogie consacrée aux mythes allemands, <xMiniTexte_Italic>Ondine</xMiniTexte_Italic> revisite la légende de la naïade, le temps d’une passion déchirante teintée de fantastique. Au fil d’un récit au romantisme tragique, le cinéaste filme le déraisonnable de l’amour fusion sous les traits de Paula Beer&#xA0;–&#xA0;Ours d’argent de la meilleure actrice à la Berlinale 2020&#xA0;–&#xA0;et Franz Rogowski, qui se retrouvent après Transit.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 31 aoû 17h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Phoenix"><xTitre>Phoenix&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Christian Petzold&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 2014. 98’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nina&#xA0;Hoss, Ronald&#xA0;Zehrfeld, Nina&#xA0;Kunzendorf.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux ans après <xMiniTexte_Italic>Barbara</xMiniTexte_Italic>, Petzold réunit le couple Nina Hoss / Ronald Zehrfeld dans un drame de l’amour impossible, de la quiétude échappée, hanté par les horreurs de l’Histoire. Du mélo au polar, il suit la quête identitaire de Nelly, revenue de déportation défigurée auprès d’un époux qui ne la reconnaît pas. <xMiniTexte_Italic>Sueurs froides</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Les Yeux sans visage</xMiniTexte_Italic> s’entremêlent pour former un thriller ambigu, poignant, sur les ombres du passé et leurs réminiscences, qui s’achève au son de <xMiniTexte_Italic>Speak Low</xMiniTexte_Italic> lors d’une bouleversante scène finale. Chef-d’œuvre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 27 aoû 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Transit"><xTitre>Transit&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Christian Petzold&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne-France. 2018. 100’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Franz&#xA0;Rogowski, Paula&#xA0;Beer, Godehard&#xA0;Giese.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans l’attente d’un bateau vers la liberté, un jeune Allemand tombe amoureux. D’après le roman d’Anna Seghers, Petzold transpose à notre époque l’exil des intellectuels germaniques durant la Seconde Guerre mondiale, pour épouser la condition des réfugiés. Un film de port et de fantômes, qui emprunte autant à <xMiniTexte_Italic>Querelle</xMiniTexte_Italic> qu’à <xMiniTexte_Italic>Alphaville</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 31 aoû 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Yella"><xTitre>Yella&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Christian Petzold&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 2007. 89’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nina&#xA0;Hoss, Devid&#xA0;Striesow, Hinnerk&#xA0;Schönemann.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À la frontière du fantastique, Petzold signe la description d’une ex-Allemagne de l’Est à la dérive, délaissée par des habitants partis à l’Ouest. Sur une trame narrative passionnante, il compose un film sensoriel à l’onirisme brut, pensé comme une critique féroce de la social-démocratie allemande. Avec Nina Hoss, Ours d’argent de la meilleure actrice à la Berlinale 2007.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 29 aoû 18h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Films pour la télévision"><xTitreSousCycle>Films pour la télévision&#xA;</xTitreSousCycle><film title="Dreileben"><xTitre_First>Dreileben&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Christian Petzold, Dominik Graf, Christoph Hochhäusler&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 2011. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jacob&#xA0;Matschenz, Luna&#xA0;Mijovic, Vijessna&#xA0;Ferkic.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans la ville fictive de Dreileben, une jeune femme se fait sauvagement assassiner derrière l’hôpital où travaille son ancien petit ami. Trois films (trois vies, comme l’indique le titre) construits autour du même fait divers pour trois regards percutants sur la lutte des classes et une chasse à l’homme inquiétante au charme envoûtant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 30 aoû 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Courts métrages"><xTitreSousCycle>Courts métrages&#xA;</xTitreSousCycle><film title="Au sud"><xTitre_First>Au sud&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Süden)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Christian Petzold&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1990. 9’. 16&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Court métrage réalisé à l’Académie allemande du film et de la télévision de Berlin (Dffb). Sans intrigue, ni personnages, un exercice de montage, qui évoque la chute du mur de Berlin et porte déjà l’empreinte du style Petzold.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 30 aoû 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Christian Petzold par Christian Petzold, une leçon de cinéma"><xTitreConf>Christian Petzold par Christian Petzold, une leçon de cinéma&#xA;</xTitreConf><xInfosSeance>Sa 30 aoû 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>