<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Karel Reisz"><enTete><xTitreCycle>Karel Reisz&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>11 - 18 décembre 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>La Maîtresse du lieutenant français</xActionFilms>, avec Axelle Ropert&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 14 déc 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Il fuit à 12 ans l’invasion de la Tchécoslovaquie pour Londres, où il deviendra une figure du cinéma anglais&#xA0;: critique, programmateur, il est l’un des fondateurs du Free Cinema, mouvement rebelle aux conventions du cinéma britannique d’alors. Immense directeur d’acteurs, Reisz révèle Albert Finney (<xOuvertureParagraphe_Italic>Samedi soir, dimanche matin</xOuvertureParagraphe_Italic>), David Warner et Vanessa Redgrave (<xOuvertureParagraphe_Italic>Morgan</xOuvertureParagraphe_Italic>) avec ses premiers films, portraits enlevés de l’Angleterre ouvrière. Son virage américain à la fin des années 70 est tout aussi passionnant, entre film noir (<xOuvertureParagraphe_Italic>Le Flambeur</xOuvertureParagraphe_Italic>), biopic (<xOuvertureParagraphe_Italic>Sweet Dreams</xOuvertureParagraphe_Italic>) et luxueuse adaptation en costumes (<xOuvertureParagraphe_Italic>La Maîtresse du lieutenant français</xOuvertureParagraphe_Italic>).&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Rêves de révolution&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>À la sortie de <xPresentationParagraphe_Italic>La Maîtresse du lieutenant français</xPresentationParagraphe_Italic>, Karel Reisz déclarait&#xA0;: «&#xA0;Je n’ai jamais été attiré que par les gens exceptionnels, les marginaux, ceux qui se sentent étouffés et qui souhaitent devenir libres.&#xA0;» Lui le premier, né en Tchécoslovaquie en 1926 dans une famille juive, exfiltré à douze ans vers l’Angleterre, peu avant que ses parents ne finissent à Auschwitz. Personnalité secrète, cinéaste rare (neuf fictions, quelques documentaires), Reisz n’en est pas moins déterminé, comme tous ses personnages, à rompre des lances et briser des carcans. Ainsi à propos du Free Cinema, cette Nouvelle Vague à l’anglaise&#xA0;: «&#xA0;Pour nous [Lindsay Anderson, Tony Richardson, etc.], ce n’était pas le sujet qui comptait mais une attaque contre l’industrie, une façon d’insister sur l’autorité du metteur en scène.&#xA0;»&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Reste à voir si le sujet ne comptait pas quand même un peu, voire beaucoup. Mais il est vrai que dès ses premiers essais (<xPresentationParagraphe_Italic>Momma Don’t Allow</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>We Are the Lambeth Boys</xPresentationParagraphe_Italic>) et surtout son premier long métrage, <xPresentationParagraphe_Italic>Samedi soir, dimanche matin</xPresentationParagraphe_Italic>, nourri d’une expérience documentaire d’un coup transcendée, cette autorité du metteur en scène se manifeste&#xA0;: sûreté de la direction d’acteurs (révélation d’Albert Finney), découpage expressif, sens du détail et du milieu ouvrier, rage contre un ordre établi. Mais aussi ce qui deviendra signature de ce cinéaste au regard venu d’ailleurs&#xA0;: une façon d’observer proche et lointaine, un croisement entre empathie et entomologie, une sorte de distance qui rend compte de réalités sociales dans lesquelles ses personnages, anglais (lutte de classe) ou américains (lutte pour la vie), se débattent quant à eux comme des forcenés.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>À l’assaut&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Cinéaste physique et analytique, Reisz ressemblerait à un conteur clinique, pratiquant chaque fois l’étude de caractère. Si bien que ses protagonistes, masculins ou féminins, de la danseuse exaltée Isadora Duncan (<xPresentationParagraphe_Italic>Isadora</xPresentationParagraphe_Italic>) au joueur nietzschéen du <xPresentationParagraphe_Italic>Flambeur</xPresentationParagraphe_Italic>, du tueur psychotique de <xPresentationParagraphe_Italic>La Force des ténèbres</xPresentationParagraphe_Italic> à la romantique échevelée de <xPresentationParagraphe_Italic>La Maîtresse du lieutenant français</xPresentationParagraphe_Italic>, tous sont assurément des «&#xA0;cas&#xA0;», à tous sans exception le titre complet de <xPresentationParagraphe_Italic>Morgan</xPresentationParagraphe_Italic> semble parfaitement convenir&#xA0;: <xPresentationParagraphe_Italic>A Suitable Case for Treatment</xPresentationParagraphe_Italic> (un cas justifiant l’internement). Des états pathologiques donc, mais des sujets avec une folie justement, des personnalités tellement fantasques ou romanesques qu’elles exsudent une forme de grandeur, voire de souveraineté (l’autre sens du mot <xPresentationParagraphe_Italic>character</xPresentationParagraphe_Italic>). À ce titre, <xPresentationParagraphe_Italic>Morgan</xPresentationParagraphe_Italic>, le film le plus original de la période anglaise, vaut presque comme manifeste&#xA0;: le dénommé Morgan (David Warner), schizophrène en liberté, communiste londonien qui tague faucilles et marteaux sur n’importe quel support, artiste à l’inventivité cartoonesque, fait de son existence un happening permanent, histoire d’entraîner les autres dans un tourbillon qui redistribuerait les cartes. Héros d’une comédie (tragique) du remariage, Morgan ne cesse d’envahir et d’enchanter l’espace de son ex-femme, une bourgeoise <xPresentationParagraphe_Italic>so British</xPresentationParagraphe_Italic> qui aime (jusqu’à un certain point) le frisson d’insécurité qu’il lui procure.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Morgan, Isadora, même la bête humaine de <xPresentationParagraphe_Italic>La Force des ténèbres</xPresentationParagraphe_Italic>, se rêvent à ce point indomptés que leur imaginaire en devient animal&#xA0;–&#xA0;et Reisz, auteur de <xPresentationParagraphe_Italic>The Technique of Film Editing</xPresentationParagraphe_Italic> au début des années 50, d’insérer souvent dans le flux narratif des images mentales. Isadora donc (Vanessa Redgrave), classe ses amants entre grenouille et tigre. La même lance à un public snob de Boston, un soir de première&#xA0;: «&#xA0;Ne vous laissez pas apprivoiser&#xA0;!&#xA0;» Morgan, atteint de physiognomonie (un contrôleur a soudain une tête d’hippopotame, une jolie voyageuse le plumage d’un paon), s’identifie carrément à Tarzan l’homme-singe ou au King Kong de la RKO pour trouver la force de saccager le mariage de sa belle avec un autre. Et à l’unisson, les acteurs&#xA0;: David Warner avec ses bras qui touchent le sol, Vanessa Redgrave entre l’albatros et la girafe, Albert Finney et James Caan (<xPresentationParagraphe_Italic>Le Flambeur</xPresentationParagraphe_Italic>) au cou et à la carrure de taureau, Nick Nolte et sa crinière au vent (<xPresentationParagraphe_Italic>Les Guerriers de l’enfer</xPresentationParagraphe_Italic>)... Tous, et Reisz le premier, ne rêvent que de déchaînements.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>En force et par la ruse&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Chacun en vérité voudrait soulever la société de son temps, celle qui le <xPresentationParagraphe_Italic>contient</xPresentationParagraphe_Italic>, et la renverser, pas un ou une qui veuille capituler, quitte à en mourir ou à passer pour fou&#xA0;–&#xA0;seuls moyens d’en sortir&#xA0;–, tous des révolutionnaires à titre personnel. Ainsi Morgan pense comme son ami Karl Marx qu’il importe moins de comprendre le monde que de le transformer. Ainsi le comportement du «&#xA0;flambeur&#xA0;» (mais <xPresentationParagraphe_Italic>gambler</xPresentationParagraphe_Italic> contient aussi l’idée d’un pari)&#xA0;: il joue moins pour son plaisir ou doubler son salaire de prof new-yorkais qu’il ne désire assaillir le système, ébranler l’édifice jusqu’à, un soir à Las Vegas, faire «&#xA0;sauter la banque&#xA0;». Même si dans ce défi constant, suicidaire ou héroïque, qu’il lance à la réalité (2&#xA0;+&#xA0;2 = 5 s’il le décide), il vit aussi dans son déni jusqu’à la sentir enfin, au péril de sa vie, comme on heurte un mur. C’est aussi le cas de ce guerrier vertueux qui a connu l’enfer du Vietnam. Mais s’il revient de la guerre, il en revient aussi avec elle. Il l’importe sur le sol américain au point de déclencher finalement sur un ancien site hippie un petit Vietnam, une guerre maison pour imaginer vaincre une corruption généralisée. Impossible décidément de s’extraire d’un contexte terrible ou poisseux. Le milieu revient tel un boomerang ou colle comme la boue aux semelles. Déjà, l’ouvrier de <xPresentationParagraphe_Italic>Samedi soir, dimanche matin</xPresentationParagraphe_Italic>, qui ruait dans les brancards pour s’élever au-dessus de sa condition, pouvait bien jeter des pierres sur les préfabriqués qu’il allait bientôt habiter avec sa dulcinée. Pas sûr qu’il échappe jamais à un habitus de classe. Il faudra en fait attendre la fin ou presque, <xPresentationParagraphe_Italic>La Maîtresse du lieutenant français</xPresentationParagraphe_Italic>, pour qu’enfin quelque chose change à ce sujet.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Double récit amoureux, à deux époques différentes, que le spectateur compare sans cesse l’un l’autre, chef-d’œuvre de narration intellectuelle, <xPresentationParagraphe_Italic>La Maîtresse...</xPresentationParagraphe_Italic> est à coup sûr l’accomplissement des recherches du cinéaste&#xA0;: personnalités clivées, montages parallèles, fins à double sens... Mais à l’inverse des personnages d’avant, seule Sarah (Meryl Streep), cette maîtresse apparemment folle d’un hypothétique lieutenant, saura s’affranchir de son milieu, véritable transfuge de classe avant l’heure. Si elle y parvient, c’est qu’à la différence de ses prédécesseurs ou d’Isadora, plutôt que l’opposition frontale (logique du bélier), elle choisit de cacher son jeu afin de tromper la société victorienne de son temps et devenir <xPresentationParagraphe_Italic>in fine</xPresentationParagraphe_Italic>, par la ruse, ce qu’elle ambitionnait d’être&#xA0;: «&#xA0;La femme [Sarah] crée sa propre fiction, elle se montre théâtrale pour préserver sa vie spirituelle&#xA0;» (Karel Reisz). Comme si pour être femme à son époque, il fallait d’abord faire l’actrice.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Bernard Benoliel&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Chacun sa chance"><xTitre_First>Chacun sa chance&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Everybody Wins)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Karel Reisz&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1990. 97’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Debra&#xA0;Winger, Nick&#xA0;Nolte, Will&#xA0;Patton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une erreur judiciaire, une femme qui tente de faire la lumière sur le meurtre d’un notable, et un détective-justicier désabusé. À partir d’un scénario d’Arthur Miller (30 ans après <xMiniTexte_Italic>The Misfits</xMiniTexte_Italic>), Karel Reisz signe un polar provincial efficace, sur la corruption d’une petite ville américaine, à l’atmosphère trouble et vénéneuse. Son dernier film.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 18 déc 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Le Flambeur"><xTitre>Le Flambeur&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Gambler)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Karel Reisz&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1974. 111’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Caan, Paul&#xA0;Sorvino, Lauren&#xA0;Hutton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sept ans après <xMiniTexte_Italic>Isadora</xMiniTexte_Italic>, le cinéaste britannique rejoint l’Amérique pour dresser le portrait d’un joueur compulsif, incarné par un James Caan au sommet de son art. Professeur de littérature à l’université, Alex entraîne peu à peu son entourage&#xA0;–&#xA0;mère, petite amie, étudiants qui tentent de l’aider à payer ses dettes&#xA0;–&#xA0;dans sa descente aux enfers. Sauf que la passion du jeu le condamne à rejouer plutôt qu’à rembourser, et que derrière ses amis bookmakers, la mafia veille. Reisz montre sans détour la nature insidieuse de la dépendance, dans une transposition moderne du <xMiniTexte_Italic>Joueur</xMiniTexte_Italic> de Dostoïevski, tout en tension, implacable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 11 déc 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Me 18 déc 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="La Force des ténèbres"><xTitre>La Force des ténèbres&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Night Must Fall)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Karel Reisz&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1964. 101’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Albert&#xA0;Finney, Mona&#xA0;Washbourne, Susan&#xA0;Hampshire.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Remake d’un thriller des années 30 avec Robert Montgomery, l’irruption d’un serial killer dans la vie d’une riche veuve qui l’engage comme homme à tout faire. Karel Reisz et son chef opérateur Freddie Francis donnent à Albert Finney l’occasion de se modeler une figure de parfait psychopathe, dans un jeu avec la peur, aussi pervers qu’exubérant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 14 déc 18h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Guerriers de l'enfer"><xTitre>Les Guerriers de l’enfer&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Who’ll Stop the Rain)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Karel Reisz&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1978. 127’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nick&#xA0;Nolte, Tuesday&#xA0;Weld, Michael&#xA0;Moriarty.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Fin du conflit vietnamien. Le retour aux États-Unis pour un correspondant de guerre et un ex-Marine se transforme en traque désespérée, alors qu’ils tentent de livrer deux kilos d’héroïne en Californie. Bien plus que le simple film d’action violent que certains se sont limités à voir lors de sa sélection cannoise, un grand thriller post-Vietnam, qui traduit le désarroi d’une époque et arbore la beauté froide du meilleur cinéma des années 50, celui de Walsh, Ford ou Hawks.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 15 déc 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Isadora"><xTitre>Isadora&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Karel Reisz&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1968. 140’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Vanessa&#xA0;Redgrave, James&#xA0;Fox, Jason&#xA0;Robards.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La vie et les amours d’Isadora Duncan, danseuse américaine non-conformiste du début du XX<xSup>e</xSup> siècle. À la faveur des années 60 qui s’achèvent, l’incarnation d’un esprit libre, féministe, communiste et bohème, par la géniale Vanessa Redgrave, indubitablement née pour interpréter le rôle, de ses aventures artistiques, politiques, jusqu’au dernier voyage dans une Bugatti rouge, foulard au vent.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 15 déc 17h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="La Maîtresse du lieutenant français"><xTitre>La Maîtresse du lieutenant français&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The French Lieutenant’s Woman)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Karel Reisz&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1981. 123’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Meryl&#xA0;Streep, Jeremy&#xA0;Irons, Lynsey&#xA0;Baxter, Hilton&#xA0;McRae.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Adaptation d’un roman de John Fowles, la rencontre, dans l’Angleterre victorienne, d’un paléontologue (à peine fiancé) avec l’énigmatique «&#xA0;maîtresse du lieutenant français&#xA0;». Au scénario follement romanesque, Harold Pinter ajoute un film dans le film, celui qui raconte le tournage de l’autre, et où les comédiens vivent une liaison semblable à celle de leurs personnages. Un va-et-vient astucieux qui porte un regard contemporain sur une passion amoureuse, autant qu’il brosse un portrait de femme libre. Une double interprétation, qui révèle Jeremy Irons à l’écran aux côtés de la plus grande actrice américaine, Meryl Streep. Au final, deux <xMiniTexte_Italic>love stories</xMiniTexte_Italic> que Reisz entrecroise d’une main de maître, jusqu’à ce qu’elles se confondent avec une incroyable finesse.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Axelle Ropert"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Axelle Ropert&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Que peut le cinéma pour la littérature romanesque&#xA0;? Il y a au moins quatre écoles&#xA0;: la «&#xA0;ponction partielle&#xA0;», «&#xA0;la lettre&#xA0;» (l’adaptation fidèle), «&#xA0;l’esprit&#xA0;» (l’infusion détournée), et «&#xA0;le travail spéculatif&#xA0;». Pourquoi Karel Reisz, en s’emparant du roman de John Fowles, avec Harold Pinter au scénario, a-t-il ajouté une dimension spéculative (un film dans le film) à une matière apparemment plus simple&#xA0;? Pourquoi le cinéma est-il si attiré par le matériau romanesque romantique (Truffaut, Campion, Desplechin, Lean, Hitchcock, etc.) et pourquoi ne peut-il s’empêcher de lui ajouter une dimension un peu tordue&#xA0;? Innocence du roman, esprit retors du cinéma&#xA0;? Réponse après avoir vu ce film de Karel Reisz&#xA0;–&#xA0;cinéaste par ailleurs intrigant et méconnu.&#xA0;—&#xA0;Axelle Ropert&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 14 déc 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><filmFocus title="Morgan"><xTitre>Morgan&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Morgan, a Suitable Case for Treatment)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Karel Reisz&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1966. 90’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec David&#xA0;Warner, Vanessa&#xA0;Redgrave, Robert&#xA0;Stephens.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Morgan est un artiste excentrique, obsédé par Karl Marx et les gorilles. Alors que sa femme demande le divorce pour se remarier avec un homme plus stable, il tente de la reconquérir par tous les moyens, des plus absurdes aux plus extravagants. Adapté d’une pièce de théâtre télévisée, le film de Reisz est une comédie noire sur la société de classes et les normes bourgeoises, sur la rébellion et la folie douce. Autant de thèmes chers au cinéaste, qu’il enveloppe d’effets visuels (accélérations, images figées) et de séquences de rêves débridés. Une fantaisie conjugale avec, dans leurs premiers grands rôles, David Warner et Vanessa Redgrave (Prix d’interprétation à Cannes), personnages survoltés du Swinging London, décalés, libres, vibrants.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 14 déc 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Samedi soir, dimanche matin"><xTitre>Samedi soir, dimanche matin&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Saturday Night and Sunday Morning)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Karel Reisz&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1960. 90’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Albert&#xA0;Finney, Shirley&#xA0;Ann&#xA0;Field, Rachel&#xA0;Roberts.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Traits tendus, bagarreur, ambigu, Albert Finney tient le rôle qui lance sa carrière. Métallo dans une usine de Nottingham, Arthur Seaton passe ses fins de semaine à boire, pêcher et flirter avec la femme de son collègue. Celle-ci tombe enceinte, alors qu’il commence à sortir avec une fille de son âge. Pour son premier long métrage, inspiré du roman d’Alan Sillitoe, Karel Reisz ne décrit pas seulement le quotidien d’un jeune Anglais désabusé. Il prend, avec une fraîcheur de ton inédite et une remarquable acuité, le pouls d’une génération d’ouvriers qui, à la différence de leurs pères résignés, aspirent au plaisir et à la liberté. D’un réalisme social qui ouvre la voie aux <xMiniTexte_Italic>kitchen sink drama</xMiniTexte_Italic>, une œuvre phare du Free Cinema, au succès phénoménal.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 13 déc 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Sweet Dreams"><xTitre>Sweet Dreams&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Karel Reisz&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1985. 115’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jessica&#xA0;Lange, Ed&#xA0;Harris, Ann&#xA0;Wedgeworth.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’ascension professionnelle et la vie sentimentale tumultueuse de Patsy Cline, star de la chanson country, qui mourut au sommet de la gloire dans un tragique accident d’avion. L’irrésistible duo Jessica Lange/Ed Harris, dans une évocation subtile de l’Amérique profonde des années 50.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 15 déc 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Courts métrages"><xTitreSousCycle>Courts métrages&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre_First>Momma Don’t Allow&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Karel Reisz, Tony Richardson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1955. 22’. Numérique. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Chris&#xA0;Barber, Ron&#xA0;Bowden, Jim&#xA0;Bray.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec l’aide du BFI, Karel Reisz, alors programmateur du National Film Theatre, et le jeune Tony Richardson, réalisateur à la BBC, captent l’atmosphère du samedi soir au Wood Green Jazz Club, où la jeunesse ouvrière de la banlieue londonienne vient se déhancher sur des rythmes underground, prémices de la révolte culturelle des <xMiniTexte_Italic>sixties</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>March to Aldermaston&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Lindsay Anderson, Karel Reisz&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1959. 33’. Numérique. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Richard&#xA0;Burton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Réalisée par un comité de techniciens et de cinéastes bénévoles, une œuvre de campagne de protestation pacifique, qui suit la marche de Pâques 1958 à Aldermaston en Angleterre, contre l’armement nucléaire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Je 12 déc 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><film title="We Are the Lambeth Boys"><xTitre>We Are the Lambeth Boys&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Karel Reisz&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1958. 52’. Numérique. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jon&#xA0;Rollason, Thomas&#xA0;Ahearne, Patrick&#xA0;Ahearne.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans les quartiers populaires de Londres, le portrait d’un groupe de jeunes ordinaires, loin de l’image médiatique des Teddy Boys violents. Caméra à l’épaule, Karel Reisz les suit au travail, à la maison et dans leurs loisirs, libres d’exprimer leurs aspirations et leurs frustrations. Une représentation de la classe ouvrière, élément clé du Free cinema.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 12 déc 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>