<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Cinéastes françaises des années 60 et 70"><enTete><xTitreCycle>Cinéastes françaises des années 60 et 70&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>27 mai - 11 juin 2026&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>La Dérive</xActionFilms>, avec Aurore Renaut&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 06 juin 15h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>La Femme de Jean</xActionFilms>, par Aurore Renaut&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 30 mai 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Ça n'arrive qu'aux autres</xActionFilms>, par Aurore Renaut&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 30 mai 19h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Je suis Pierre Rivière</xActionFilms>, par Christine Lipinska&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 03 juin 20h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Faustine et le bel été</xActionFilms>, par Aurore Renaut&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 06 juin 20h45&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Maso et Miso vont en bateau</xActionFilms>, par Hélène Fleckinger et Nadja Ringart&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 07 juin 15h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>George qui ?</xActionFilms>, par Bernard Payen&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 11 juin 20h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Certaines étaient comédiennes, d’autres assistantes ou artistes, les unes célèbres, les autres moins. Toutes ont eu l’envie, le besoin impérieux, de passer derrière la caméra, mais la majorité de leurs films ont été balayés de l’histoire du cinéma. De Paula Delsol, qui traça un nouveau chemin en 1964 avec <xOuvertureParagraphe_Italic>La Dérive</xOuvertureParagraphe_Italic>, à Yannick Bellon ou Nelly Kaplan, de Christine Pascale à Niki de Saint Phalle, Jeanne Moreau ou Liliane de Kermadec&#xA0;: une trentaine d’œuvres, engagées, lumineuses, séditieuses&#xA0;–&#xA0;pour la plupart des premiers films&#xA0;–&#xA0;pour enfin remettre dans la lumière leurs réalisatrices.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Et pourtant, elles existent&#xA0;!&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>1 sur 10. C’est la proportion des premiers films sortis en salles entre 1968 et 1980 dont l’auteur est une femme, selon le recensement effectué par la critique Françoise Audé en 1981 dans <xPresentationParagraphe_Italic>Ciné-modèles, cinéma d’elles</xPresentationParagraphe_Italic>. 10&#xA0;%, c’est à la fois peu et déjà beaucoup par rapport aux décennies précédentes, note Jacques Siclier dans le deuxième tome de son passionnant <xPresentationParagraphe_Italic>Le Cinéma français</xPresentationParagraphe_Italic>, l’un des rares ouvrages à s’intéresser aux réalisatrices de cette période. De manière regrettable, la plupart de leurs films ont été totalement oubliés, comme rayés de l’histoire du cinéma. Ce cycle sort de l’ombre ces œuvres subversives et fascinantes réalisées dans les années 60 et 70. Longtemps cantonnées aux métiers d’actrice, de scénariste, de monteuse ou de scripte, à l’exception des cas particuliers que furent Alice Guy, Germaine Dulac ou Jacqueline Audry, les femmes n’avaient, des débuts du cinématographe jusqu’aux années 60, quasiment jamais pris les commandes de la caméra.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Les nouvelles pionnières&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Beaucoup moins connue qu’Agnès Varda, Paula Delsol fut l’une des nouvelles pionnières. En 1964, elle réalise et produit seule <xPresentationParagraphe_Italic>La Dérive</xPresentationParagraphe_Italic>, d’une liberté rare, qui subit une interdiction aux moins de 18 ans pour avoir osé parler de plaisir féminin. Ce film précurseur ouvre la voie à l’éclosion, quelques années plus tard, d’une dizaine d’autres réalisatrices. Portées par les mouvements d’émancipation post-68, elles sont parvenues, malgré les embûches et la misogynie ambiante, à réaliser des films majeurs. Comme le documentaire de Marielle Issartel sur le droit à l’avortement, <xPresentationParagraphe_Italic>Histoires d’A</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1974), coréalisé avec son compagnon Charles Belmont, qui fut interdit de projection. Et le précieux <xPresentationParagraphe_Italic>Pourquoi pas&#xA0;!</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1977) de Coline Serreau, l’histoire d’une femme et deux hommes vivant librement une idylle bisexuelle et polyamoureuse, privé de diffusion télévisée par l’ORTF.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>À la faveur d’une redécouverte parfois récente, quelques rares réalisatrices ont réussi à se faire une place au panthéon cinéphile. C’est le cas de Yannick Bellon (<xPresentationParagraphe_Italic>La Femme de Jean</xPresentationParagraphe_Italic>, 1974) ou de Nelly Kaplan, qui, dans <xPresentationParagraphe_Italic>La Fiancée du pirate</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1969) fait écho, sur le ton de la comédie, au récit d’émancipation féminine de <xPresentationParagraphe_Italic>La Dérive</xPresentationParagraphe_Italic>.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Il a également fallu du temps pour se souvenir que l’artiste plasticienne Niki de Saint Phalle a aussi réalisé des films, dont l’inclassable et délirant <xPresentationParagraphe_Italic>Un rêve plus long que la nuit</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1976). Que l’immense Marguerite Duras fut également une cinéaste avant-gardiste, qui signa de nombreux courts et longs métrages, dont le troublant <xPresentationParagraphe_Italic>Nathalie Granger</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1972), avec Jeanne Moreau. Que cette dernière ne fut pas seulement actrice, mais qu’elle passa à trois reprises derrière la caméra, notamment en 1976 pour <xPresentationParagraphe_Italic>Lumière</xPresentationParagraphe_Italic>, qui suit quatre amies comédiennes qui se livrent sur leur métier et leurs amours. Et, enfin, que l’actrice Delphine Seyrig milita caméra au poing avec ses camarades Insoumuses pour les droits des femmes, avec <xPresentationParagraphe_Italic>Maso et Miso vont en bateau</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1976), uppercut drôle et cinglant contre les phallocrates.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Les grandes oubliées&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>La redécouverte de l’œuvre cinématographique de ces artistes pluridisciplinaires reconnues ne doit pas faire oublier que d’autres réalisatrices n’ont pas encore eu cette chance. Ce cycle ne serait pas allé au bout du travail sans faire revivre les longs métrages de celles qui demeurent encore aujourd’hui les plus grandes oubliées de l’histoire du cinéma.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Ces réalisatrices ont en commun d’avoir bataillé pour signer un premier long métrage dans les années 70, à la force d’une détermination et d’une inventivité magistrales. Leurs scénarios, qui bousculent les mœurs d’une société restée profondément patriarcale, se voient souvent refuser les aides du CNC. Elles peinent aussi à trouver des producteurs et des distributeurs pour financer leur projet. Directe ou indirecte, la censure pèse encore lourdement. Après un ou deux longs métrages, beaucoup d’entre elles sont contraintes de se diriger vers la réalisation de films et feuilletons pour la télévision.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>C’est le cas de Joyce Buñuel, qui dans <xPresentationParagraphe_Italic>La Jument vapeur</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1978) révèle avec humour les affres de l’existence d’une femme au foyer. Et de Madeleine Hartmann-Clausset, dont le fascinant <xPresentationParagraphe_Italic>Villa Les Dunes</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1974) magnifie la routine de bourgeois en vacances. De Charlotte Dubreuil également, dont le premier long métrage, <xPresentationParagraphe_Italic>Qu’est-ce que tu veux, Julie&#xA0;?</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1977), sur une communauté revendiquant un mode de vie radicalement nouveau dans un village de Provence, impressionne par la modernité de son propos&#xA0;: écologie, amour libre et bien-être des enfants.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>«&#xA0;Film de femme&#xA0;»&#xA0;?&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Et qui se souvient de <xPresentationParagraphe_Italic>Femmes au soleil</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1974), l’unique long métrage de Liliane Dreyfus, à la photographie estivale sublime&#xA0;? Ou de Claudine Guilmain, seule femme de sa promotion en section réalisation à l’IDHEC&#xA0;? Malgré un premier film unanimement salué, cette dernière livre ses dernières forces pour tourner le touchant <xPresentationParagraphe_Italic>La Femme intégrale</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1979), sur une épouse qui souhaite conjuguer liberté sexuelle, amour et maternité. Face aux attaques sexistes de critiques&#xA0;–&#xA0;très majoritairement masculins à l’époque&#xA0;–&#xA0;qui jugent le film trop féministe, et à celles du MLF qui pensent le contraire, la réalisatrice sombre dans une profonde dépression. Elle ne parviendra jamais plus à tourner pour le cinéma. On sent aussi toute la détresse de l’actrice Christine Pascal&#xA0;–&#xA0;qui mettra fin à ses jours en 1996&#xA0;–&#xA0;dans son bouleversant premier film, <xPresentationParagraphe_Italic>Félicité</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1979).&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Ces œuvres seraient évidemment bien trop à l’étroit dans la désobligeante catégorie de «&#xA0;film de femme&#xA0;» dans laquelle on a voulu les ranger. Féministes, ces films le sont sans doute. Mais chacun d’une façon particulière, aussi unique que le regard de leur autrice. Fable futurologiste (<xPresentationParagraphe_Italic>Le Futur aux trousses</xPresentationParagraphe_Italic>, Dolorès Grassian, 1975), biopic d’un nouveau genre (<xPresentationParagraphe_Italic>George qui&#xA0;?</xPresentationParagraphe_Italic>, Michèle Rosier, 1973), expérimentation radicale (<xPresentationParagraphe_Italic>Un film</xPresentationParagraphe_Italic>, Sylvina Boissonnas, 1970), tous ces films n’ont finalement en commun que l’invisibilisation qu’ils ont subie.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Tristan Brossat&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="A. Constant"><xTitre_First>A. Constant&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Christine Laurent&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Suisse-RFA. 1977&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Christine&#xA0;Laurent, Agnès&#xA0;Laurent, Agnès&#xA0;de&#xA0;Brunhoff.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À partir d’une photo retrouvée, deux sœurs enquêtent sur Alice, jeune domestique de leur enfance qui s’est suicidée. L’investigation devient une quête intime où souvenirs et fantasmes se confondent, possible projection d’une féminité qu’elles désirent incarner. Photographié par Renato Berta, le premier film de Christine Laurent interroge corps, éducation et interdits bourgeois, avec une rigueur formelle remarquable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 31 mai 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Aloïse"><xTitre>Aloïse&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Liliane de Kermadec&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1975. 118’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Isabelle&#xA0;Huppert, Delphine&#xA0;Seyrig, Michael&#xA0;Lonsdale.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Photographe de plateau pour Varda et Resnais, Liliane de Kermadec réalise un portrait de l’artiste suisse Aloïse Corbaz&#xA0;(1886-1964), qui passa les 46 dernières années de sa vie internée pour schizophrénie, et dont les œuvres furent réunies dans la collection d’art brut de Jean Dubuffet. Isabelle Huppert et Delphine Seyrig incarnent, à deux âges différents, la richesse d’une figure toute de désirs étouffés.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 31 mai 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Le Bonheur"><xTitre>Le Bonheur&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1965. 80’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Claude&#xA0;Drouot, Marie&#x2011;France&#xA0;Boyer, Claire&#xA0;Drouot.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>Le Bonheur</xMiniTexte_Italic> est une fable ambivalente sur le couple&#xA0;: un film aux couleurs chaudes... laissant une impression glaçante. Malgré l’interdiction aux moins de 18 ans et un blâme de l’Église catholique, beaucoup n’ont pas compris son caractère transgressif à sa sortie. La substitution de l’épouse par la maîtresse crée pourtant un malaise, l’impression d’un «&#xA0;beau fruit véreux&#xA0;». Entre le détournement de l’imagerie de la femme au foyer des magazines «&#xA0;féminins&#xA0;», les touches renoiriennes et les aplats matissiens, Varda réalise un tableau de la famille où quelque chose ne tourne pas rond.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 31 mai 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Ça n'arrive qu'aux autres"><xTitre>Ça n’arrive qu’aux autres&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Nadine Trintignant&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1971. 90’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Catherine&#xA0;Deneuve, Marcello&#xA0;Mastroianni, Dominique&#xA0;Labourier, Danièle&#xA0;Lebrun.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Catherine et Marcello vivent reclus dans leur maison, incapables d’accepter l’impossible&#xA0;: la perte de leur bébé de neuf mois. D’après la tragédie personnelle de Nadine et Jean-Louis Trintignant, une réflexion sur le chagrin d’un couple pris entre désespoir, souvenirs et nécessité de continuer à vivre. Un cri de détresse autant que d’amour, porté par le couple Deneuve/Mastroianni d’une alchimie hors classe.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 30 mai 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Aurore Renaut&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><groupe><film title="La Dérive"><xTitre>La Dérive&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Paula Delsol&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1964. 84’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jacqueline&#xA0;Vandal, Lucien&#xA0;Barjon, Paulette&#xA0;Dubost.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le portrait incandescent d’une jeune femme en rupture avec son milieu familial, déchirée entre désir de liberté et quête de l’amour. En pleine Nouvelle Vague, Paula Delsol signe un film superbe et délibérément féministe, tourné en décors naturels dans les plaines camarguaises. <xMiniTexte_Italic>La Dérive</xMiniTexte_Italic> fut frappé d’une interdiction aux moins de 18 ans qui scella prématurément le destin cinématographique de sa créatrice.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Aurore Renaut"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Aurore Renaut&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Qui se souvient aujourd’hui de Paula Delsol&#xA0;? Elle fait partie de ces réalisatrices dont on redécouvre à présent l’œuvre en s’émerveillant de leur modernité, tout en s’interrogeant sur les raisons de leur disparition. À une époque où l’on compte encore les réalisatrices françaises sur les doigts d’une main, elle est la seule, avec Agnès Varda, à écrire, réaliser et produire son premier long métrage de fiction, qui plus est loin de Paris. <xMiniTexte_Italic>La Dérive</xMiniTexte_Italic> est un chef-d’œuvre inconnu du cinéma français dont nous tenterons d’éclairer la genèse, la réalisation, la carrière et les raisons de son oubli.&#xA0;—&#xA0;Aurore Renaut
Samedi 6 juin à 17h30 à la librairie de la Cinémathèque, Aurore Renaut dédicacera l’ouvrage qu’elle a consacré au film, <xMiniTexte_Italic>La Dérive, de Paula Delsol</xMiniTexte_Italic> (éditions Gremese, 2026).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 27 mai 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film seul</xMentionGroupe>&#xA0;<xMentionGroupe>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 06 juin 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMentionGroupe>Film&#xA0;+&#xA0;dialogue&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></conf></groupe><film title="Diabolo menthe"><xTitre>Diabolo menthe&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Diane Kurys&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1977. 97’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Eléonore&#xA0;Klarwein, Odile&#xA0;Michel, Coralie&#xA0;Clément.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Paris, durant l’année scolaire 1963-1964, le quotidien de deux sœurs, Anne et Frédérique, dont les parents sont divorcés. Largement autobiographique, <xMiniTexte_Italic>Diabolo menthe</xMiniTexte_Italic> porte un regard doux-amer sur l’adolescence et le passage à l’âge adulte. Bercé par la chanson mélancolique d’Yves Simon, ce premier <xMiniTexte_Italic>teen movie</xMiniTexte_Italic> français, couronné par le Prix Louis-Delluc, est devenu le film de toute une génération.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 07 juin 19h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Faustine et le bel été"><xTitre>Faustine et le bel été&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Nina Companeez&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1972. 98’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Muriel&#xA0;Catala, Georges&#xA0;Marchal, Claire&#xA0;Vernet.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En vacances chez ses grands-parents, Faustine passe l’été dans la campagne à épier ses voisins. Tandis qu’ elle observe leurs liens sentimentaux, l’adolescente rêve d’une romance idéale et s’éveille aux plaisirs charnels. Dans l’atmosphère sensuelle et naturaliste de son premier film, la cinéaste adopte au plus près le point de vue de son héroïne pour évoquer les moments furtifs du bonheur. Désir et pulsions d’amour, incarnés par d’illustres comédiens à l’aube de leur carrière.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 06 juin 20h45&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Aurore Renaut&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Félicité"><xTitre>Félicité&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Christine Pascal&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1979. 95’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Christine&#xA0;Pascal, Monique&#xA0;Chaumette, Paul&#xA0;Crauchet, Dominique&#xA0;Laffin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Portrait intime d’une femme qui se confronte à son existence le temps d’une nuit de détresse amoureuse. Pour sa première réalisation, Christine Pascal ausculte souvenirs d’enfance et fantasmes sexuels avec une caméra libérée de tout complexe. Une mise à nu, pleine de rage et d’insolence, où la cinéaste et comédienne se livre sans retenue aux démons qui la hantent.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 06 juin 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Femme de Jean"><xTitre>La Femme de Jean&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Yannick Bellon&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1974. 103’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec France&#xA0;Lambiotte, Claude&#xA0;Rich.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Nadine a toujours vécu dans l’ombre de son mari. Lorsque celui-ci la quitte après 15 ans de mariage, elle doit affronter le passage délicat du statut d’ «&#xA0;épouse de...&#xA0;» à celui de femme qui se redécouvre, sous le regard tantôt protecteur, tantôt réprobateur de son fils adolescent. Avec une infinie délicatesse, Yannick Bellon retrace son parcours, du désespoir à la sérénité, de l’humilité à la confiance en soi, jusqu’ à l’indépendance libératrice.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 30 mai 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Aurore Renaut&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="La Femme intégrale"><xTitre>La Femme intégrale&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Claudine Guilmain&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1979. 100’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Martine&#xA0;Varenne, Benoît&#xA0;Régent, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Bacri.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Entre un mari possessif et des amants qui ne la comprennent pas, Élisabeth défend son droit au statut de «&#xA0;femme intégrale&#xA0;» qui saurait conjuguer liberté sexuelle, amour, maternité et pouvoir social. Claudine Guilmain filme à la loupe la douloureuse quête d’identité d’une femme de 30 ans, dans un récit qui aborde la sexualité sans tabou et lutte contre les schémas imposés par une société patriarcale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 01 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Femmes au soleil"><xTitre>Femmes au soleil&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Liliane Dreyfus&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1974. 94’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Juliette&#xA0;Mayniel, Geneviève&#xA0;Fontanel, Nathalie&#xA0;Chantrel.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’unique film réalisé par la comédienne Liliane Dreyfus, un ballet d’émotions et de pensées, qui se fait tourbillon sous le soleil d’un été provençal&#xA0;: tandis que maris et enfants se distraient plus loin, les femmes paressent au bord de la piscine en s’imaginant des destins différents. Une critique douce-amère du rêve petit-bourgeois, aux légers accents flaubertiens.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 01 juin 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Fiancée du pirate"><xTitre>La Fiancée du pirate&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Nelly Kaplan&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1969. 107’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bernadette&#xA0;Lafont, Georges&#xA0;Géret, Michel&#xA0;Constantin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Marie vit avec sa mère dans une cabane à la lisière d’un village de province. Parias de la communauté, elles sont exploitées pour les besognes les plus ingrates par les notables locaux, lesquels ne se privent pas de harceler sexuellement la jeune femme. Jusqu’au jour où sonne l’heure de la vengeance. Nelly Kaplan use d’un humour noir féroce pour dénoncer le patriarcat, le puritanisme et la cupidité, dans un manifeste anarchiste et féministe d’une radicalité implacable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 28 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Futur aux trousses"><xTitre>Le Futur aux trousses&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Dolorès Grassian&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1975. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bernard&#xA0;Fresson, Claude&#xA0;Rich, Andréa&#xA0;Ferréol.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Afin de relancer l’économie française, une entreprise lance un concept inédit&#xA0;: la marchandisation de l’imaginaire. Pour se distraire, chacun peut désormais s’acheter une double identité et devenir un autre quelques heures par semaine. Un projet plébiscité, qui révèle bientôt ses dérives. Dolorès Grassian signe une satire sociale déjantée, nourrie de l’esprit ’70s, qui anticipe déjà l’évolution numérique et virtuelle de la société.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 03 juin 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="George qui ?"><xTitre>George qui&#xA0;?&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Michèle Rosier&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1973. 111’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anne&#xA0;Wiazemsky, Alain&#xA0;Libolt, Denis&#xA0;Gunsbourg.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La vie tumultueuse de George Sand, romancière du XIX<xSup>e</xSup> siècle. Michèle Rosier voit dans la femme au cigare, maîtresse de Chopin et de Musset, une figure émancipée des années 70, en lutte pour ses droits, libre dans ses amours comme dans ses idées. Autour d’Anne Wiazemsky, une galerie d’interprètes incarnent l’entourage de la dame de Nohant, dans une peinture qui délaisse l’image de féministe romantique pour celle d’une militante intemporelle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 11 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Bernard Payen&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Histoires d'A"><xTitre>Histoires d’A&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Charles Belmont, Marielle Issartel&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1974. 85’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Plaidoyer en faveur de la liberté de la contraception et de l’avortement, les auteurs filment en avril 73 un «&#xA0;délit&#xA0;» d’interruption volontaire de grossesse dans un centre médical qui la pratique gratuitement. Interdit pendant un an par le gouvernement, le documentaire, tourné au moment de la création du MLAC, se présente comme une œuvre militante, témoignage essentiel dans l’histoire des luttes féministes, deux ans avant la loi Veil.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 10 juin 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Je suis Pierre Rivière"><xTitre>Je suis Pierre Rivière&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Christine Lipinska&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1976. 82’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jacques&#xA0;Spiesser, Michel&#xA0;Robin, Thérèse&#xA0;Quentin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans le bocage normand, un paysan de vingt ans égorge sa mère, sa sœur et son jeune frère à coups de serpe. Pour son premier film, Christine Lipinska plonge dans les archives du XIX<xSup>e</xSup> siècle pour reconstituer le meurtre, la fuite et le procès d’un mégalomane affabulateur, nostalgique des gloires napoléonniennes. Style dépouillé et jeu impeccable de Jacques Spiesser, une adaptation des confessions d’un assassin aux accents bressonniens, sortie six mois avant la célèbre version de René Allio.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 03 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Christine Lipinska&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><film title="La Jument vapeur"><xTitre>La Jument vapeur&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Joyce Buñuel&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1978. 100’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Carole&#xA0;Laure, Pierre&#xA0;Santini, Liliane&#xA0;Rovère.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Armelle, 30 ans, un mari, deux enfants. Elle fait les courses, cuisine, nettoie, et a pour seul plaisir coupable de se faire laver les cheveux chez son coiffeur. En une succession de scènes incisives, Joyce Buñuel décrit le train-train quotidien d’une femme au foyer&#xA0;–&#xA0;l’excellente Carole Laure&#xA0;–&#xA0;au bord de la crise, dans une chronique de la fin des années 70 qui utilise le rire comme révélateur de la violence et de l’aliénation féminines contemporaines.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 04 juin 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Lumière"><xTitre>Lumière&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jeanne Moreau&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1976. 95’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lucia&#xA0;Bosè, Jeanne&#xA0;Moreau, Francine&#xA0;Racette.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une semaine dans la vie de quatre comédiennes, liées par l’amitié, le travail et leurs rapports aux hommes. Loin des plateaux de tournage, elles se retrouvent dans la maison provençale de Sarah, l’aînée du groupe. Un moment de répit qui permet à Jeanne Moreau&#xA0;–&#xA0;pour la première fois devant <xMiniTexte_Italic>et</xMiniTexte_Italic> derrière la caméra&#xA0;–&#xA0;de livrer sa vision de l’intimité féminine, douce, complice, sensuelle, dans une véritable déclaration d’amour à la vie d’actrice, faite de bonheurs et de désillusions.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 04 juin 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Maso et Miso vont en bateau"><xTitre>Maso et Miso vont en bateau&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Delphine Seyrig, Nadja Ringart, Carole Roussopoulos, Ioana Wieder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1976. 50’. Numérique&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>En décembre 75, la télé française diffuse une émission de Bernard Pivot, intitulée «&#xA0;L’Année de la femme, ouf, c’est fini&#xA0;!&#xA0;», à laquelle participe Françoise Giroud. Révoltées par les propos misogynes de la secrétaire d’État à la condition féminine, aux côtés d’un panel de phallocrates décomplexés, les Insoumuses adressent une réponse aussi féroce qu’humoristique, qui dévoile la réalité de son rôle de femme-alibi au service d’un gouvernement patriarcal et réactionnaire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 07 juin 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Hélène Fleckinger et Nadja Ringart&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><filmFocus title="Nathalie Granger"><xTitre>Nathalie Granger&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marguerite Duras&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1972. 83’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lucia&#xA0;Bosè, Jeanne&#xA0;Moreau, Gérard&#xA0;Depardieu.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Au carrefour de sa filmographie, Duras fait le choix de la radicalité, d’un long métrage clivant, débarrassé du texte et centré sur la tension contenue dans l’indicible. Soutenue par le superbe noir et blanc de Ghislain Cloquet, elle filme les visages tourmentés de Lucia Bosè et Jeanne Moreau dans le cadre rassurant d’une maison, à l’abri du monde extérieur. Comme un hommage à sa propre mère, la cinéaste se confronte au temps réel, de la langueur à l’intimité, et transforme Nathalie, son héroïne, en troublant alter ego.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 30 mai 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Pic et pic et colegram"><xTitre>Pic et pic et colegram&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Rachel Weinberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1972. 80’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Laurence&#xA0;Klejman, Ivan&#xA0;Erimitchoï, Monique&#xA0;Chaumette.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sous l’Occupation, l’histoire d’une fillette juive confiée à un couple de paysans cévenols, murés dans un protestantisme rigide. Sa confrontation avec un garçon de son âge, hébergé lui aussi à la ferme, permet à Rachel Weinberg de convoquer la fabulation et les jeux de l’enfance face à une guerre qui les dépasse. Sur fond de paysages rugueux, la cinéaste sculpte des personnages tout en nuances, dans un premier film d’une remarquable justesse.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 28 mai 20h45&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Qu'est-ce que tu veux, Julie ?"><xTitre>Qu’est-ce que tu veux, Julie&#xA0;?&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Charlotte Dubreuil&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1977. 100’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Arlette&#xA0;Bonnard, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Moulin, Jean&#x2011;Claude&#xA0;Jay.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Années 70, un groupe de quarantenaires expérimente la vie communautaire dans un village de Provence. Femmes, maris, amants explorent la liberté sexuelle, tandis que les enfants découvrent de nouvelles méthodes pédagogiques. À partir des interrogations de Julie, la cinéaste montre l’effritement des certitudes de ses personnages, dressant le portrait désenchanté d’un idéal post-68, condamné à l’échec.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 10 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="S'il vous plaît... la mer ?"><xTitre>S’il vous plaît... la mer&#xA0;?&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Martine Lancelot&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1979. 73’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Micheline&#xA0;Presle, François&#xA0;Marié, Mad&#xA0;Rimbaud.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À l’image, le père, la mère et la fille déambulent sur une plage normande battue par les vents. En voix off, les mêmes, dans leur villa du Midi, égrènent obsessions consuméristes et préoccupations dérisoires. Par cette discordance son/image chère à Marguerite Duras, Martine Lancelot signe un essai qui étrille la famille et un certain milieu petit-bourgeois, où les liens se trouvent pétrifiés sous l’emprise de la figure paternelle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 07 juin 17h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Un rêve plus long que la nuit"><xTitre>Un rêve plus long que la nuit&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Niki de Saint Phalle&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1976. 83’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Laura&#xA0;Duke&#xA0;Condominas, Laurence&#xA0;Bourqui, Niki&#xA0;de&#xA0;Saint&#xA0;Phalle.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après <xMiniTexte_Italic>Daddy</xMiniTexte_Italic>, premier film psychanalytique sur l’inceste qu’elle a subi, la plasticienne poursuit son travail cathartique sous la forme d’un conte de fées baroque, qui précipite la petite Camélia dans l’âge adulte. Un univers fantasmagorique, peuplé de créatures et de machines infernales, où l’héroïne chemine entre lupanars sordides et champs de mines phalliques, au fil d’un récit initiatique qui dénonce sans détour la tyrannie masculine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 04 juin 21h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Villa Les Dunes"><xTitre>Villa Les Dunes&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Madeleine Hartmann-Clausset&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1974&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Christiane&#xA0;Bouchet, Charles&#xA0;Berger, Jean&#x2011;Claude&#xA0;Hartmann.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Été 72 à Saint-Georges-de-Didonne. Courses, plages, café, bronzage, apéro, jeux de cartes, whisky, sexe rythment les journées de Christiane et autres bourgeoises en vacances. Madeleine Hartmann-Clausset porte un regard féroce sur l’aliénation des femmes de cadres dans leur lieu de villégiature, entre rituels bien réglés et futilité confortable de l’argent. Fascinant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 11 juin 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>