<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Antonio Margheriti"><enTete><xTitreCycle>Antonio Margheriti&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>2 - 19 juillet 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem>, avec Jean-François Rauger&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 05 juil 16h45&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Avec Django, la mort est là"><xTitre_First>Avec Django, la mort est là&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Joko invoca Dio... e muori)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1968. 90’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Richard&#xA0;Harrison, Špela&#xA0;Rozin, Paolo&#xA0;Gozlino, Claudio&#xA0;Camaso.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après avoir vu périr tous les membres de sa bande, Django se met en quête de vengeance. Sur un canevas classique, le cinéaste dynamite le <xMiniTexte_Italic>revenge movie</xMiniTexte_Italic> dans un western spaghetti nappé de fantastique aux impressionnantes fulgurances de mise en scène (l’assaut nocturne, le final). Avec un duel haletant entre Richard Harrison, inspiré par Eastwood, et Claudio Camaso.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 05 juil 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Brute, le colt et le karaté"><xTitre>La Brute, le colt et le karaté&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Là dove non batte il sole)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-Espagne. 1974. 100’. 35&#xA0;mm. VASTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lee&#xA0;Van&#xA0;Cleef, Lo&#xA0;Lieh, Patty&#xA0;Shepard.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Premier western soja, <xMiniTexte_Italic>La Brute, le colt et le karaté</xMiniTexte_Italic> suit les aventures absurdes d’un duo explosif&#xA0;–&#xA0;Lo Lieh, acteur incontournable de la Shaw Brothers, et Lee Van Cleef, figure du western&#xA0;–&#xA0;engagé dans un jeu de piste sous tension. De running gags cartoonesques en péripéties abracadabrantes, Margheriti enfonce tous les clous de la parodie pour un spectacle débridé et réjouissant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 12 juil 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Chevauchée terrible"><xTitre>La Chevauchée terrible&#xA;</xTitre><xTitreVo>(La Parola di un fuorilegge... è legge)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-États-Unis. 1975. 102’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jim&#xA0;Brown, Lee&#xA0;Van&#xA0;Cleef, Catherine&#xA0;Spaak, Fred&#xA0;Williamson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans la petite ville de Sonora, des hommes avides d’argent tentent de faire main basse sur un important butin. Construit comme un <xMiniTexte_Italic>buddy movie</xMiniTexte_Italic> sous influence de <xMiniTexte_Italic>Butch Cassidy et le Kid</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>La Chevauchée terrible</xMiniTexte_Italic> fait se rencontrer western spaghetti et blaxploitation. Une alliance piquante aux personnages hétéroclites.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 05 juil 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Danse macabre"><xTitre>Danse macabre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Danza macabra)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1964. 89’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Barbara&#xA0;Steele, Georges&#xA0;Rivière, Margrete&#xA0;Robsahm, Montgomery&#xA0;Glenn.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans le sillage des productions anglaises de la Hammer, <xMiniTexte_Italic>Danse macabre</xMiniTexte_Italic> produit un véritable plaisir esthétique, à la faveur d’une photographie envoûtante, explicitement inspirée par l’atmosphère fantastique des contes d’Edgar Poe. Barbara Steele, diva du genre à l’étrange beauté&#xA0;–&#xA0;révélée dans <xMiniTexte_Italic>Le Masque du démon</xMiniTexte_Italic> de Mario Bava&#xA0;–, apporte à cette <xMiniTexte_Italic>Danse macabre</xMiniTexte_Italic> son lot de suggestions érotiques et saphiques, lors d’une ingénieuse représentation, qu’une horde de fantômes et de vampires se plaisent à rejouer indéfiniment.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 02 juil 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Me 16 juil 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Les Derniers jours d'un empire"><xTitre>Les Derniers jours d’un empire&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Il Crollo di Roma)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1963. 88’. 35&#xA0;mm. VF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Carl&#xA0;Möhner, Loredana&#xA0;Nusciak, Ida&#xA0;Galli.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour son quatrième long métrage, Margheriti signe un péplum d’envergure, où un centurion cherche à venger les victimes de l’empire. Batailles rangées, affrontements de gladiateurs et embuscades parsèment un film aux nombreux morceaux de bravoure, soutenu par des effets spéciaux inventifs et l’interprétation habitée de Carl Möhner.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 06 juil 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Diablesses"><xTitre>Les Diablesses&#xA;</xTitre><xTitreVo>(La Morte negli occhi del gatto)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-RFA-France. 1972. 90’. 35&#xA0;mm. VF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jane&#xA0;Birkin, Hiram&#xA0;Keller, Françoise&#xA0;Christophe.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Margheriti célèbre les derniers feux du gothique à l’italienne avec un giallo, qui mêle malédictions ancestrales et meurtrier au rasoir. Tout en décadrages, contre-plongées et caméra mouvante, sa mise en scène accompagne le couple Birkin/Gainsbourg au cœur d’une atmosphère horrifique et macabre que n’aurait pas reniée Edgar Allan Poe ou même Agatha Christie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 11 juil 21h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Et le vent apporta la violence"><xTitre>Et le vent apporta la violence&#xA;</xTitre><xTitreVo>(E Dio disse a Caino)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-RFA. 1970. 99’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Klaus&#xA0;Kinski, Peter&#xA0;Carsten, Lee&#xA0;Burton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans une imagerie de pré-apocalypse, Margheriti invente un western sans cowboy, ni chevauchées, transformé en huis clos suffocant et cathartique. Inspirée par les textes bibliques, la vengeance d’un homme épris de justice&#xA0;–&#xA0;Klaus Kinski, dans l’un de ses rares rôles de héros&#xA0;–&#xA0;relit le genre sous l’angle de l’épouvante, de la tragédie et d’une esthétique baroque éblouissante. Sur la partition de Carlo Savina plane l’ombre de <xMiniTexte_Italic>La Tempête</xMiniTexte_Italic>, d’<xMiniTexte_Italic>Opération peur</xMiniTexte_Italic> ou encore de <xMiniTexte_Italic>La Dame de Shanghaï</xMiniTexte_Italic> dans une traque haletante, qui érige le vent en ennemi redoutable lors d’un final sidérant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 05 juil 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Les Fantômes de Hurlevent"><xTitre>Les Fantômes de Hurlevent&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Nella stretta morsa del ragno)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France-RFA. 1971. 105’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anthony&#xA0;Franciosa, Michèle&#xA0;Mercier, Klaus&#xA0;Kinski, Peter&#xA0;Carsten.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Remake en couleur de <xMiniTexte_Italic>Danse macabre</xMiniTexte_Italic>. Margheriti conserve le même scénario, mais change d’acteurs (le duo Klaus Kinski/Michèle Mercier) dans un film de commande élégant, qui pousse tous les curseurs de l’épouvante gothique. Longs couloirs effrayants et apparitions fantomatiques font descendre progressivement le thermomètre de l’effroi jusqu’à un épilogue saisissant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 11 juil 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Flèche d'or"><xTitre>La Flèche d’or&#xA;</xTitre><xTitreVo>(L’Arciere delle mille e una notte)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1962. 91’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tab&#xA0;Hunter, Rossana&#xA0;Podestà, Umberto&#xA0;Melnati.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Trois prétendants s’affrontent lors d’un tournoi pour gagner le cœur de la princesse Djamila. Premier véritable succès de Margheriti, <xMiniTexte_Italic>La Flèche d’or</xMiniTexte_Italic> s’inscrit dans la tradition des <xMiniTexte_Italic>Mille et Une Nuits</xMiniTexte_Italic>, fort d’envoûtantes séquences de danse et d’une folle bataille de tapis volants, qui donnera envie à Kubrick de lui confier la supervision des effets spéciaux de <xMiniTexte_Italic>2001, l’odyssée de l’espace</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 16 juil 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Héros d'apocalypse"><xTitre>Héros d’apocalypse&#xA;</xTitre><xTitreVo>(L’Ultimo cacciatore)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1980. 96’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec David&#xA0;Warbeck, Tisa&#xA0;Farrow, Tony&#xA0;King.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un capitaine est envoyé dans la jungle vietnamienne pour accomplir une mission spéciale. La même année que <xMiniTexte_Italic>Pulsions cannibales</xMiniTexte_Italic>, Margheriti replonge dans l’horreur de la guerre pour mieux en dénoncer l’absurdité. Dans la lignée d’<xMiniTexte_Italic>Apocalypse Now</xMiniTexte_Italic> et de <xMiniTexte_Italic>Voyage au bout de l’enfer</xMiniTexte_Italic>, explosions, pièges mortels et corps déchiquetés composent une odyssée spectaculaire à l’éprouvant parfum de tragédie, capable de ménager humour noir et moments de cruauté à la limite du supportable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 12 juil 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Il était une fois la révolution"><xTitre>Il était une fois la révolution&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Giù la testa)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sergio Leone&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1970. 153’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rod&#xA0;Steiger, James&#xA0;Coburn, Vivienne&#xA0;Chandler.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour le second volet de la Trilogie du temps, Leone s’empare de la révolution mexicaine dans une fresque grandiose en forme de fable picaresque, construite sur la théâtralité et le lyrisme d’une mise en scène somptueuse, mais aussi la puissance de sa réflexion politique. Les adieux du cinéaste au western, emmenés par les prestations truculentes de Rod Steiger et James Coburn.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 19 juil 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Io ti amo"><xTitre>Io ti amo&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1968. 96’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dalida, Alberto&#xA0;Lupo, Špela&#xA0;Rozin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>De Douglas Sirk à Bollywood, Margheriti tente le pari du <xMiniTexte_Italic>musicarello</xMiniTexte_Italic>&#xA0;–&#xA0;une variante italienne de la comédie musicale&#xA0;–&#xA0;pour une parenthèse inédite dans sa carrière. Les chansons de Dalida, émouvante en héroïne romanesque face à Alberto Lupo, rythment la passion tragique d’un peintre et d’une hôtesse de l’air, perdus au cœur de pittoresques décors italiens.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 09 juil 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Joe l'implacable"><xTitre>Joe l’implacable&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Joe l’implacabile)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1967. 98’. 35&#xA0;mm. VF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rik&#xA0;Van&#xA0;Nutter, Halina&#xA0;Zalewska, Renato&#xA0;Baldini.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les aventures de Dynamite Joe, un agent chargé d’assurer la sécurité des transports d’or. Révélé dans <xMiniTexte_Italic>Opération Tonnerre</xMiniTexte_Italic>, Rik Van Nutter campe le héros fan d’explosifs, embarqué dans un rodéo de péripéties rocambolesques. Le premier western de Margheriti, largement influencé par James Bond et <xMiniTexte_Italic>Les Mystères de l’Ouest</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 09 juil 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Kommando Leopard"><xTitre>Kommando Leopard&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>RFA-Italie. 1985. 104’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lewis&#xA0;Collins, Klaus&#xA0;Kinski, Cristina&#xA0;Donadio.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En Amérique du Sud, un groupe de rebelles se révolte contre un dictateur. Dans un cocktail d’explosions et de fusillades, le cinéaste invente une fausse suite à <xMiniTexte_Italic>Nom de code&#xA0;: Oies sauvages</xMiniTexte_Italic> pour un film d’exploitation pur jus, qui enchaîne les scènes d’action démesurées. L’un des derniers longs métrages de Klaus Kinski.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 13 juil 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Nom de code : Oies sauvages"><xTitre>Nom de code&#xA0;: Oies sauvages&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Geheimcode&#xA0;: Wildgänse)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>RFA-Italie. 1984. 101’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lewis&#xA0;Collins, Lee&#xA0;Van&#xA0;Cleef, Ernest&#xA0;Borgnine, Klaus&#xA0;Kinski.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une bande de mercenaires est engagée pour détruire un champ de drogue en Asie. Sur fond de mission secrète empruntée aux <xMiniTexte_Italic>Oies sauvages</xMiniTexte_Italic> d’Andrew V. McLaglen, une série B d’aventures qui tourne au jeu de massacre, portée par un ébouriffant casting de gueules cassées (Lee Van Cleef, Ernest Borgnine, Klaus Kinski).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 13 juil 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Ombre d'un tueur"><xTitre>L’Ombre d’un tueur&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Con la rabbia agli occhi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1975. 98’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Yul&#xA0;Brynner, Massimo&#xA0;Ranieri, Barbara&#xA0;Bouchet, Martin&#xA0;Balsam.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un tueur à gages retraité accepte un ultime contrat&#xA0;: abattre l’assassin de son frère. Dans les rues ternes de Naples, Yul Brynner&#xA0;–&#xA0;dont c’est le dernier long métrage&#xA0;–&#xA0;promène sa silhouette magnétique en pleine guerre des gangs. Chef d’orchestre de troublants règlements de comptes, Margheriti lui offre un tour de piste final pour observer, en creux, la naissance de la violence.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 12 juil 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Opération Goldman"><xTitre>Opération Goldman&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Operazione Goldman)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-Espagne. 1965. 90’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anthony&#xA0;Eisley, Wandisa&#xA0;Guida, Diana&#xA0;Lorys.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En pleine James Bond mania, Margheriti s’essaie au film d’espionnage avec l’enquête à rebondissements d’un agent playboy, croquée comme une bande dessinée déjantée. De la séduction à l’action, son héros évolue dans un réjouissant royaume de carton-pâte où maquettes et autres modèles réduits jouent la carte du charme vintage.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 17 juil 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Planète des hommes perdus"><xTitre>La Planète des hommes perdus&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Il Pianeta degli uomini spenti)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1961. 102’. 16&#xA0;mm. VA&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Claude&#xA0;Rains, Bill&#xA0;Carter, Umberto&#xA0;Orsini.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour son deuxième film, Margheriti poursuit son épopée spatiale avec le récit d’une invasion extraterrestre, tourné dans des décors siciliens naturels. Sur un scénario ambitieux signé Ennio De Concini (<xMiniTexte_Italic>Le Masque du démon</xMiniTexte_Italic>), il fait le choix d’une première partie introspective et philosophique à la brillante étude de caractères avant de plonger&#xA0;–&#xA0;littéralement&#xA0;–&#xA0;au cœur d’un astéroïde et de ses paysages lunaires. Avec Claude Rains en professeur dérangé et misanthrope, dans l’un de ses derniers rôles au cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 06 juil 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="La Planète errante"><xTitre>La Planète errante&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Il Pianeta errante)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1966. 80’. 16&#xA0;mm. VA&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Giacomo&#xA0;Rossi&#xA0;Stuart, Ombretta&#xA0;Colli, Halina&#xA0;Zalewska.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Des cosmonautes sont envoyés dans l’espace pour enquêter sur les cataclysmes qui ravagent la Terre. Dans la lignée de <xMiniTexte_Italic>La Planète des hommes perdus</xMiniTexte_Italic>, Margheriti insuffle une tension dramatique et joue sur l’imagerie futuriste, avec ce troisième épisode de la tétralogie de SF Gamma Un, fidèle aux effets spéciaux fétiches du cinéaste.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 17 juil 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Pulsions cannibales"><xTitre>Pulsions cannibales&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Apocalypse domani)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1980. 92’. DCP. VASTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Saxon, Elizabeth&#xA0;Turner, Giovanni&#xA0;Lombardo&#xA0;Radice.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Des vétérans du Vietnam rentrent au pays, contaminés par un virus qui les transforme en monstres cannibales. À grands renforts d’effets spéciaux sanguinolents et de séquences craspecs, Margheriti imagine un <xMiniTexte_Italic>Apocalypse Now</xMiniTexte_Italic> gore, qui oscille de l’invasion zombie à la réflexion sur le trauma post-guerre. Une descente aux enfers vertigineuse et nihiliste.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 14 juil 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Sorcière sanglante"><xTitre>La Sorcière sanglante&#xA;</xTitre><xTitreVo>(I Lunghi capelli della Morte)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1964. 98’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Barbara&#xA0;Steele, George&#xA0;Ardisson, Halina&#xA0;Zalewska.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans l’Italie du XV<xSup>e</xSup> siècle, une femme condamnée à tort au bûcher revient d’outre-tombe pour se venger. Après <xMiniTexte_Italic>Danse macabre</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>La Vierge de Nuremberg</xMiniTexte_Italic>, Margheriti conclut brillamment sa trilogie gothique, faite de chasse aux sorcières et de complots shakespeariens. Un conte fascinant, à la superbe photographie, emmené par l’icône du fantastique italien, Barbara Steele.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 03 juil 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Vainqueur de l'espace"><xTitre>Le Vainqueur de l’espace&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Space Men)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1960. 73’. 16&#xA0;mm. VA&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rik&#xA0;Van&#xA0;Nutter, Gabriella&#xA0;Farinon, Archie&#xA0;Savage.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En reportage dans une station spatiale, un journaliste est témoin d’une catastrophe. Aux débuts de la science-fiction italienne, Margheriti crée des images inédites pour l’époque grâce à ses ingénieuses maquettes de vaisseaux, planètes et autres missiles. Un essai débordant de créativité et d’imagination.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 14 juil 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Vierge de Nuremberg"><xTitre>La Vierge de Nuremberg&#xA;</xTitre><xTitreVo>(La Vergine di Norimberga)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1963. 83’. 35&#xA0;mm. VF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rossana&#xA0;Podestà, Georges&#xA0;Rivière, Christopher&#xA0;Lee, Lucile&#xA0;Saint&#x2011;Simon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Durant sa première nuit au château familial, un couple découvre le cadavre d’une femme, prisonnière d’une Vierge de Nuremberg. Alors que l’orage gronde et que les portes claquent, Margheriti prend un malin plaisir à multiplier inventions cruelles et tortures machiavéliques le temps d’un petit théâtre gothique et macabre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 03 juil 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Yor, le chasseur du futur"><xTitre>Yor, le chasseur du futur&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Il Mondo di Yor)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1982. 88’. 35&#xA0;mm. VF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Reb&#xA0;Brown, Corinne&#xA0;Cléry, John&#xA0;Steiner.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Comme un <xMiniTexte_Italic>mashup</xMiniTexte_Italic> loufoque de <xMiniTexte_Italic>La Guerre du feu</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Conan</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Star Wars</xMiniTexte_Italic>, Margheriti additionne costumes délirants, humanoïdes poilus et musique disco pour une aventure galactique, qui cumule les trucages techniques et les faux raccords improbables. Une curiosité, classée parmi les 100 films les plus mauvais et les plus drôles de l’histoire du cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 13 juil 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Dialogue avec Jean-François Rauger"><xTitreConf>Dialogue avec Jean-François Rauger&#xA;</xTitreConf><xMentionAnimation>Animé par Jean-François Rauger&#xA;</xMentionAnimation><xInfosSeance>Sa 05 juil 16h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>