<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Antonio Margheriti"><enTete><xTitreCycle>Antonio Margheriti&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>2 - 19 juillet 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Et le vent apporta la violence</xActionFilms>, avec Nicolas Pariser&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 05 juil 15h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Cinéaste prolifique, il est l’un des plus solides artisans de la série B italienne, dont le style nerveux est aujourd’hui encore admiré de nombreux cinéphiles et cinéastes&#xA0;–&#xA0;Tarantino lui rend plusieurs hommages appuyés dans <xOuvertureParagraphe_Italic>Inglourious Basterds</xOuvertureParagraphe_Italic>. Son stakhanovisme lui vaut de toucher à tous les genres possibles, du western au film de science-fiction en passant par le thriller, le péplum, le film d’horreur ou d’érotisme, avec son lot de sorties de routes (<xOuvertureParagraphe_Italic>Yor, le chasseur du futur</xOuvertureParagraphe_Italic>, improbable et réjouissant nanar) mais aussi d’éclatantes réussites (<xOuvertureParagraphe_Italic>Et le vent apporta la violence</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Danse macabre</xOuvertureParagraphe_Italic>).&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Alchimie des genres&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Jusque dans ses manifestations les plus modestes, l’œuvre d’Antonio Margheriti se reconnaît parfois à des détails particuliers, l’usage récurrent de certains lieux, l’intrusion d’une forme de poésie inattendue, un goût pour le mélange des genres et des sensations. Artisan ou petit maître, il a accompagné le cinéma populaire transalpin durant plus de trente ans. Il s’est à la fois adapté à ses mutations, et en a même engendré certaines. Du péplum à l’horreur gore, du western au polar, son cinéma a souvent dépassé la simple et indifférente routine des genres par une authentique singularité thématique, formelle et surtout plastique, une «&#xA0;patte&#xA0;», une signature migrant de film en film. Dans de nombreuses interviews, Edoardo Margheriti, fils d’Antonio, a souvent souligné à quel point son père aimait par-dessus tout son métier, parce qu’il lui proposait d’infinies possibilités de s’amuser. Le cinéma comme terrain de jeu, comme promesse de divertissement, telle aura été la grande aspiration d’un véritable amateur d’art populaire, comme d’un aficionado de la bande dessinée, l’autre grande culture pop de l’Italie.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Modèles réduits&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Son truc, c’était les effets spéciaux. Margheriti se fit en effet un nom, jusqu’à se faire embaucher par Stanley Kubrick pour <xPresentationParagraphe_Italic>2001&#xA0;: l’Odyssée de l’espace</xPresentationParagraphe_Italic> en 1968 et par Sergio Leone en 1971 pour <xPresentationParagraphe_Italic>Il était une fois la révolution</xPresentationParagraphe_Italic> en raison de sa capacité à fabriquer à vil prix, et à utiliser, des modèles réduits&#xA0;: vaisseaux spatiaux, voitures, trains, intérieurs bourgeois, cités futuristes. La miniaturisation devient un motif en soi dont la puissance poétique est tout entière contenue dans le sentiment étrange qui envahit le spectateur lorsque, par la grâce d’un raccord, il passe d’un monde «&#xA0;réel&#xA0;» à une reconstruction en modèle réduit. Ainsi les fusées, les astronefs, les mégalopoles de l’avenir, reconstruites dans un mouchoir de poche dans sa série science-fictionnelle, genre qu’il inventa littéralement en Italie au début des années 60 et jusqu’au milieu de la décennie avec des titres comme <xPresentationParagraphe_Italic>La Planète des hommes perdus</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1961), <xPresentationParagraphe_Italic>Les Criminels de la galaxie</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1966), <xPresentationParagraphe_Italic>La mort vient de la planète Aytin</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1966), etc. Ce sont de petites bulles pop, témoignant d’une euphorie sociétale, celle de l’Italie de cette époque qui se projetait dans un futur promis par le miracle économique. Mais ce sentiment saisit tout autant le spectateur lorsqu’il assiste à l’inondation fangeuse d’un intérieur anglais, avec ses fauteuils et ses tables jouets (<xPresentationParagraphe_Italic>Contronatura</xPresentationParagraphe_Italic>, 1969), à cette poursuite démente dans <xPresentationParagraphe_Italic>Nom de code&#xA0;: Oies sauvages</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1984), fiction guerrière où l’on voit une voiture rouler sur les parois d’un tunnel. Ou encore ces trains qui explosent à la fin du film de Leone ou au début de <xPresentationParagraphe_Italic>Héros d’apocalypse</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1980), ou qu’il découvre ce Bagdad antique dans <xPresentationParagraphe_Italic>Marchands d’esclaves</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1964), naïves aventures qui pourraient aisément se mesurer avec celles filmées par Riccardo Freda ou Vittorio Cottafavi.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Un cinéma post-hollywoodien&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Il a signé la plupart de ses films Anthony Dawson. Ce devait, à l’origine, duper le public italien et lui faire croire qu’il avait affaire avec une production anglo-saxonne. Il a fini par garder son pseudonyme, jusqu’à la fin, bien au-delà de la prescription et de la causalité d’origine, se cachant peut-être, facétieusement, derrière le masque de l’anonyme stakhanoviste filmique. Il s’est également plu à semer itérativement les fictions qu’il signait de lieux bien particuliers et particulièrement signifiants. Les décors de grottes (la plupart tournées à Palazzolo, dans les environs de Rome) dans des productions très différentes, du péplum au film de guerre, de <xPresentationParagraphe_Italic>La Terreur des Kirghiz</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1964) à <xPresentationParagraphe_Italic>Héros d’apocalypse</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1980) en passant par <xPresentationParagraphe_Italic>Avec Django, la mort est là</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1968) ou bien <xPresentationParagraphe_Italic>Et le vent apporta la violence</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1970), disent quelque chose de l’essence même de ce l’on a appelé en France le cinéma bis, théâtre d’un monde originaire, celui des pulsions inassouvies et des jouissances inavouées.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Son cinéma est un cinéma post-hollywoodien, triomphant alors que les songes venus de l’usine à rêves américaine s’étaient estompés depuis longtemps. Il est en cela typique d’un âge baroque qui ne se l’avoue pas, sinon peut-être par le recours à certains motifs. Ainsi, la multiplication infinie des reflets, venue de l’ultime séquence de <xPresentationParagraphe_Italic>La Dame de Shanghaï</xPresentationParagraphe_Italic>, se trouve elle-même déclinée tout le long de son œuvre, tous genres confondus&#xA0;: dans <xPresentationParagraphe_Italic>Les Criminels de la galaxie</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Marchands d’esclaves</xPresentationParagraphe_Italic> ou encore <xPresentationParagraphe_Italic>Et le vent apporta la violence</xPresentationParagraphe_Italic>, peut-être son plus beau film, entre autres touches postmodernes qui en viennent à travailler la matière même de l’image.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Hybridations&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Celui qui a, un jour, avoué aimer les «&#xA0;combinaisons étranges&#xA0;» aura surtout été l’artisan d’une forme d’hybridation qui fait sortir ses meilleurs films de toutes les catégories existantes. Les genres n’existent chez lui qu’à condition qu’ils soient niés ou dépassés par d’autres genres. Le fantastique irrigue ainsi le péplum (<xPresentationParagraphe_Italic>La Terreur des Kirghiz</xPresentationParagraphe_Italic>) tout autant que le western (<xPresentationParagraphe_Italic>Avec Django, la mort est là</xPresentationParagraphe_Italic> et surtout <xPresentationParagraphe_Italic>Et le vent apporta la violence</xPresentationParagraphe_Italic>), le kung-fu se mélange au western (<xPresentationParagraphe_Italic>La Brute, le colt et le karaté</xPresentationParagraphe_Italic>) tout autant que la <xPresentationParagraphe_Italic>blaxploitation</xPresentationParagraphe_Italic> (<xPresentationParagraphe_Italic>La Chevauchée terrible</xPresentationParagraphe_Italic>), les visions d’épouvante deviennent les composantes d’un cinéma guerrier ou d’aventure dont elles déplacent les enjeux (<xPresentationParagraphe_Italic>Héros d’apocalypse</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Pulsions cannibales</xPresentationParagraphe_Italic>) tout en révélant, de façon allégorique, leurs significations profondes. Et l’on passe de <xPresentationParagraphe_Italic>La Guerre du feu</xPresentationParagraphe_Italic> à <xPresentationParagraphe_Italic>La Guerre des étoiles</xPresentationParagraphe_Italic> dans l’euphorisant <xPresentationParagraphe_Italic>Yor, le chasseur du futur</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1983). Dans un texte essentiel, paru dans <xPresentationParagraphe_Italic>Cauchemars italiens&#xA0;: Le cinéma fantastique</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2011), Chris Fujiwara avait justement noté à quel point le chef-d’œuvre de Margheriti, <xPresentationParagraphe_Italic>Danse macabre</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1964), évocation profondément poétique de la manière dont le passé s’insinue dans le présent, relevait du genre gothique. Genre impur par excellence, qu’il a également servi avec génie dans des titres comme <xPresentationParagraphe_Italic>La Vierge de Nuremberg</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>La Sorcière sanglante</xPresentationParagraphe_Italic> et l’extraordinaire <xPresentationParagraphe_Italic>Contronatura</xPresentationParagraphe_Italic>. Antonio Margheriti n’a sans doute jamais voulu construire une œuvre cohérente et destinée à rester. Le fait qu’il y soit parvenu, malgré toutes les vicissitudes d’une production transalpine en déclin, en a fait un de ces mystères cachés de l’histoire du septième art, à moins que cela ne relève d’une contre-histoire. Encore mieux.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Jean-François Rauger&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Avec Django, la mort est là"><xTitre_First>Avec Django, la mort est là&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Joko&#xA0;–&#xA0;Invoca Dio... e muori)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1968. 99’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Richard&#xA0;Harrison, Špela&#xA0;Rozin, Paolo&#xA0;Gozlino, Claudio&#xA0;Camaso.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après avoir vu périr tous les membres de sa bande, Django se met en quête de vengeance. Sur un canevas classique, le cinéaste dynamite le <xMiniTexte_Italic>revenge movie</xMiniTexte_Italic> dans un western spaghetti nappé de fantastique aux impressionnantes fulgurances de mise en scène (l’assaut nocturne, le final). Avec un duel haletant entre Richard Harrison, inspiré par Eastwood, et Claudio Camaso en méchant efféminé.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 05 juil 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Brute, le colt et le karaté"><xTitre>La Brute, le colt et le karaté&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Là dove non batte il sole)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-Espagne. 1974. 101’. 35&#xA0;mm. VASTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lee&#xA0;Van&#xA0;Cleef, Lo&#xA0;Lieh, Patty&#xA0;Shepard.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Premier «&#xA0;western soja&#xA0;», <xMiniTexte_Italic>La Brute, le colt et le karaté</xMiniTexte_Italic> suit les aventures absurdes d’un duo explosif&#xA0;–&#xA0;Lo Lieh, acteur incontournable de la Shaw Brothers, et Lee Van Cleef, figure du western&#xA0;–&#xA0;engagé dans un jeu de piste sous tension. De running gags cartoonesques en péripéties abracadabrantesques, Margheriti enfonce tous les clous de la parodie pour un spectacle débridé et réjouissant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 12 juil 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Chevauchée terrible"><xTitre>La Chevauchée terrible&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Take a Hard Ride)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-États-Unis. 1975. 102’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jim&#xA0;Brown, Lee&#xA0;Van&#xA0;Cleef, Catherine&#xA0;Spaak, Fred&#xA0;Williamson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans la petite ville de Sonora, des hommes avides d’argent tentent de faire main basse sur un important butin. Construit comme un <xMiniTexte_Italic>buddy movie</xMiniTexte_Italic> sous influence de <xMiniTexte_Italic>Butch Cassidy et le Kid</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>La Chevauchée terrible</xMiniTexte_Italic> fait se rencontrer western spaghetti et blaxploitation. Une alliance piquante aux personnages hétéroclites.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 05 juil 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Contronatura"><xTitre>Contronatura&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-RFA. 1969. 87’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Joachim&#xA0;Fuchsberger, Marianne&#xA0;Koch, Helga&#xA0;Anders, Claudio&#xA0;Camaso.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une nuit d’orage, cinq notables trouvent refuge dans un hôtel lugubre. Margheriti signe un faux giallo à l’imposant folklore italien, qui brille par sa mise en scène&#xA0;–&#xA0;contre-plongées vertigineuses et jeux de miroirs envoûtants. Un voyage fascinant dans le macabre et la machination amoureuse.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 19 juil 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Danse macabre"><xTitre>Danse macabre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Danza macabra)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1964. 91’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Barbara&#xA0;Steele, Georges&#xA0;Rivière, Margarete&#xA0;Robsahm, Montgomery&#xA0;Glenn.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans le sillage des productions anglaises de la Hammer, <xMiniTexte_Italic>Danse macabre</xMiniTexte_Italic> produit un véritable plaisir esthétique, à la faveur d’une photographie envoûtante, explicitement inspirée par l’atmosphère fantastique des contes d’Edgar Poe&#xA0;–&#xA0;par ailleurs l’un des personnages du film. Barbara Steele, diva du genre à l’étrange beauté (révélée dans <xMiniTexte_Italic>Le Masque du démon</xMiniTexte_Italic> de Mario Bava), apporte son lot de suggestions érotiques, lors de cette soirée tragique, qu’une horde de fantômes et de vampires se plaisent à rejouer année après année.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 02 juil 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Me 16 juil 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Les Derniers jours d'un empire"><xTitre>Les Derniers jours d’un empire&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Il Crollo di Roma)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1963. 88’. 35&#xA0;mm. VF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Carl&#xA0;Möhner, Loredana&#xA0;Nusciak, Ida&#xA0;Galli.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour son quatrième long métrage, Margheriti signe un péplum d’envergure, où un centurion cherche à venger les victimes de l’empire. Batailles rangées, affrontements de gladiateurs et embuscades parsèment un film aux nombreux morceaux de bravoure, soutenu par des effets spéciaux inventifs et l’interprétation habitée de Carl Möhner.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 06 juil 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Diablesses"><xTitre>Les Diablesses&#xA;</xTitre><xTitreVo>(La Morte negli occhi del gatto)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-RFA-France. 1973. 90’. 35&#xA0;mm. VF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jane&#xA0;Birkin, Hiram&#xA0;Keller, Françoise&#xA0;Christophe.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Margheriti célèbre les derniers feux du gothique à l’italienne avec un giallo qui mêle malédictions ancestrales et meurtrier au rasoir. Tout en décadrages, contre-plongées et caméra mouvante, sa mise en scène accompagne le couple Birkin/Gainsbourg au cœur d’une atmosphère horrifique et macabre. Le mariage réussi d’Edgar Allan Poe et Agatha Christie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 11 juil 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Et le vent apporta la violence"><xTitre>Et le vent apporta la violence&#xA;</xTitre><xTitreVo>(E Dio disse a Caino)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-RFA. 1970. 100’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Klaus&#xA0;Kinski, Peter&#xA0;Carsten, Lee&#xA0;Burton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans une imagerie de pré-apocalypse, Margheriti invente un western sans cowboy, ni chevauchées, transformé en huis clos suffocant et cathartique. Inspirée par les textes bibliques, la vengeance d’un homme épris de justice&#xA0;–&#xA0;Klaus Kinski, dans l’un de ses rares rôles de héros&#xA0;–&#xA0;relit le genre sous l’angle de l’épouvante, de la tragédie et d’une esthétique baroque éblouissante. Sur la partition de Carlo Savina plane l’ombre de <xMiniTexte_Italic>La Tempête</xMiniTexte_Italic>, de <xMiniTexte_Italic>La Dame de Shanghaï</xMiniTexte_Italic>, des films de Bava ou Visconti, dans une traque haletante, qui érige le vent en ennemi redoutable lors d’un final sidérant.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Nicolas Pariser"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Nicolas Pariser&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Jean-François Rauger&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>Et le vent apporta la violence</xMiniTexte_Italic> est l’histoire d’une autodestruction&#xA0;: celle de la famille d’Acombar, rongée par une faute originelle et un déterminisme de l’hérédité. Si le thème de la dévoration familiale peut être rapproché de Visconti, il n’a pas ici la signification métaphorique d’une transformation historique et sociale qui est au centre de l’œuvre de l’auteur du <xMiniTexte_Italic>Guépard</xMiniTexte_Italic>. Plus modestement, il illustre l’évolution plastique d’une image qui tend vers sa propre disparition, d’un univers de convention (le western) qui contient, dans sa survivance européenne, sa propre mort.&#xA0;—&#xA0;Jean-François Rauger&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 05 juil 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Les Fantômes de Hurlevent"><xTitre>Les Fantômes de Hurlevent&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Nella stretta morsa del ragno)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France-RFA. 1971. 105’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anthony&#xA0;Franciosa, Michèle&#xA0;Mercier, Klaus&#xA0;Kinski, Peter&#xA0;Carsten.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Remake en couleur de <xMiniTexte_Italic>Danse macabre</xMiniTexte_Italic>. Margheriti conserve le même scénario, mais change d’acteurs (le duo Klaus Kinski / Michèle Mercier) dans un film de commande élégant, qui pousse tous les curseurs de l’épouvante gothique. Longs couloirs effrayants et apparitions fantomatiques font descendre progressivement le thermomètre de l’effroi jusqu’à un épilogue saisissant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 11 juil 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Flèche d'or"><xTitre>La Flèche d’or&#xA;</xTitre><xTitreVo>(L’Arciere delle mille e una notte)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1962. 91’. DCP. VASTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tab&#xA0;Hunter, Rossana&#xA0;Podestà, Umberto&#xA0;Melnati.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Trois prétendants s’affrontent lors d’un tournoi pour gagner le cœur de la princesse Djamila. Premier véritable succès de Margheriti, <xMiniTexte_Italic>La Flèche d’or</xMiniTexte_Italic> s’inscrit dans la tradition des <xMiniTexte_Italic>Mille et Une Nuits</xMiniTexte_Italic>, fort d’envoûtantes séquences de danse et d’une folle bataille de tapis volants, qui donnera envie à Kubrick de lui confier la supervision des effets spéciaux de <xMiniTexte_Italic>2001&#xA0;: l’Odyssée de l’espace</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 16 juil 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Héros d'apocalypse"><xTitre>Héros d’apocalypse&#xA;</xTitre><xTitreVo>(L’Ultimo cacciatore)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1980. 96’. 35&#xA0;mm. VASTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec David&#xA0;Warbeck, Tisa&#xA0;Farrow, Tony&#xA0;King.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un capitaine est envoyé dans la jungle vietnamienne pour accomplir une mission spéciale. La même année que <xMiniTexte_Italic>Pulsions cannibales</xMiniTexte_Italic>, Margheriti replonge dans l’horreur de la guerre pour mieux en dénoncer l’absurdité. Dans la lignée d’<xMiniTexte_Italic>Apocalypse Now</xMiniTexte_Italic> et de <xMiniTexte_Italic>Voyage au bout de l’enfer</xMiniTexte_Italic>, explosions, pièges mortels et corps déchiquetés composent une odyssée spectaculaire à l’éprouvant parfum de tragédie, capable de ménager humour noir et moments de cruauté à la limite du supportable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 12 juil 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Io ti amo"><xTitre>Io ti amo&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1968. 96’. 16&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dalida, Alberto&#xA0;Lupo, Špela&#xA0;Rozin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>De Douglas Sirk à Bollywood, Margheriti tente le pari du <xMiniTexte_Italic>musicarello</xMiniTexte_Italic>&#xA0;–&#xA0;une variante italienne de la comédie musicale&#xA0;–&#xA0;pour une parenthèse inédite dans sa carrière. Les chansons de Dalida, émouvante en héroïne romanesque face à Alberto Lupo, rythment la passion tragique d’un peintre et d’une hôtesse de l’air, perdus au cœur de pittoresques décors italiens.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 09 juil 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Joe l'implacable"><xTitre>Joe l’implacable&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Joe l’implacabile)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1967. 98’. 35&#xA0;mm. VF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rik&#xA0;Van&#xA0;Nutter, Halina&#xA0;Zalewska, Renato&#xA0;Baldini.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les aventures de Dynamite Joe, un agent chargé d’assurer la sécurité des transports d’or. Révélé dans <xMiniTexte_Italic>Opération Tonnerre</xMiniTexte_Italic>, Rik Van Nutter campe le héros fan d’explosifs, embarqué dans un rodéo de péripéties rocambolesques. Le premier western de Margheriti, largement influencé par James Bond et <xMiniTexte_Italic>Les Mystères de l’Ouest</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 09 juil 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Kommando Leopard"><xTitre>Kommando Leopard&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>RFA-Italie. 1985. 104’. DCP. VF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lewis&#xA0;Collins, Klaus&#xA0;Kinski, Cristina&#xA0;Donadio.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En Amérique du Sud, un groupe de rebelles se révolte contre un dictateur. Dans un cocktail d’explosions et de fusillades, le cinéaste invente une fausse suite à <xMiniTexte_Italic>Nom de code&#xA0;: Oies sauvages</xMiniTexte_Italic> pour un film d’exploitation pur jus, qui enchaîne les scènes d’action démesurées. L’un des derniers longs métrages de Klaus Kinski.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 13 juil 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Marchands d'esclaves"><xTitre>Marchands d’esclaves&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Anthar l’invincibile)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France-Espagne. 1964. 91’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kirk&#xA0;Morris, Michèle&#xA0;Girardon, Manuel&#xA0;Gallardo.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Alors que la princesse Sandor a été capturée par les hommes d’un marchand d’esclaves, un puissant guerrier tente de la sauver. Margheriti dirige Kirk Morris, très impliqué en héros rageur, dans un film d’aventures, tourné entre Rome et l’Algérie, qui multiplie les batailles épiques au cœur d’un désert impitoyable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 06 juil 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Nom de code : Oies sauvages"><xTitre>Nom de code&#xA0;: Oies sauvages&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Geheimcode: Wildgänse)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>RFA-Italie. 1984. 101’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lewis&#xA0;Collins, Lee&#xA0;Van&#xA0;Cleef, Ernest&#xA0;Borgnine, Klaus&#xA0;Kinski.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une bande de mercenaires est engagée pour détruire un champ de drogue en Asie. Sur fond de mission secrète empruntée aux <xMiniTexte_Italic>Oies sauvages</xMiniTexte_Italic> d’Andrew V. McLaglen, une série B d’aventures qui tourne au jeu de massacre, portée par un ébouriffant casting de gueules cassées (Lee Van Cleef, Ernest Borgnine, Klaus Kinski).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 13 juil 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Ombre d'un tueur"><xTitre>L’Ombre d’un tueur&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Con la rabbia agli occhi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1976. 98’. 35&#xA0;mm. VF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Yul&#xA0;Brynner, Massimo&#xA0;Ranieri, Barbara&#xA0;Bouchet, Martin&#xA0;Balsam.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un tueur à gages retraité accepte un ultime contrat&#xA0;: abattre l’assassin de son frère. Dans les rues ternes de Naples, Yul Brynner&#xA0;–&#xA0;dont c’est le dernier long métrage&#xA0;–&#xA0;promène sa silhouette magnétique en pleine guerre des gangs. Chef d’orchestre de troublants règlements de comptes, Margheriti lui offre un tour de piste final avec une œuvre très influencée par le film noir.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 12 juil 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Opération Goldman"><xTitre>Opération Goldman&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Operazione Goldman)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-Espagne. 1966. 90’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anthony&#xA0;Eisley, Wandisa&#xA0;Guida, Diana&#xA0;Lorys.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En pleine James Bond mania, Margheriti s’essaie au film d’espionnage avec l’enquête à rebondissements d’un agent playboy, croquée comme une bande dessinée déjantée. De la séduction à l’action, son héros évolue dans un réjouissant royaume de carton-pâte où maquettes et autres modèles réduits jouent la carte du charme vintage.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 17 juil 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Planète des hommes perdus"><xTitre>La Planète des hommes perdus&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Il Pianeta degli uomini spenti)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1961. 102’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Claude&#xA0;Rains, Bill&#xA0;Carter, Umberto&#xA0;Orsini.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour son deuxième film, Margheriti poursuit son épopée spatiale avec le récit d’une invasion extraterrestre, tourné dans des décors siciliens naturels. Sur un scénario ambitieux signé Ennio De Concini (<xMiniTexte_Italic>Le Masque du démon</xMiniTexte_Italic>), il fait le choix d’une première partie introspective et philosophique à la brillante étude de caractères avant de plonger&#xA0;–&#xA0;littéralement&#xA0;–&#xA0;au cœur d’un astéroïde et de ses paysages lunaires. Avec Claude Rains en professeur dérangé et misanthrope, dans l’un de ses derniers rôles au cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 06 juil 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="La Planète errante"><xTitre>La Planète errante&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Il Pianeta errante)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1966. 80’. DCP. VASTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Giacomo&#xA0;Rossi&#xA0;Stuart, Ombretta&#xA0;Colli, Halina&#xA0;Zalewska.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Des astronautes sont envoyés dans l’espace pour enquêter sur les cataclysmes qui ravagent la Terre. Dans la lignée de <xMiniTexte_Italic>La Planète des hommes perdus</xMiniTexte_Italic>, Margheriti insuffle une tension dramatique et joue sur l’imagerie futuriste, avec ce troisième épisode de la tétralogie de SF Gamma Un, fidèle aux effets spéciaux fétiches du cinéaste.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 17 juil 21h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Pulsions cannibales"><xTitre>Pulsions cannibales&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Apocalypse domani)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1980. 92’. DCP. VASTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Saxon, Elizabeth&#xA0;Turner, Giovanni&#xA0;Lombardo&#xA0;Radice.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Des vétérans du Vietnam rentrent au pays, contaminés par un virus qui les transforme en monstres cannibales. À grands renforts d’effets spéciaux sanguinolents et de séquences craspecs, Margheriti imagine un <xMiniTexte_Italic>Apocalypse Now</xMiniTexte_Italic> gore, qui oscille de l’invasion zombie à la réflexion sur le trauma post-guerre. Une descente aux enfers vertigineuse et nihiliste.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 14 juil 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Sorcière sanglante"><xTitre>La Sorcière sanglante&#xA;</xTitre><xTitreVo>(I Lunghi capelli della Morte)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1964. 98’. 35&#xA0;mm. VF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Barbara&#xA0;Steele, George&#xA0;Ardisson, Halina&#xA0;Zalewska.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans l’Italie du XV<xSup>e</xSup> siècle, une femme condamnée à tort au bûcher revient d’outre-tombe pour se venger. Après <xMiniTexte_Italic>Danse macabre</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>La Vierge de Nuremberg</xMiniTexte_Italic>, Margheriti conclut brillamment sa trilogie gothique, faite de chasse aux sorcières et de complots shakespeariens. Un conte fascinant, à la superbe photographie, emmené par l’icône du fantastique italien, Barbara Steele.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 04 juil 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Vainqueur de l'espace"><xTitre>Le Vainqueur de l’espace&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Space Men)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1960. 69’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rik&#xA0;Van&#xA0;Nutter, Gabriella&#xA0;Farinon, Archie&#xA0;Savage.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En reportage dans une station spatiale, un journaliste est témoin d’une catastrophe. Aux débuts de la science-fiction italienne, Margheriti crée des images inédites pour l’époque grâce à ses ingénieuses maquettes de vaisseaux, planètes et autres missiles. Un essai débordant de créativité et d’imagination.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 14 juil 18h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Vierge de Nuremberg"><xTitre>La Vierge de Nuremberg&#xA;</xTitre><xTitreVo>(La Vergine di Norimberga)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1963. 83’. 35&#xA0;mm. VF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rossana&#xA0;Podestà, Georges&#xA0;Rivière, Christopher&#xA0;Lee, Lucile&#xA0;Saint&#x2011;Simon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Durant sa première nuit au château familial, un couple découvre le cadavre d’une femme, prisonnière d’une Vierge de Nuremberg, un instrument de torture en forme de sarcophage. Alors que l’orage gronde et que les portes claquent, Margheriti prend un malin plaisir à multiplier inventions cruelles et tortures machiavéliques le temps d’un petit théâtre gothique et macabre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 04 juil 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Yor, le chasseur du futur"><xTitre>Yor, le chasseur du futur&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Il Mondo di Yor)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Margheriti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1983. 88’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Reb&#xA0;Brown, Corinne&#xA0;Cléry, John&#xA0;Steiner.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Comme un <xMiniTexte_Italic>mashup</xMiniTexte_Italic> loufoque de <xMiniTexte_Italic>La Guerre du feu</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Conan</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Star Wars</xMiniTexte_Italic>, Margheriti additionne costumes délirants, humanoïdes poilus et musique disco pour une aventure galactique, qui cumule les trucages techniques et les faux raccords improbables. Une curiosité des dernières années du cinéaste.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 13 juil 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Antonio Margheriti collaborateur artistique"><xTitreSousCycle>Antonio Margheriti collaborateur artistique&#xA;</xTitreSousCycle><xTexteSousCycle>Les effets spéciaux ingénieux d’Antonio Margheriti lui valent rapidement une réputation flatteuse, auprès de Kubrick qui chercha à l’employer sur <xTexteSousCycle_Italic>2001&#xA0;: l’Odyssée de l’espace</xTexteSousCycle_Italic>, mais aussi de Leone, qui lui confia les trucages de la scène ferroviaire finale d’<xTexteSousCycle_Italic>Il était une fois la révolution</xTexteSousCycle_Italic>.&#xA;</xTexteSousCycle><film title="Il était une fois la révolution"><xTitre_First>Il était une fois la révolution&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Giù la testa)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sergio Leone&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1971. 153’. DCP. VASTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rod&#xA0;Steiger, James&#xA0;Coburn, Vivienne&#xA0;Chandler.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour le second volet de sa «&#xA0;Trilogie du temps&#xA0;», Leone s’empare de la révolution mexicaine dans une fresque grandiose en forme de fable picaresque et désillusionnée, construite sur la théâtralité et le lyrisme d’une mise en scène somptueuse, mais aussi la puissance de sa réflexion politique. Les adieux du cinéaste au western, emmenés par les prestations de Rod Steiger et James Coburn.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 19 juil 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>