<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Barbet Schroeder"><enTete><xTitreCycle>Barbet Schroeder&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>29 novembre - 18 décembre 2023&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Leçon de cinéma"><xActionSectionTitre>Leçon de cinéma&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Barbet Schroeder par Barbet Schroeder, une leçon de cinéma&#xA;</xActionTitre></xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 10 déc 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Discussions"><xActionSectionTitre>Discussions&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Amnesia</xActionFilms>, avec Barbet Schroeder&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 30 nov 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Collectionneuse</xActionFilms>, avec Barbet Schroeder&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 09 déc 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>La Vierge des tueurs</xActionFilms>, par Barbet Schroeder&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 29 nov 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Some More : Barbet Schroeder</xActionFilms>, par Barbet Schroeder et Victoria Clay Mendoza&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 30 nov 20h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Boulangère de Monceau / La Carrière de Suzanne</xActionFilms>, par Barbet Schroeder&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 07 déc 19h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Inju, la bête dans l'ombre</xActionFilms>, par Barbet Schroeder&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 09 déc 21h15&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Before and After</xActionFilms>, par Barbet Schroeder&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 10 déc 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Haine / Le Vénérable W.</xActionFilms>, par Barbet Schroeder&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 10 déc 20h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Compagnon de route de la Nouvelle Vague (il cofonde Les Films du Losange avec Éric Rohmer en 1962), son éclectisme n’a guère d’équivalent. Documentariste globe-trotter, il tourne en parallèle quelques-uns des films français les plus singuliers des années 70-80 (<xOuvertureParagraphe_Italic>Tricheurs</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Maîtresse</xOuvertureParagraphe_Italic>) avant d’infiltrer Hollywood, dont il devient l’un des atouts maîtres&#xA0;–&#xA0;<xOuvertureParagraphe_Italic>L’Enjeu</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Le Mystère Von Bülow</xOuvertureParagraphe_Italic> et autres pépites du film de genre. Depuis, Barbet Schroeder continue à tracer sa voie, et alterne les portraits sans concession (<xOuvertureParagraphe_Italic>L’Avocat de la terreur</xOuvertureParagraphe_Italic>) avec des fictions plus personnelles (<xOuvertureParagraphe_Italic>La Vierge des tueurs</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Amnesia</xOuvertureParagraphe_Italic>).&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Mais où est Barbet Schroeder&#xA0;?&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Qui est réellement Barbet Schroeder&#xA0;? Ce serait un brin exagéré de dire que la question hante tout le monde depuis longtemps et que les hypothèses fourmillent, mais si l’on en juge par le peu d’études et de publications transversales à son sujet, par l’absence de biographie fouillée et précise, c’est qu’elle mérite d’être posée. L’homme a l’élégance de peu se raconter, refuse la notion d’auteur pour lui-même et parvient régulièrement à battre des records de brièveté lorsqu’une récompense lui est attribuée.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>On sait que Barbet Schroeder est né à Téhéran, que du sang allemand coule dans ses veines, qu’il grandit en Colombie, fait ses classes à la Cinémathèque, fréquente les <xPresentationParagraphe_Italic>Cahiers</xPresentationParagraphe_Italic> jaunes, qu’il devient ami avec Rohmer et s’en fait le producteur alors qu’il n’a qu’un peu plus de vingt ans. Fonde les Films du Losange en donnant en garantie un tableau d’Emil Nolde appartenant à sa mère et met sur pied <xPresentationParagraphe_Italic>Paris vu par...</xPresentationParagraphe_Italic>, le film testament du mouvement. En 1969, il tourne <xPresentationParagraphe_Italic>More</xPresentationParagraphe_Italic>, son premier film, inspiré d’un sujet en partie autobiographique, dans une maison d’Ibiza dans laquelle il tournera de nouveau (<xPresentationParagraphe_Italic>Amnesia</xPresentationParagraphe_Italic>, 2015) et qu’il habite (quand il n’est pas à Paris ou en Suisse). Et c’est à partir de ce moment-là, quand il devient cinéaste, qu’il est difficile à saisir.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Qu’on en juge&#xA0;: premiers films aux sujets modernistes et psychédéliques (et avec musiques des Pink Floyd, excusez du peu) tournés en Espagne et en Nouvelle-Guinée, documentaires en Ouganda et Californie (<xPresentationParagraphe_Italic>Général Idi Amin Dada&#xA0;: Autoportrait</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Koko</xPresentationParagraphe_Italic>), préparation pendant sept ans de <xPresentationParagraphe_Italic>Barfly</xPresentationParagraphe_Italic> interrompue par <xPresentationParagraphe_Italic>Tricheurs</xPresentationParagraphe_Italic> au Portugal, dont Paulo Branco parvient à boucler la production <xPresentationParagraphe_Italic>in extremis</xPresentationParagraphe_Italic> et en direct en jouant le budget du film aux tables de jeux où il est tourné. Puis carrière hollywoodienne pendant plus d’une quinzaine d’années. Mais pour ne rien faire comme tout le monde, là encore, Barbet s’amuse à réaliser un film de genre (<xPresentationParagraphe_Italic>JF partagerait appartement</xPresentationParagraphe_Italic>) alors qu’il vient d’obtenir la reconnaissance internationale avec un «&#xA0;film à Oscar&#xA0;» (<xPresentationParagraphe_Italic>Le Mystère von Bülow</xPresentationParagraphe_Italic>). Un peu comme si Proust remportant le Goncourt avec <xPresentationParagraphe_Italic>À l’ombre des jeunes filles en fleurs</xPresentationParagraphe_Italic> avait annoncé à ses éditeurs&#xA0;: «&#xA0;Eh bien moi, maintenant, ce que j’ai envie de faire, c’est un petit polar intitulé <xPresentationParagraphe_Italic>Mic-mac chez les Tricards</xPresentationParagraphe_Italic>.&#xA0;» Mais qui fait ça&#xA0;? Barbet Schroeder. Qui ensuite retourne dans la Colombie de son enfance pour le fracassant <xPresentationParagraphe_Italic>La Vierge des tueurs</xPresentationParagraphe_Italic>, avant de faire semblant de reposer ses valises en Europe dans le courant des années 2000, tout en multipliant les escales à droite et à gauche de la planète (le Japon pour <xPresentationParagraphe_Italic>Inju</xPresentationParagraphe_Italic>, la Birmanie, l’Italie, etc.).&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>On le voit bien. La question est finalement moins&#xA0;: «&#xA0;Qui est Barbet Schroeder&#xA0;?&#xA0;» que&#xA0;: «&#xA0;Où est Barbet Schroeder&#xA0;?&#xA0;» Voire&#xA0;: «&#xA0;Mais où est passé Barbet&#xA0;?&#xA0;» S’il est insituable physiquement, géographiquement, sa filmographie l’est tout autant. Où se cache l’unité&#xA0;? Dans la production post-Nouvelle Vague, la variété vagabonde de son cinéma reste unique et inclassable. Les films de Pialat ont toujours l’air de se dérouler chez les voisins, Garrel lie intrinsèquement l’enfance du cinéma et la sienne propre, Téchiné plonge de force ses personnages dans l’intensité du temps qui passe, Doillon sera le meilleur cinéaste tchèque de France, etc. Seul Eustache mêlera avec une liberté voisine et sans souci de «&#xA0;faire carrière&#xA0;» courts et longs métrages, documentaires et fictions. Mais là, comment rattacher des films aussi divers que <xPresentationParagraphe_Italic>Kiss of Death</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>Le Vénérable W.</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;? <xPresentationParagraphe_Italic>L’Avocat de la terreur</xPresentationParagraphe_Italic> avec Jacques Vergès et <xPresentationParagraphe_Italic>Calculs meurtriers</xPresentationParagraphe_Italic> avec Sandra Bullock&#xA0;? Chaque nouveau film est un pied-de-nez au précédent, et on a l’impression que le cinéaste se lançant corps et âme dans un nouveau projet s’applique à lui-même la formule militaire de Napoléon&#xA0;: «&#xA0;On s’engage et puis on voit.&#xA0;»&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Ce qui n’aide pas à répondre à la question&#xA0;: «&#xA0;Où est Barbet Schroeder&#xA0;?&#xA0;», c’est déjà sa façon d’aborder les sujets. Sans ego. En s’y plongeant. Tout savoir. Tout connaître du personnage qu’on va filmer. Et être le plus exact possible. Jusqu’à l’obsession. On reconnaît là le principe premier de son maître Rohmer qui se refusait à filmer à neuf heures du matin un plan censé se dérouler deux heures plus tôt. Cette règle, Schroeder ne l’applique pas seulement à ses documentaires. Comment un personnage s’habille-t-il&#xA0;? Quel est son langage&#xA0;? Quel siège occupe-t-il à une table de jeux&#xA0;? Quelle dose d’insuline donne-t-il à sa femme&#xA0;? Quelle greffe de moelle osseuse peut sauver l’existence d’un petit garçon&#xA0;? Comment un personnage peut-il s’évader d’un lieu&#xA0;? Quelle démarche un autre a-t-il à force de se bagarrer dans les bars&#xA0;? Le cinéaste explore ses sujets comme les zones inconnues du cerveau dans <xPresentationParagraphe_Italic>More</xPresentationParagraphe_Italic> ou les territoires encore vierges de <xPresentationParagraphe_Italic>La Vallée</xPresentationParagraphe_Italic>. Il ne s’agit pas seulement de maîtriser la matière mais de s’y soumettre totalement et d’envisager le film à faire comme un prototype qui ressemble le plus possible à son sujet plutôt que, de film en film, se préoccuper des mêmes choses de la même façon comme tant d’autres. Là où ça devient passionnant, c’est que Barbet Schroeder pousse la logique jusqu’à son ultime retranchement en feignant de laisser la mise en scène à son sujet. Au personnage. «&#xA0;Je suis là pour mettre en scène&#xA0;», dit Bulle Ogier dans <xPresentationParagraphe_Italic>Maîtresse</xPresentationParagraphe_Italic>. C’est évident dans <xPresentationParagraphe_Italic>Général Idi Amin Dada&#xA0;: Autoportrait</xPresentationParagraphe_Italic> (le titre, déjà) où l’Ubu de l’Ouganda reconstitue devant la caméra la prise du Golan à grands renforts de manœuvres militaires et ordonne au réalisateur&#xA0;: «&#xA0;Filmez les hélicoptères&#xA0;!&#xA0;» Ce qu’il fait. C’est criant dans <xPresentationParagraphe_Italic>L’Avocat de la terreur</xPresentationParagraphe_Italic>, où Vergès affiche une maîtrise totale de son personnage, de ses gestes (la manipulation du havane), de sa parole. Dans son bureau aux volets fermés, c’est lui qui fait le film. Mais c’est aussi le cas dans les films de fiction où les personnages doivent prendre la mise en scène en main si ce n’est pas encore le cas (<xPresentationParagraphe_Italic>Before and After</xPresentationParagraphe_Italic>), y imprimer leurs marques ou effacer les traces, ou souvent affronter la mise en scène d’un autre pour la décrypter et essayer d’en triompher (<xPresentationParagraphe_Italic>Von Bülow</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>L’Enjeu</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Calculs meurtriers</xPresentationParagraphe_Italic>).&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>La question que pose alors chaque plan c’est&#xA0;: qui l’a fait&#xA0;? Qui a décidé de l’angle&#xA0;? Cette mise en scène intérieure s’extériorise peu à peu et devient extérieure, échappe ou feint sciemment d’échapper selon les caractères filmés. L’œuvre regorge de face-à-face aux architectures psychologiques vénéneuses. Dans ces confrontations, ces interrogatoires parfois à huis clos, nib de champs-contrechamps à la papa. Tandis qu’on cadre l’un, puis l’autre, puis de nouveau celui-là, et encore celui-ci, il nous semble que jamais le même cadre ne se répète. Ça n’est pas forcément vrai, il faudrait revoir tous les champs-contrechamps méticuleusement. Mais c’est l’impression qu’on a. Comme si, à l’intérieur du lieu clos de l’interview ou de la confrontation, se déroulait un itinéraire, une quête, une poursuite, et c’est bien ce qui se passe, d’où vient qu’on ne se baigne jamais deux fois dans le même angle, l’air de rien.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Cette poursuite est celle de la vérité et des limites qui la révèlent. Expériences limites des personnages souvent excessifs (drogués, masochistes, dictateurs, alcooliques, joueurs, fous...). Limites qu’ils osent ou doivent franchir. Limites de la bienséance. Pourquoi tel personnage franchit-il la ligne&#xA0;? Et pourquoi est-t-il fascinant parce qu’il l’a fait&#xA0;? Et c’est la façon qu’a Barbet d’être là, partout, un pied dedans, un pied dehors, à observer ces égocentrés qui troublent et dérangent. Il est là, dans la maîtrise d’une mise en scène qui sait ce qu’elle veut et veut ce qu’elle fait. Prenez <xPresentationParagraphe_Italic>La Vierge des tueurs</xPresentationParagraphe_Italic>, ce n’est pas un film, c’est un chef-d’œuvre de mise en scène, de réalisme et de fantastique, de circulation des éléments d’un plan, d’organisation de l’espace.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Son imaginaire porte naturellement Barbet vers des personnages à l’absence de positivité, poussant même à ses risques et périls l’absence de personnages positifs jusque dans une production Disney Buena Vista (<xPresentationParagraphe_Italic>Before and After</xPresentationParagraphe_Italic>). Mais ce n’est pas parce qu’ils sont tels que ses personnages ne sont pas drôles. Au contraire. Il y a beaucoup d’humour dans les films de Barbet Schroeder. Dans les dialogues. Dans son regard. Regardez les fins, les dernières séquences&#xA0;: une subtile ironie nihiliste s’y exprime bien souvent. Le film doit se terminer mais il est comme un môme qu’on envoie se coucher et qui n’en a pas envie. Barbet nous a donné à voir sans badaboum ni tsoin-tsoin. Pas de conseil. Pas de point de vue. Pas non plus des machins qu’on pourrait raisonnablement appeler une analyse. Le spectateur est une grande personne. Et puis même.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Cédric Anger&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Amnesia"><xTitre_First>Amnesia&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Suisse-France. 2014. 90’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marthe&#xA0;Keller, Max&#xA0;Riemelt, Bruno&#xA0;Ganz.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>40 ans après <xMiniTexte_Italic>More</xMiniTexte_Italic>, retour à Ibiza, baignée de lumière (superbe photographie de Luciano Tovoli). Schroeder y filme la relation entre un jeune DJ et une retraitée allemande, exilée volontaire loin de son pays d’origine qu’elle renie au point de ne pas vouloir en parler la langue. Une évocation allégorique et personnelle des fantômes de l’Histoire, et de la réconciliation.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 30 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Barbet Schroeder&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="L'Avocat de la terreur"><xTitre>L’Avocat de la terreur&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2007. 135’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Le destin romanesque de M<xSup>e</xSup> Vergès, star des prétoires, militant anticolonialiste devenu conseil des dictateurs et terroristes, avocat de Klaus Barbie et des Khmers rouges. Bien que fasciné par le personnage et sa vanité monstrueuse, Schroeder garde deux heures durant l’exacte bonne distance avec son sujet, incarnation de toutes les ambiguïtés de l’Histoire contemporaine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 02 déc 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Barfly"><xTitre>Barfly&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1987. 99’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Faye&#xA0;Dunaway, Mickey&#xA0;Rourke, Alice&#xA0;Krige.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Bukowski ne fait qu’une très courte apparition dans <xMiniTexte_Italic>Barfly</xMiniTexte_Italic>, discret pilier de bar sifflant un whisky, mais son esprit, sa poésie et son verbe imbibent le film de Schroeder. Jamais misérabiliste, le cinéaste prend le parti de filmer ses clochards célestes avec la grâce réservée aux anges&#xA0;: dès les premiers plans, sa caméra flotte dans de longs mouvements éthérés, sublimés par la photographie chaude de Robby Müller (<xMiniTexte_Italic>L’Ami américain</xMiniTexte_Italic>). Faye Dunaway, tristement abandonnée par Hollywood dans les années 80, est bouleversante, tandis qu’à ses côtés, Mickey Rourke, drôle, pathétique et déchirant dans la même seconde, trouve le rôle de sa vie.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Barbet Schroeder par Barbet Schroeder, une leçon de cinéma"><xTitreConf_VSpaceMin>Barbet Schroeder par Barbet Schroeder, une leçon de cinéma&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animée par Frédéric Bonnaud et Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>«&#xA0;J’étais prêt à tout à l’époque pour faire ce film [<xMiniTexte_Italic>Barfly</xMiniTexte_Italic>]. Menahem Golan, mon producteur, venait de m’annoncer, à un mois du tournage, qu’il n’avait pas d’argent et qu’il refusait de faire le film. Alors, j’ai acheté une petite tronçonneuse dans un magasin de bricolage. Et j’ai débarqué dans les bureaux de la Cannon, avec ma tronçonneuse et Bukowski, en menaçant de me couper le doigt si je n’étais pas reçu. Golan n’était pas là mais j’ai été reçu par son avocat qui a vraiment eu peur. J’étais vraiment prêt à m’amputer.&#xA0;» (Barbet Schroeder)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 10 déc 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Before and After"><xTitre>Before and After&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1995. 108’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Meryl&#xA0;Streep, Liam&#xA0;Neeson, Edward&#xA0;Furlong.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Au titre français passe-partout (<xMiniTexte_Italic>Le Poids du déshonneur</xMiniTexte_Italic>), on préfèrera sa version originale, <xMiniTexte_Italic>Before and After</xMiniTexte_Italic>, qui dit mieux l’étude au scalpel, avant-après, d’une famille modèle anéantie par une suspicion d’homicide&#xA0;–&#xA0;ce qui intéresse Schroeder ici, c’est l’amour filial et le poison du soupçon, pas le suspense. Plus qu’un énième film de procès, un drame poignant, merveilleusement interprété.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 10 déc 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Barbet Schroeder&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Calculs meurtriers"><xTitre>Calculs meurtriers&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Murder by Numbers)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2001. 118’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sandra&#xA0;Bullock, Ben&#xA0;Chaplin, Ryan&#xA0;Gosling.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un suspense basé sur l’affaire Loeb &amp; Leopold, qui avait déjà inspiré Hitchcock (<xMiniTexte_Italic>La Corde</xMiniTexte_Italic>) et Richard Fleischer (<xMiniTexte_Italic>Le Génie du mal</xMiniTexte_Italic>). Multipliant les clins d’œil amusés à ses prédécesseurs, Schroeder mise sur une star de l’époque&#xA0;–&#xA0;Sandra Bullock&#xA0;–&#xA0;mais surtout sur deux jeunes acteurs alors quasi inconnus, ici excellents&#xA0;: Michael Pitt et Ryan Gosling.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 09 déc 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Charles Bukowski Tapes"><xTitre>The Charles Bukowski Tapes&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Pologne. 1982. 200’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>«&#xA0;Sept bouteilles à deux, chaque soir. Contrairement aux idées reçues, plus il s’alcoolisait, plus ses interventions gagnaient en profondeur. Bukowski était un cas unique d’alcoolique qui ne devenait pas plus idiot à mesure qu’il buvait.&#xA0;» Alors que la préproduction de <xMiniTexte_Italic>Barfly</xMiniTexte_Italic> s’enlise, Schroeder filme son ami, qui parle littérature, amour et passions éthyliques.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 06 déc 19h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Enjeu"><xTitre>L’Enjeu&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Desperate Measures)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1997. 99’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael&#xA0;Keaton, Andy&#xA0;García, Brian&#xA0;Cox.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur un postulat improbable (un tueur en série s’échappe de détention alors qu’il s’apprêtait à donner sa moelle osseuse au fils cancéreux d’un officier de police), Schroeder signe une formidable série B, huis clos à la mise en scène précise et raffinée. Keaton et Garcia dans l’une des plus grandes performances de leurs carrières respectives.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 02 déc 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Général Idi Amin Dada : Autoportrait"><xTitre>Général Idi Amin Dada&#xA0;: Autoportrait&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Suisse. 1974. 92’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>En pointant sa caméra sur Idi Amin Dada, monstre de suffisance égocentrique, et monstre tout court, Schroeder raconte la barbarie de la dictature, tout en en exposant les failles. Le leader de l’Ouganda s’y met constamment en scène («&#xA0;Je suis le seul président au monde à courir le 100 mètres en 9’8’’&#xA0;»), sans jamais réaliser que c’est le cinéaste qui aura le final cut, grâce à quelques commentaires ciselés et contrepoints dévastateurs. Découvrant le résultat, miroir sans fard de sa propre bouffonnerie, Amin Dada prit en otage les 132 expatriés français d’Ouganda, refusant de les libérer si le cinéaste n’effectuait pas plusieurs coupes. Peine perdue&#xA0;: 50 ans plus tard, le portrait a survécu au despote. Et il est implacable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 18 déc 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="La Haine"><xTitre>La Haine&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2017. 15’. Numérique&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>«&#xA0;Où en êtes-vous&#xA0;?&#xA0;» C’est la question que le Centre Pompidou pose à chacun des cinéastes dont il organise la rétrospective. En avril 2017, Barbet Schroeder y répond par une méditation personnelle sur la haine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 10 déc 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Barbet Schroeder&#xA;</xMention></xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Suivi du <xPrecedeSuivi_Italic>Vénérable W.&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></film><film title="Inju, la bête dans l'ombre"><xTitre>Inju, la bête dans l’ombre&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2007. 105’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Benoît&#xA0;Magimel, Lika&#xA0;Minamoto, Maurice&#xA0;Bénichou.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un auteur français rejoint le Japon pour la promotion de son livre, et pour rencontrer son maître en polar érotique. Tout en trompe-l’œil et fausses pistes, le thriller de Schroeder est un tourbillon singulier, jamais très loin de la farce, en même temps qu’un regard amusé sur la vanité d’un artiste égaré dans un pays sensuel, ténébreux, où il perd peu à peu pied.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 09 déc 21h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Barbet Schroeder&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><filmFocus title="JF partagerait appartement"><xTitre>JF partagerait appartement&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Single White Female)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1991. 108’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bridget&#xA0;Fonda, Jennifer&#xA0;Jason&#xA0;Leigh, Steven&#xA0;Weber.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une jeune new-yorkaise accueille une colocataire, dont le comportement erratique l’intrigue, puis la terrorise. Cité ouvertement au détour d’une scène (les deux héroïnes regardent <xMiniTexte_Italic>Vertigo</xMiniTexte_Italic> à la télévision), Hitchcock est évidemment la figure tutélaire de ce thriller, qui compile brillamment toutes les variations du genre&#xA0;–&#xA0;l’érotisme soft des productions Joel Silver (<xMiniTexte_Italic>Basic Instinct</xMiniTexte_Italic>, sorti la même année), le slasher (le crochet de boucher de Jennifer Jason Leigh), ou encore le film d’invasion domestique (<xMiniTexte_Italic>Les Nerfs à vif</xMiniTexte_Italic>)... Mais, au-delà de la maîtrise technique accomplie de Schroeder, c’est la finesse des rapports viciés entre les deux jeunes femmes (extraordinaire duo d’actrices) qui met le film sous extrême tension.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 03 déc 19h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Kiss of Death"><xTitre>Kiss of Death&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1994. 101’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec David&#xA0;Caruso, Samuel&#xA0;L.&#xA0;Jackson, Nicolas&#xA0;Cage.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un remake solide du <xMiniTexte_Italic>Carrefour de la mort</xMiniTexte_Italic> d’Henry Hathaway, à la direction d’acteurs exceptionnelle. David Caruso et Samuel Jackson, excellents, y côtoient un Nicolas Cage qui entamait alors son virage expressionniste. Sa performance en psychopathe bodybuildé et asthmatique relève du génie baroque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 03 déc 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Koko, le gorille qui parle"><xTitre>Koko, le gorille qui parle&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1977. 85’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Schroeder s’invite dans le minuscule laboratoire de Penny, chercheuse californienne qui, à force d’exercices quotidiens exigeants, a réussi à apprendre 500 mots en langage des signes à Koko, une jeune gorille. Un documentaire passionnant sur l’anthropomorphisme, regard nuancé sur une expérience aussi fascinante que discutable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 18 déc 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Maîtresse"><xTitre>Maîtresse&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1975. 112’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gérard&#xA0;Depardieu, Bulle&#xA0;Ogier, André&#xA0;Rouyer.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le scandale de sa sortie dissipé depuis longtemps, ce qui frappe aujourd’hui dans <xMiniTexte_Italic>Maîtresse</xMiniTexte_Italic>, et sa description naturaliste et frontale des milieux SM parisiens, c’est son honnêteté, cette manière de filmer l’extraordinaire sans aucun surplomb ni ironie. L’histoire d’amour entre Bulle Ogier et Gérard Depardieu, tous deux bouleversants, n’en est que plus forte.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 01 déc 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="More"><xTitre>More&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Luxembourg. 1969. 117’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mimsy&#xA0;Farmer, Klaus&#xA0;Grünberg, Miquette&#xA0;Giraudy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Il faut revoir le premier film de Barbet Schroeder avec un œil neuf. Sorti la même année qu’<xMiniTexte_Italic>Easy Rider</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>More</xMiniTexte_Italic> souffre aujourd’hui encore d’une image fausse, celle du film-trip&#xA0;–&#xA0;drogues, amours libres, Ibiza et Pink Floyd&#xA0;–&#xA0;alors qu’il n’est que maîtrise et justesse. Loin de succomber aux effets de mode psychédéliques, Schroeder filme son couple d’amants tragiques avec rigueur, si bien que son cinéma évoque plus la concision de <xMiniTexte_Italic>La Collectionneuse</xMiniTexte_Italic> d’Éric Rohmer (magnifique lumière de Nestor Almendros) que les élans hallucinés d’un Milos Forman (<xMiniTexte_Italic>Hair</xMiniTexte_Italic>) ou d’un Dennis Hopper. Extraordinaire Mimsy Farmer en héroïnomane à la dérive.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 08 déc 20h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Le Mystère von Bülow"><xTitre>Le Mystère von Bülow&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Reversal of Fortune)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1989. 120’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Glenn&#xA0;Close, Jeremy&#xA0;Irons, Ron&#xA0;Silver.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’adaptation au cinéma d’une célèbre affaire criminelle du début des années 80&#xA0;–&#xA0;un milliardaire américain est accusé de l’empoisonnement de sa femme&#xA0;–, qui aujourd’hui encore n’a pas livré tous ses secrets. Transcendé par le scénario éblouissant de Nicholas Kazan, Schroeder signe son chef-d’œuvre, thriller haut de gamme, modèle d’enquête judiciaire en même temps que satire&#xA0;–&#xA0;au sens chabrolien du terme&#xA0;–&#xA0;de la grande bourgeoisie new-yorkaise. Interprétation au cordeau de Ron Silver et de Glenn Close, mais c’est Jeremy Irons, dans le plus grand rôle de sa carrière, qui emporte tout. Dont l’Oscar du meilleur acteur, en 1991.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 08 déc 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Tricheurs"><xTitre>Tricheurs&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Allemagne-Portugal. 1983. 94’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jacques&#xA0;Dutronc, Bulle&#xA0;Ogier, Kurt&#xA0;Raab.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un flambeur loser se lance dans la triche à grande échelle. Magnifiés par la photographie de Robby Müller (<xMiniTexte_Italic>Paris, Texas</xMiniTexte_Italic>), Jacques Dutronc et Bulle Ogier traînent leur spleen hagard sous les spots d’un casino de Madère. À rebours du romantisme de <xMiniTexte_Italic>La Baie des Anges</xMiniTexte_Italic> (Jacques Demy), autre grand film sur l’obsession du jeu, Schroeder porte un regard d’anthropologue sur l’addiction.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 13 déc 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Vallée"><xTitre>La Vallée&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1971. 106’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Kalfon, Bulle&#xA0;Ogier, Valérie&#xA0;Lagrange.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une jeune femme désœuvrée (Bulle Ogier, pour la première fois devant la caméra de Schroeder) suit une bande d’aventuriers utopistes dans la jungle de Nouvelle-Guinée. À nouveau mis en musique par Pink Floyd, <xMiniTexte_Italic>La Vallée</xMiniTexte_Italic> est une expérience fascinante qui évoque aussi bien les récits ethnographiques de Jean Rouch que les aventures extrêmes de Werner Herzog.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 03 déc 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Vénérable W."><xTitre>Le Vénérable W.&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Suisse. 2016. 97’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>La conclusion de la «&#xA0;trilogie du mal&#xA0;», après <xMiniTexte_Italic>Général Idi Amin Dada</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>L’Avocat de la terreur</xMiniTexte_Italic>. Comme dans ses deux précédents documentaires, Schroeder oppose la parole d’un monstre (ici le moine bouddhiste Ashin Wirathu), aux faits et aux images, souvent sans autre forme de procès qu’un simple contrechamp contradictoire. Une pédagogie fondée sur l’intelligence du spectateur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 10 déc 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Barbet Schroeder&#xA;</xMention></xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Précédé de <xPrecedeSuivi_Italic>La Haine&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></film><filmFocus title="La Vierge des tueurs"><xTitre>La Vierge des tueurs&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Espagne-Colombie. 1999. 97’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Germán&#xA0;Jaramillo, Anderson&#xA0;Ballesteros, Juan&#xA0;David&#xA0;Restrepo.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Cinéaste nomade, Schroeder quitte Hollywood pour revenir sur les lieux de son enfance, Medellín, et y adapter pour le cinéma le roman autofictionnel de l’écrivain colombien Fernando Vallejo&#xA0;: une histoire d’amour tragique entre l’auteur et un jeune voyou qui se prostitue dans les quartiers huppés de la capitale. Constamment souillée par un enchaînement ininterrompu de règlements de compte et de fusillades urbaines, leur passion trace un portrait tragique de la Colombie. Âpre, douloureux, le film est aussi une révolution formelle, premier long métrage jamais tourné en numérique, qui donne au film une profondeur inédite, et de singuliers reliefs documentaires.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 29 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective. Séance présentée par Barbet Schroeder&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus></sousCycle><sousCycle title="Barbet Schroeder producteur"><xTitreSousCycle>Barbet Schroeder producteur&#xA;</xTitreSousCycle><xTexteSousCycle>Cofondateur des Films du Losange avec Éric Rohmer, Barbet Schroeder a par ailleurs produit plusieurs films du réalisateur du <xTexteSousCycle_Italic>Genou de Claire</xTexteSousCycle_Italic>, parmi lesquels ses tout premiers courts, que nous proposons dans le cadre du ciné-club de Frédéric Bonnaud, ou encore <xTexteSousCycle_Italic>La Collectionneuse</xTexteSousCycle_Italic>, que Barbet Schroeder a choisi de venir présenter.&#xA;</xTexteSousCycle><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre_First>La Boulangère de Monceau&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Éric Rohmer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1962. 26’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Barbet&#xA0;Schroeder, Michèle&#xA0;Girardon, Claudine&#xA0;Soubrier.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un jeune homme courtise une femme, qu’il prend en filature dans les rues du 18<xSup>e</xSup> arrondissement, avant de tomber amoureux d’une autre. Le premier épisode des Contes moraux d’Éric Rohmer, avec Barbet Schroeder dans le rôle principal (doublé par Bertrand Tavernier&#xA0;!).&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>La Carrière de Suzanne&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Éric Rohmer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1963. 52’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Philippe&#xA0;Beuzen, Catherine&#xA0;Sée, Christian&#xA0;Charrière.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les chassés-croisés amoureux de deux Don Juan avec une jeune femme libre qui ne s’en laisse pas conter. Un portrait de la jeunesse d’après-guerre, ses conservatismes et sa misogynie, avant le dégel de 1968. Schroeder fut à la fois assistant-réalisateur et producteur du film.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Je 07 déc 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Barbet Schroeder&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme><film title="La Collectionneuse"><xTitre>La Collectionneuse&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Éric Rohmer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1967. 90’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Patrick&#xA0;Bauchau, Haydée&#xA0;Politoff, Daniel&#xA0;Pommereulle.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Produit par Barbet Schroeder, c’est l’un des plus beaux films d’Éric Rohmer, lumineux et délicatement pop (élégant jeu de couleurs dès le générique). D’un libertinage savant, ce marivaudage raffiné fit scandale et fut interdit aux moins de 18 ans à sa sortie, sûrement tout autant pour son intempérance suggestive que pour son prologue à l’érotisme délicat.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 09 déc 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Barbet Schroeder&#xA;</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Autour de Barbet Schroeder"><xTitreSousCycle>Autour de Barbet Schroeder&#xA;</xTitreSousCycle><film title="Some More : Barbet Schroeder"><xTitre_First>Some More&#xA0;: Barbet Schroeder&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Victoria Clay Mendoza&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2015. 55’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Au fil de longues marches à Ibiza, décor de ses premier et dernier films de fiction à ce jour, Schroeder revient sur sa carrière, ses débuts français, le virage hollywoodien, ses documentaires ou encore ses amitiés&#xA0;: Éric Rohmer, Jean Douchet.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 30 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Barbet Schroeder et Victoria Clay Mendoza&#xA;</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>