<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Barbet Schroeder"><enTete><xTitreCycle>Barbet Schroeder&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>29 novembre - 18 décembre 2023&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Amnesia"><xTitre_First>Amnesia&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Suisse-France. 2014. 90’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marthe&#xA0;Keller, Max&#xA0;Riemelt.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>40 ans après <xMiniTexte_Italic>More</xMiniTexte_Italic>, retour à Ibiza, baignée de lumière (superbe photographie de Luciano Tovoli). Schroeder y filme la relation entre un jeune DJ et une retraitée allemande, exilée volontaire loin de son pays d’origine qu’elle renie au point de ne pas vouloir en parler la langue. Une évocation allégorique et personnelle des fantômes de l’Histoire, et de la réconciliation.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 30 nov 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Avocat de la terreur"><xTitre>L’Avocat de la terreur&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2007. 135’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Le destin romanesque de Maître Vergès, star des prétoires, militant anticolonialiste devenu conseil des dictateurs et terroristes, avocat de Klaus Barbie et des Khmers rouges. Bien que fasciné par le personnage et sa vanité monstrueuse, Schroeder garde deux heures durant l’exacte bonne distance avec son sujet, incarnation de toutes les ambiguïtés de l’Histoire contemporaine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 02 déc 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Barfly"><xTitre>Barfly&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1987. 99’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Faye&#xA0;Dunaway, Mickey&#xA0;Rourke.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Bukowski ne fait qu’une très courte apparition dans <xMiniTexte_Italic>Barfly</xMiniTexte_Italic>, discret pilier de bar sifflant un whisky, mais son esprit, sa poésie et son verbe imbibent le film de Schroeder. Jamais misérabiliste, le cinéaste prend le parti de filmer ses clochards célestes avec la grâce réservée aux anges&#xA0;: dès les premiers plans, sa caméra flotte dans de longs mouvements éthérés, sublimés par la photographie chaude de Robby Müller (<xMiniTexte_Italic>L’Ami américain</xMiniTexte_Italic>). Faye Dunaway, tristement abandonnée par Hollywood dans les années 80, est bouleversante, tandis qu’à ses côtés, Mickey Rourke, drôle, pathétique et déchirant dans la même seconde, trouve le rôle de sa vie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 09 déc 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Before and After"><xTitre>Before and After&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1995. 108’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Meryl&#xA0;Streep, Liam&#xA0;Neeson, Edward&#xA0;Furlong.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>On préférera à ce titre français passe-partout sa version originale, <xMiniTexte_Italic>Before and After</xMiniTexte_Italic>, qui dit mieux l’étude au scalpel, avant-après, d’une famille modèle anéantie par une suspicion d’homicide&#xA0;–&#xA0;ce qui intéresse Schroeder ici, c’est l’amour filial et le poison du soupçon, pas le suspense. Plus qu’un énième film de procès, un drame poignant, merveilleusement interprété.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 10 déc 17h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Enjeu"><xTitre>L’Enjeu&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Desperate Measures)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1997. 100’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Sur un postulat improbable (un tueur en série s’échappe de détention alors qu’il s’apprêtait à donner sa moelle osseuse au fils cancéreux d’un officier de police), Schroeder signe une formidable série B, huis clos à la mise en scène précise et raffinée. Keaton et Garcia dans l’une des plus grandes performances de leurs carrières respectives.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 02 déc 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Général Idi Amin Dada"><xTitre>Général Idi Amin Dada&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Suisse. 1974. 92’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>En pointant sa caméra sur Idi Amin Dada, monstre de suffisance égocentrique, et monstre tout court, Schroeder raconte la barbarie de la dictature, tout en en exposant les failles. Le leader de l’Ouganda s’y met constamment en scène («&#x202F;Je suis le seul président au monde à courir le 100 mètres en 9’8’’&#x202F;»), sans jamais réaliser que c’est le cinéaste qui aura le final cut, grâce à quelques commentaires ciselés et contrepoints dévastateurs. Découvrant le résultat, miroir sans fard de sa propre bouffonnerie, Amin Dada prit en otage les 132 expatriés français d’Ouganda, refusant de les libérer si le cinéaste n’effectuait pas plusieurs coupes. Peine perdue&#xA0;: 50 ans plus tard, le portrait a survécu au despote. Et il est implacable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 18 déc 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Inju, la bête dans l'ombre"><xTitre>Inju, la bête dans l’ombre&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2007. 105’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Un auteur français rejoint le Japon pour la promotion de son livre, et pour rencontrer son maître en polar érotique. Tout en trompe-l’œil et fausses pistes, le thriller de Schroeder est un tourbillon singulier, jamais très loin de la farce, en même temps qu’un regard amusé sur la vanité d’un artiste égaré dans un pays sensuel, ténébreux, où il perd peu à peu pied.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 01 déc 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="JF partagerait appartement"><xTitre>JF partagerait appartement&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Single White Female)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1991. 108’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bridget&#xA0;Fonda, Jennifer&#xA0;Jason&#xA0;Leigh, Steven&#xA0;Weber.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une jeune new-yorkaise accueille une colocataire, dont le comportement erratique l’intrigue, puis la terrorise. Cité ouvertement au détour d’une scène (les deux héroïnes regardent <xMiniTexte_Italic>Vertigo</xMiniTexte_Italic> à la télévision), Hitchcock est évidemment la figure tutélaire de ce thriller, qui compile brillamment toutes les variations du genre&#xA0;–&#xA0;l’érotisme soft des productions Joel Silver (<xMiniTexte_Italic>Basic Instinct</xMiniTexte_Italic>, sorti la même année), le slasher (le crochet de boucher de Jennifer Jason Leigh), ou encore le film d’invasion domestique (<xMiniTexte_Italic>Les Nerfs à vif</xMiniTexte_Italic>)... Mais, au-delà de la maîtrise technique accomplie de Schroeder, c’est la finesse des rapports viciés entre les deux jeunes femmes (extraordinaire duo d’actrices) qui met le film sous extrême tension.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 03 déc 19h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Kiss of Death"><xTitre>Kiss of Death&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1994. 101’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec David&#xA0;Caruso, Samuel&#xA0;L.&#xA0;Jackson, Nicolas&#xA0;Cage.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un remake solide du <xMiniTexte_Italic>Carrefour de la mort</xMiniTexte_Italic> d’Henry Hathaway, à la direction d’acteurs exceptionnelle. David Caruso et Samuel Jackson, excellents, y côtoient un Nicolas Cage qui entamait alors son virage expressionniste. Sa performance en psychopathe bodybuildé et asthmatique relève du génie baroque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 03 déc 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Koko, le gorille qui parle"><xTitre>Koko, le gorille qui parle&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1977. 85’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Schroeder s’invite dans le minuscule laboratoire de Penny, chercheuse californienne qui, à force d’exercices quotidiens exigeants, a réussi à apprendre 500 mots en langage des signes à Koko, une jeune gorille. Un documentaire passionnant sur l’anthropomorphisme, regard nuancé sur une expérience aussi fascinante que discutable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 18 déc 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Maîtresse"><xTitre>Maîtresse&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1975. 112’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gérard&#xA0;Depardieu, Bulle&#xA0;Ogier.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le scandale de sa sortie dissipé depuis longtemps, ce qui frappe aujourd’hui dans <xMiniTexte_Italic>Maîtresse</xMiniTexte_Italic>, et sa description naturaliste et frontale des milieux SM parisiens, c’est son honnêteté, cette manière de filmer l’extraordinaire sans aucun surplomb ni ironie. L’histoire d’amour entre Bulle Ogier et Gérard Depardieu, tous deux bouleversants, n’en est que plus forte.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 09 déc 21h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="More"><xTitre>More&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Luxembourg. 1969. 117’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Il faut revoir le premier film de Barbet Schroeder avec un œil neuf. Sorti la même année qu’<xMiniTexte_Italic>Easy Rider</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>More</xMiniTexte_Italic> souffre aujourd’hui encore d’une image fausse, celle du film-trip&#xA0;–&#xA0;drogues, amours libres, Ibiza et Pink Floyd&#xA0;–&#xA0;alors qu’il n’est que maîtrise et justesse. Loin de succomber aux effets de mode psychédéliques, Schroeder filme son couple d’amants tragiques avec rigueur, si bien que son cinéma évoque plus la concision de <xMiniTexte_Italic>La Collectionneuse</xMiniTexte_Italic> d’Éric Rohmer (magnifique lumière de Nestor Almendros) que les élans hallucinés d’un Milos Forman (<xMiniTexte_Italic>Hair</xMiniTexte_Italic>) ou d’un Dennis Hopper. Extraordinaire Mimsy Farmer en héroïnomane à la dérive.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 08 déc 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Le Mystère von Bülow"><xTitre>Le Mystère von Bülow&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Reversal of Fortune)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1989. 110’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Glenn&#xA0;Close, Jeremy&#xA0;Irons, Ron&#xA0;Silver.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’adaptation au cinéma d’une célèbre affaire criminelle du début des années 80&#xA0;–&#xA0;un milliardaire américain est accusé de l’empoisonnement de sa femme&#xA0;–, qui aujourd’hui encore n’a pas livré tous ses secrets. Transcendé par le scénario éblouissant de Nicholas Kazan, Schroeder signe son chef-d’œuvre, thriller haut de gamme, modèle d’enquête judiciaire en même temps que satire&#xA0;–&#xA0;au sens chabrolien du terme&#xA0;–&#xA0;de la grande bourgeoisie new-yorkaise. Interprétation au cordeau de Ron Silver et de Glenn Close, mais c’est Jeremy Irons, dans le plus grand rôle de sa carrière, qui emporte tout. Dont l’Oscar du meilleur acteur, en 1991.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 08 déc 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Où en êtes-vous, Barbet Schroeder ?"><xTitre>Où en êtes-vous, Barbet Schroeder&#x202F;?&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2017. 15’&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>C’est la question que le Centre Pompidou pose à chacun des cinéastes dont il organise la rétrospective. En avril 2017, Barbet Schroeder y répond par une méditation personnelle sur la haine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 10 déc 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Suivi du <xPrecedeSuivi_Italic>Vénérable W.</xPrecedeSuivi_Italic>&#xA;</xPrecedeSuivi></film><film title="Some More : Barbet Schroeder"><xTitre>Some More&#xA0;: Barbet Schroeder&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Victoria Clay Mendoza&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2015. 55’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xInfosSeance>Je 30 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Tricheurs"><xTitre>Tricheurs&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Allemagne-Portugal. 1983. 94’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jacques&#xA0;Dutronc, Bulle&#xA0;Ogier, Kurt&#xA0;Raab.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un flambeur loser se lance dans la triche à grande échelle. Magnifiés par la photographie de Robby Müller (<xMiniTexte_Italic>Paris, Texas</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Down by Law</xMiniTexte_Italic>), Jacques Dutronc et Bulle Ogier traînent leur spleen hagard sous les spots d’un casino de Madère. À rebours du romantisme de <xMiniTexte_Italic>La Baie des Anges</xMiniTexte_Italic> (Jacques Demy), autre grand film sur l’obsession du jeu, Schroeder porte un regard d’anthropologue sur l’addiction.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 13 déc 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Vallée"><xTitre>La Vallée&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1971. 106’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Kalfon, Bulle&#xA0;Ogier, Valérie&#xA0;Lagrange.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une jeune femme désœuvrée (Bulle Ogier, pour la première fois devant la caméra de Schroeder) suit une bande d’aventuriers utopistes dans la jungle de Nouvelle-Guinée. À nouveau mis en musique par Pink Floyd, La Vallée est une expérience fascinante qui évoque aussi bien les récits ethnographiques de Jean Rouch que les aventures extrêmes de Werner Herzog.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 03 déc 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Vénérable W."><xTitre>Le Vénérable W.&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Suisse. 2016. 97’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>La conclusion de la «&#x202F;Trilogie du mal&#x202F;», après <xMiniTexte_Italic>Général Idi Amin Dada</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>L’Avocat de la terreur</xMiniTexte_Italic>. Comme dans ses deux précédents documentaires, Schroeder oppose la parole d’un monstre (ici le moine bouddhiste Ashin Wirathu), aux faits et aux images, souvent sans autre forme de procès qu’un simple contrechamp contradictoire. Une pédagogie fondée sur l’intelligence du spectateur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 10 déc 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Précédé d’<xPrecedeSuivi_Italic>Où en êtes-vous, Barbet Schroeder ?</xPrecedeSuivi_Italic>&#xA;</xPrecedeSuivi></film><filmFocus title="La Vierge des tueurs"><xTitre>La Vierge des tueurs&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Espagne-Colombie. 1999. 97’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Cinéaste nomade, Schroeder quitte Hollywood pour revenir sur les lieux de son enfance, Medellín, et y adapter pour le cinéma le roman autofictionnel de l’écrivain colombien Fernando Vallejo. Une histoire d’amour tragique entre l’auteur et un jeune voyou qui se prostitue dans les quartiers huppés de la capitale. Constamment souillée par un enchaînement ininterrompu de règlements de compte et de fusillades urbaines, leur passion trace un portrait tragique de la Colombie. Âpre, douloureux, le film est aussi une révolution formelle, premier long métrage jamais tourné en numérique, qui donne au film une profondeur inédite, et de singuliers reliefs documentaires.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 29 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Barbet Schroeder</xMention>&#xA;</xInfosSeance></filmFocus></sousCycle><sousCycle title="Films pour la télévision"><xTitreSousCycle>Films pour la télévision&#xA;</xTitreSousCycle><film title="Bukowski"><xTitre_First>Bukowski&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Pologne. 1982. 200’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xInfosSeance>Me 06 déc 19h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Barbet Schroeder producteur"><xTitreSousCycle>Barbet Schroeder producteur&#xA;</xTitreSousCycle><film title="La Boulangère de Monceau"><xTitre_First>La Boulangère de Monceau&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Éric Rohmer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1962. 26’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Barbet&#xA0;Schroeder, Michèle&#xA0;Girardon, Claudine&#xA0;Soubrier.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Je 07 déc 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Suivi de <xPrecedeSuivi_Italic>La Carrière de Suzanne</xPrecedeSuivi_Italic>&#xA;</xPrecedeSuivi></film><film title="La Carrière de Suzanne"><xTitre>La Carrière de Suzanne&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Éric Rohmer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1963. 52’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Philippe&#xA0;Beuzen, Catherine&#xA0;Sée, Christian&#xA0;Charrière.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Je 07 déc 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Précédé de <xPrecedeSuivi_Italic>La Boulangère de Monceau</xPrecedeSuivi_Italic>&#xA;</xPrecedeSuivi></film><film title="La Collectionneuse"><xTitre>La Collectionneuse&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Éric Rohmer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1967. 90’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Patrick&#xA0;Bauchau, Haydée&#xA0;Politoff, Daniel&#xA0;Pommereulle.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Sa 09 déc 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Barbet Schroeder par Barbet Schroeder, une leçon de cinéma"><xTitreConf>Barbet Schroeder par Barbet Schroeder, une leçon de cinéma&#xA;</xTitreConf><xMentionAnimation>Animé par Frédéric Bonnaud et Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xInfosSeance>Sa 09 déc 16h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>