<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="David Cronenberg"><enTete><xTitreCycle>David Cronenberg&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>23 septembre - 13 octobre 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Avant-première"><xActionSectionTitre>Avant-première&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>The Shrouds&#xA;</xActionFilms></xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Lu 23 sep 20h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem>, avec Jean-François Rauger&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 06 oct 16h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="A Dangerous Method"><xTitre_First>A Dangerous Method&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>David Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne-Allemagne-Canada-Suisse. 2010. 99’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Keira&#xA0;Knightley, Michael&#xA0;Fassbender, Viggo&#xA0;Mortensen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les relations tumultueuses entre les deux pères de la psychanalyse, Carl Gustav Jung et Sigmund Freud, aux prises avec une patiente atteinte d’hystérie. D’abord classique, la chronique historique se mue en romance charnelle, propice à un réjouissant face-à-face d’acteurs.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 12 oct 18h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="A History of Violence"><xTitre>A History of Violence&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2004. 95’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Viggo&#xA0;Mortensen, Maria&#xA0;Bello, Ed&#xA0;Harris.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un père de famille, qui mène une vie paisible à la campagne, est soudainement rattrapé par un sombre passé. Sur un scénario de polar, adapté d’un roman graphique et construit autour d’un homme en apparence tranquille (Mortensen, impeccable de mystère), Cronenberg sonde les racines de la violence aux États-Unis, ses mécanismes et sa nature profonde. Cadrages serrés et travellings intrigants, le cinéaste filme la brutalité d’une manière crue, réaliste, et strie la simplicité rassurante du quotidien de foudroyants éclats de sauvagerie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 06 oct 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Chromosome 3"><xTitre>Chromosome 3&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Brood)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Canada. 1978. 92’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Oliver&#xA0;Reed, Samantha&#xA0;Eggar, Art&#xA0;Hindle.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les fondements de l’horreur organique selon Cronenberg. De l’ordinaire au surnaturel, le cinéaste met en scène le traumatisme de son propre divorce, transformé en terrifiantes manipulations génétiques. Excroissances et créatures fantastiques se rencontrent au gré d’un tétanisant cauchemar sur la monstruosité maternelle et la fin du couple.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 25 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Cosmopolis"><xTitre>Cosmopolis&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Canada-France. 2011. 108’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Robert&#xA0;Pattinson, Juliette&#xA0;Binoche, Sarah&#xA0;Gadon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Adaptation du roman éponyme de Don DeLillo. L’écriture cryptique de l’auteur renaît sous la forme d’un huis clos métaphysique et loquace, funeste représentation de la crise boursière. Avec Robert Pattinson, d’une intensité insoupçonnée en golden boy millionnaire, qui tord le cou à ses détracteurs après le phénomène <xMiniTexte_Italic>Twilight</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 05 oct 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Crash"><xTitre>Crash&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Canada-États-Unis. 1995. 110’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Spader, Holly&#xA0;Hunter, Elias&#xA0;Koteas.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La fascination morbide d’un couple sur le déclin pour les accidents de la route, Prix spécial du jury à Cannes en 1996. Au royaume du voyeurisme et de l’autodestruction, Cronenberg adapte le roman éponyme de J. G. Ballard pour évoquer l’hyperconscience de la mort et son imminence. Dans un ballet macabre, quasiment chorégraphié, l’escalade de chocs et de tôles froissées dessine l’union du métal et de la chair à la grande beauté plastique. Sur la thématique de l’auto-machine, la violence du texte se heurte à une mise en scène puissante, qui alterne orgasmes automobiles et excitation funèbre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 29 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Les Crimes du futur"><xTitre>Les Crimes du futur&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Crimes of the Future)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Canada-France-Grèce-Grande-Bretagne. 2021. 107’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Viggo&#xA0;Mortensen, Léa&#xA0;Seydoux, Kristen&#xA0;Stewart.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Huit ans après <xMiniTexte_Italic>Maps to the Stars</xMiniTexte_Italic>, Cronenberg exhume un scénario vieux de deux décennies&#xA0;–&#xA0;sans rapport avec le moyen métrage <xMiniTexte_Italic>Crimes of the Future</xMiniTexte_Italic> de 1970&#xA0;–&#xA0;pour renouer avec le <xMiniTexte_Italic>body horror</xMiniTexte_Italic>. À coups d’incisions et de mutilations, il réinvente la chirurgie comme art de performance et élabore une parabole fascinante sur le futur apocalyptique de la planète.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 07 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Crimes of the Future"><xTitre>Crimes of the Future&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Canada. 1969. 63’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ronald&#xA0;Mlodzik, David&#xA0;Cronenberg, Jon&#xA0;Lidolt.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Toronto, un mystérieux produit cosmétique cause la mort de milliers de personnes infectées par un mal étrange. Cronenberg creuse la veine expérimentale initiée avec <xMiniTexte_Italic>Stereo</xMiniTexte_Italic>, avec une virée délirante dans la paranoïa, véritable critique du pouvoir des institutions à l’humour décalé.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 02 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Dead Zone"><xTitre>Dead Zone&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1983. 103’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Christopher&#xA0;Walken, Brooke&#xA0;Adams, Tom&#xA0;Skerritt.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le portrait d’un marginal doté d’un pouvoir de divination qui le dépasse. Avec une sobriété exemplaire, Cronenberg s’approprie le roman éponyme de Stephen King et réalise l’un de ses films les plus personnels et les plus émouvants. S’il emprunte autant au fantastique qu’au thriller schizophrénique, il façonne surtout un drame implacable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 28 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="eXistenZ"><xTitre>eXistenZ&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1998. 96’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jennifer&#xA0;Jason&#xA0;Leigh, Jude&#xA0;Law, Willem&#xA0;Dafoe.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un jeu vidéo d’un nouveau genre se branche sur le système nerveux du joueur pour l’immerger dans un monde parallèle. Ours d’argent en 1999, Cronenberg critique le cyberpunk avant d’épingler les attraits et les dangers du virtuel. Un polar futuriste au parcours labyrinthique et chimérique, inspiré par Philip K. Dick.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 05 oct 18h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Fast Company"><xTitre>Fast Company&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Canada. 1978. 91’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec William&#xA0;Smith, Claudia&#xA0;Jennings, John&#xA0;Saxon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un pilote et un homme d’affaires s’affrontent dans un film ovni, unique dans la carrière de Cronenberg. Au service d’un sujet qui le passionne, le cinéaste analyse finement le milieu mercantile des sports mécaniques et travaille, pour la première fois, avec plusieurs de ses collaborateurs fétiches, dont Mark Irwin, son directeur de la photographie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 05 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Faux-semblants"><xTitre>Faux-semblants&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Dead Ringers)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Canada. 1988. 115’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jeremy&#xA0;Irons, Geneviève&#xA0;Bujold, Heidi&#xA0;von&#xA0;Palleske.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le lien fusionnel de deux frères jumeaux explose lorsque l’un tombe amoureux. Mélodrame psychanalytique à la cérébralité affirmée, <xMiniTexte_Italic>Faux-semblants</xMiniTexte_Italic> prend la forme d’un labyrinthe vers la folie, d’une descente aux enfers inarrêtable. Cronenberg exploite jusqu’au bout la relation perverse d’un couple gémellaire, qui partage autant le succès que les conquêtes. Du glauque au ludique, sa mise en scène clinique sert avec élégance le jeu subtil de Jeremy Irons, superbe dans un mélange de névroses et de fausse normalité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 28 sep 19h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Festin nu"><xTitre>Le Festin nu&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Naked Lunch)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Canada-Grande-Bretagne. 1991. 115’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Peter&#xA0;Weller, Judy&#xA0;Davis, Roy&#xA0;Scheider.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un thriller insidieux sur la création, peuplé de créatures hallucinogènes et de monstres phalliques. Du bestiaire fantastique à l’exploration toujours déjantée du corps-machine, Cronenberg porte à l’écran son livre de chevet, le roman&#xA0;–&#xA0;réputé inadaptable&#xA0;–&#xA0;de Burroughs, pour un grand bazar, tantôt drôle, tantôt terrifiant, des métamorphoses.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 29 sep 17h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Frissons"><xTitre>Frissons&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Shivers)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Canada. 1974. 87’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Paul&#xA0;Hampton, Joe&#xA0;Silver, Lynn&#xA0;Lowry.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les habitants d’un immeuble sont contaminés par un parasite qui les désinhibe jusqu’à l’extrême. Au fur et à mesure que ces zombies lubriques s’agressent mutuellement, Cronenberg fait tomber un à un les tabous dans un inexorable jeu de dominos. Sexe, sang, mutations charnelles et animales&#xA0;: <xMiniTexte_Italic>Frissons</xMiniTexte_Italic> établit tranquillement les bases de son cinéma, provocateur et dérangeant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 30 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="M. Butterfly"><xTitre>M. Butterfly&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1992. 100’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jeremy&#xA0;Irons, John&#xA0;Lone, Barbara&#xA0;Sukowa.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un agent français tombe amoureux d’une cantatrice chinoise à la double identité. Dans un registre intimiste, Cronenberg filme la construction d’un fantasme de femme idéale pour mieux questionner la sexualité et son ambiguïté. Sur fond de révolution culturelle, Jeremy Irons navigue de l’illusion à la réalité avec acuité et raffinement.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 10 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Maps to the Stars"><xTitre>Maps to the Stars&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Canada-États-Unis-France-Allemagne. 2013. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Julianne&#xA0;Moore, Mia&#xA0;Wasikowska, John&#xA0;Cusack.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une satire cruelle d’Hollywood, faite d’avidité et de narcissisme. Berceau de tous les vices, Los Angeles devient un monde sans pitié au gré d’un film choral, qui tourne au truculent jeu de massacre. Cyniques et égocentriques, ses personnages forment un ensemble détonnant, emmené par Julianne Moore, prix d’interprétation féminine au Festival de Cannes en 2014.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 13 oct 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Mouche"><xTitre>La Mouche&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Fly)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1986. 96’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jeff&#xA0;Goldblum, Geena&#xA0;Davis, John&#xA0;Getz.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un scientifique timide et ambitieux (Jeff Goldblum, époustouflant) paie le prix de son audace lorsque son corps fusionne avec celui d’une mouche. Éprouvante mutation de l’homme à l’insecte, le remake de <xMiniTexte_Italic>La Mouche noire</xMiniTexte_Italic> (1958) s’impose comme une métaphore de la maladie, de la déliquescence du corps. À base d’images fortes, d’élans romantiques et de séquences cauchemardesques, Cronenberg instaure un crescendo de l’horreur pour faire réfléchir l’humain sur sa propre mortalité. Un vrai film d’amour, une immense tragédie sur l’absurdité du destin.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 28 sep 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Les Promesses de l'ombre"><xTitre>Les Promesses de l’ombre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Eastern Promises)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne-Canada-États-Unis. 2006. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Viggo&#xA0;Mortensen, Naomi&#xA0;Watts, Vincent&#xA0;Cassel.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une plongée en apnée au cœur de la mafia russe, pensée comme la face B d’<xMiniTexte_Italic>A History of Violence</xMiniTexte_Italic>. Avec les codes du western, du mélodrame et du film noir, les obsessions organiques de Cronenberg rejoignent le film de genre pour une tragédie familiale shakespearienne à la réalisation aussi virtuose que limpide.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 06 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Rage"><xTitre>Rage&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Rabid)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Canada. 1976. 91’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marilyn&#xA0;Chambers, Frank&#xA0;Moore, Joe&#xA0;Silver.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une greffe d’un nouveau genre transforme Marilyn Chambers&#xA0;–&#xA0;icône du cinéma pornographique&#xA0;–&#xA0;en «&#xA0;patient zéro&#xA0;» d’une épidémie de rage. Deux ans après <xMiniTexte_Italic>Frissons</xMiniTexte_Italic>, Cronenberg réutilise avec brio l’allégorie sexuelle comme vecteur d’horreur pour unir la chair, la violence et la science.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 25 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Scanners"><xTitre>Scanners&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Canada. 1979. 103’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jennifer&#xA0;O'Neill, Stephen&#xA0;Lack, Patrick&#xA0;McGoohan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une série B à la fois violente et alarmante, qui préfigure l’intelligence artificielle et le contrôle numérique. Et s’interroge sur la solitude de celui qui est différent. De la jubilation à l’extrême tension, Cronenberg mêle la médecine et l’horreur au rythme d’un scénario à grands rebondissements et d’une mise en scène aussi vive qu’habilement découpée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 26 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Shrouds"><xTitre>The Shrouds&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Canada-France. 2024. 119’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Vincent&#xA0;Cassel, Diane&#xA0;Kruger, Guy&#xA0;Pearce.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un veuf, créateur millionnaire, invente un dispositif pour communiquer avec les morts dans leur linceul funéraire et assister à leur décomposition en temps réel. Sélectionnée au Festival de Cannes 2024, cette réflexion sur le deuil se veut l’un des films les plus intimes de Cronenberg, construit comme un écho à la disparition de sa femme en 2017.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 23 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Spider"><xTitre>Spider&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2001. 98’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ralph&#xA0;Fiennes, Miranda&#xA0;Richardson, Gabriel&#xA0;Byrne.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sous l’influence de Beckett, Cronenberg imagine un voyage dans la folie à travers une mise en scène tortueuse, qui interroge la crédulité du spectateur. Souvenirs obsessionnels, maniaque quête de vérité et réflexion sur les fantasmes humains composent un périple vertigineux, soutenu par Ralph Fiennes, saisissant en névropathe.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 04 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Stereo"><xTitre>Stereo&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Canada. 1968. 63’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ronald&#xA0;Mlodzik, Jack&#xA0;Messinger, Iain&#xA0;Ewing.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un futur proche, sept volontaires sont les cobayes d’expériences sexuelles menées par un parapsychologue. Tourné en noir et blanc, sans son, ni dialogues, le premier film de Cronenberg porte déjà les germes d’un cinéma radical à l’impressionnante imagerie, nourri de mutations organiques et d’essais controversés.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 02 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Videodrome"><xTitre>Videodrome&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Canada. 1981. 87’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Woods, Sonja&#xA0;Smits, Deborah&#xA0;Harry.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un programme inconnu, dénommé «&#xA0;Vidéodrome&#xA0;», ouvre, à qui le souhaite, les portes d’un monde où règnent sadomasochisme, sévices et meurtres. Avec un discours prophétique sur l’audiovisuel, Cronenberg représente une civilisation en plein déclin, biberonnée au snuff et à la perversité. Sans lésiner sur des effets spéciaux sensationnels, séquences réelles et hallucinations morbides forment une satire au vitriol de la télévision et de son emprise. Subtile caution de ses obsessions, la prestation sidérante de James Woods s’accorde au diapason d’une démonstration tétanisante de l’addiction.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 26 sep 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus></sousCycle><sousCycle title="Films pour la télévision"><xTitreSousCycle>Films pour la télévision&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (4 films)"><xTitre_First>Secret Weapons&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>David Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Canada. 1972. 22’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Charles&#xA0;Oberdorf, Lister&#xA0;Sinclair, Barbara&#xA0;O'Kelly.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Tourné pour <xMiniTexte_Italic>Program X</xMiniTexte_Italic>, série d’anthologie de la SRC, un thriller cérébral sur la guerre civile dans la lignée de <xMiniTexte_Italic>Stereo</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Crimes of the Future</xMiniTexte_Italic>, les premiers essais de Cronenberg.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>The Victim&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>David Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Canada. 1975. 30’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Cedric&#xA0;Smith, Jonathan&#xA0;Welsh.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La relation étrange entre une femme et son admirateur secret. Cronenberg met en scène un pertinent jeu du chat et de la souris pour l’un de ses quatre projets de séries télévisées.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>The Lie Chair&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>David Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Canada. 1975. 30’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Amelia&#xA0;Hall, Susan&#xA0;Hogan, Richard&#xA0;Monette, Doris&#xA0;Petrie.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Abandonné dans une maison isolée, un couple tombe sous le joug de son inquiétant propriétaire. De l’’épouvante façon pièce de théâtre, avec maison hantée et bestiaire gothique.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>The Italian Machine&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>David Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Canada. 1976. 30’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gary&#xA0;McKeehan, Frank&#xA0;Moore, Hardee&#xA0;T.&#xA0;Lineham.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Des passionnés de moto cherchent à s’emparer du bolide d’un richissime homme d’affaires. Une pièce télévisée, réalisée pour la série canadienne <xMiniTexte_Italic>Teleplay</xMiniTexte_Italic>, où Cronenberg explore l’un de ses thèmes fétiches, l’obsession de la technologie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Je 03 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle><sousCycle title="Courts métrages"><xTitreSousCycle>Courts métrages&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (9 films)"><xTitre_First>Transfer&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>David Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Canada. 1966. 7’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rafe&#xA0;Macpherson, Mort&#xA0;Ritts.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’affrontement entre un docteur et son ancien patient, qui reprend le concept de transfert imaginé par Freud&#xA0;: le premier court du cinéaste, tourné avec un budget de 300 $.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>From the Drain&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>David Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Canada. 1966. 14’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mort&#xA0;Ritts, Stephen&#xA0;Nosko.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux vétérans d’une guerre future dialoguent, assis dans un bain. Le second court de Cronenberg, aussi absurde qu’expérimental.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Tourettes&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>David Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Canada. 1971. 6’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Cronenberg filme le village médiéval de Tourrettes-sur-Loup, où il a vécu pendant un an. Pour la télévision canadienne, il revient sur cette période de sa vie et ses tentatives de devenir romancier.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Camera&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>David Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Canada. 2000. 6’. DCP. STF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Leslie&#xA0;Carlson, Marc&#xA0;Donato.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Commande pour le programme spécial célébrant le 25<xSup>e</xSup> anniversaire du Festival de Toronto. Cronenberg évoque l’état actuel du cinéma, imaginé comme un virus qui attaque l’esprit humain.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>The Faith Healer&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>David Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Canada. 1987. 60’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Louise&#xA0;Robey, John&#xA0;D.&#xA0;LeMay, Chris&#xA0;Wiggins.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un charlatan religieux découvre un gant mystérieux, qui guérit les patients mourants et transmet la maladie à d’autres personnes. L’un des meilleurs épisodes de <xMiniTexte_Italic>Friday The 13th: The Series</xMiniTexte_Italic>, sommet de <xMiniTexte_Italic>body horror</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Letter from Michelangelo&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>David Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Canada. 1971. 6’&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Dans la lignée de <xMiniTexte_Italic>Jim Ritchie Sculptor</xMiniTexte_Italic>, Cronenberg dirige Paul Mulholland dans un court documentaire tourné pour la télévision canadienne.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>The Death of David Cronenberg&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>David Cronenberg, Caitlin Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Canada. 2021. 1’. Numérique&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>En une minute, Cronenberg dévoile son cadavre dans une mise en scène troublante de sa propre mort. Du réalisme à la tendresse, un projet percutant, tourné et produit par sa fille Caitlin.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Le Nid&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(The Nest)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Canada. 2013. 9’. Numérique&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Evelyne&#xA0;Brochu.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Persuadée qu’il abrite des insectes, une femme demande à un médecin (Cronenberg lui-même) de lui retirer un sein. Film de commande destiné à l’institut EYE d’Amsterdam, un essai dérangeant sur la mutation physiologique.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Jim Ritchie Sculptor&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>David Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Canada. 1971. 6’. 16&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Dans un spot pensé pour la télévision canadienne, Cronenberg s’attarde sur l’œuvre du sculpteur montréalais Jim Ritchie lors de son séjour en France.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Je 03 oct 21h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Dialogue avec Jean-François Rauger"><xTitreConf>Dialogue avec Jean-François Rauger&#xA;</xTitreConf><xInfosSeance>Di 06 oct 16h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>