<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Sigourney Weaver"><enTete><xTitreCycle>Sigourney Weaver&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>6 - 10 novembre 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Alien</xActionFilms>, Sigourney Weaver par Sigourney Weaver, une leçon de cinéma&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 07 nov 18h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Discussion"><xActionSectionTitre>Discussion&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Master Gardener</xActionFilms>, avec Sigourney Weaver et Catherine Leterrier. Séance présentée par Sigourney Weaver&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 06 nov 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séance présentée"><xActionSectionTitre>Séance présentée&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Master Gardener</xActionFilms>, par Sigourney Weaver&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 06 nov 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Alors qu’elle n’avait à son actif qu’une courte apparition dans <xOuvertureParagraphe_Italic>Annie Hall</xOuvertureParagraphe_Italic>, elle devient une immense star grâce au <xOuvertureParagraphe_Italic>Alien</xOuvertureParagraphe_Italic> de Ridley Scott. Fragile et souveraine, elle révolutionne en un rôle les codes de l’héroïsme du cinéma d’action hollywoodien, jusqu’alors quasi strictement masculin. Ce pouvoir nouveau lui permet d’étendre son talent à la comédie (<xOuvertureParagraphe_Italic>SOS Fantômes</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Working Girl</xOuvertureParagraphe_Italic>), au thriller (<xOuvertureParagraphe_Italic>L’Année de tous les dangers</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Copycat</xOuvertureParagraphe_Italic>) et au drame (<xOuvertureParagraphe_Italic>Ice Storm</xOuvertureParagraphe_Italic>, ou le récent <xOuvertureParagraphe_Italic>Master Gardener</xOuvertureParagraphe_Italic> de Paul Schrader), tout en entretenant depuis 40 ans des liens forts avec James Cameron (<xOuvertureParagraphe_Italic>Aliens</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Avatar</xOuvertureParagraphe_Italic>). Sigourney Weaver est à la Cinémathèque, pour un hommage et une leçon de cinéma exceptionnels.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>S comme... Sigourney&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Sigourney Weaver vient de loin. Dès sa première apparition cinématographique, dans <xPresentationParagraphe_Italic>Annie Hall</xPresentationParagraphe_Italic> de Woody Allen, elle est une petite amie attendant à l’entrée d’un cinéma, perdue dans un cadre beaucoup trop grand, tache brune mouvante à peine audible. Dans <xPresentationParagraphe_Italic>Alien</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;–&#xA0;qui la révèle au grand public en 1979&#xA0;–&#xA0;elle est d’abord cadrée au second plan, légèrement floutée, riant d’un sujet qui nous reste inconnu, et présentée comme un personnage secondaire. Elle demeure lointaine un certain temps, dans des plans de coupe cadrés larges, avant que son visage ne prenne progressivement tout l’espace de l’écran.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Même par la suite, personnage principal&#xA0;–&#xA0;ou presque&#xA0;–&#xA0;de ses films, elle met du temps à apparaître&#xA0;: elle est une photo en noir et blanc sur laquelle on zoome dans <xPresentationParagraphe_Italic>L’Année de tous les dangers</xPresentationParagraphe_Italic>, ou une image sur un petit téléviseur, qu’on répète en boucle, dans <xPresentationParagraphe_Italic>L’Œil du témoin</xPresentationParagraphe_Italic>. À voir rétrospectivement sa longue filmographie, on cherche fébrilement Sigourney dans l’écran, on espère apercevoir sa chevelure rousse et ses grands yeux sombres au milieu des plans. On l’attend&#xA0;–&#xA0;comme s’il fallait préparer son arrivée, ou plus étrangement, comme si on avait du mal à l’atteindre, à arriver jusqu’à elle. Car elle aurait pu, comme Sigourney dans le livre de Fitzgerald <xPresentationParagraphe_Italic>Gatsby le Magnifique</xPresentationParagraphe_Italic> (auquel elle emprunte son nom de scène dès l’adolescence), n’être qu’une évocation et ne jamais véritablement se dévoiler.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Ainsi, l’attente crée l’apparition, et une fois présente, il est difficile de ne pas «&#xA0;voir&#xA0;» Sigourney Weaver&#xA0;: elle est toujours celle qui se démarque des autres, par sa grande taille, ses tenues impeccables, et surtout par la couleur rouge qu’elle arbore devant toutes les caméras&#xA0;–&#xA0;et notamment celles des médias. Du tailleur dans <xPresentationParagraphe_Italic>L’Œil du témoin</xPresentationParagraphe_Italic> à la robe de soirée dans <xPresentationParagraphe_Italic>Master Gardener</xPresentationParagraphe_Italic>, en passant par l’ensemble cramoisi qui hante le tueur en série de <xPresentationParagraphe_Italic>Copycat</xPresentationParagraphe_Italic>, sans oublier la robe écarlate que l’actrice porte lors de la cérémonie des Golden Globes en 1988 (et où elle remporte le prix de la meilleure interprétation dans un second rôle). Même lorsqu’elle ne porte pas directement du rouge, comme dans <xPresentationParagraphe_Italic>Gorilles dans la brume</xPresentationParagraphe_Italic>, les autres personnages s’arrangent pour lui coller cette couleur à la peau, la décrivant comme une sorcière aux cheveux de feu.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>S comme... sujet&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Sigourney Weaver est si visible qu’elle en devient reconnaissable, tout comme celles qu’elle incarne. Longtemps adoubée pour ces rôles de «&#xA0;femmes fortes&#xA0;» qui ont fait sa renommée, elle joue, de film en film, de registre en registre, des archétypes de femmes puissantes et indépendantes. Le regard porté sur elle a façonné des personnages incarnant un nouvel idéal féminin&#xA0;: intelligente, assurée, caustique&#xA0;–&#xA0;et généralement riche. Elle fascine aussi bien les spectatrices et spectateurs que les autres protagonistes (majoritairement masculins) qui voient en elle une certaine représentation de la femme moderne, souvent inatteignable car socialement supérieure à eux. Ainsi, ils ne cherchent plus seulement à l’atteindre mais à la posséder&#xA0;–&#xA0;car quoi de plus désirable qu’un être qui nous échappe&#xA0;?&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Ce nouvel archétype, pris dans des récits aussi vieux que le monde, crée des bifurcations inhabituelles. Ainsi, dans <xPresentationParagraphe_Italic>The Ice Storm</xPresentationParagraphe_Italic>, elle est un reflet de ces femmes au foyer à l’étroit dans leur rôle et dans leurs maisons de banlieue du Connecticut. Mais elle n’en aura pas le même visage, n’ayant pas les mêmes réactions qu’elles face à l’adultère, la sexualité naissante de ses enfants, ou la mort de l’un d’entre eux. Certains cinéastes, comme Paul Schrader dans <xPresentationParagraphe_Italic>Master Gardener</xPresentationParagraphe_Italic>, vont pousser ce nouveau modèle jusqu’à le tordre. Ici, l’actrice joue Norma Haverhill, une riche et indépendante propriétaire, profitant de sa position sociale et de son âge pour avoir des relations sexuelles avec son employé, joué par un Joel Edgerton imperturbable. Leur relation est peut-être consentie, mais n’en reste pas moins ancrée dans un rapport de force, et Paul Schrader fait de son personnage de «&#xA0;femme forte&#xA0;» une nouvelle version de la domination de classe.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>S comme... solitaire&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Les personnages joués par Sigourney Weaver prennent de tels chemins de traverse qu’ils finissent régulièrement par être expulsés purement et simplement du récit, et, métaphoriquement, de la société. Elle n’aura pas droit au «&#xA0;happy end&#xA0;» final dans <xPresentationParagraphe_Italic>Working Girl</xPresentationParagraphe_Italic>, avec&#xA0;–&#xA0;image effrayante s’il en est&#xA0;–&#xA0;un bureau à elle, perdu au milieu de milliers d’autres dans une tour du New York des années 90 sur la musique grandiloquente de Carly Simon, «&#xA0;Let the River Run&#xA0;». Elle avait pourtant tout de la <xPresentationParagraphe_Italic>successful businesswoman</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;: l’argent, le style, la tenue, le réseau. Mais il lui manquait peut-être cet aspect <xPresentationParagraphe_Italic>«&#xA0;self-made man&#xA0;»</xPresentationParagraphe_Italic> qui fait tout le personnage de Melanie Griffith, et qui est peut-être plus représentatif d’une Amérique fière de ses mythes&#xA0;?&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Toutefois, il est peut-être mieux, en ces temps de capitalisme effréné, de ne pas avoir fini dans ces tours-prisons pour traders. Peut-être valait-il mieux pour elle partir dans les montagnes rwandaises et se prendre de passions pour les grands singes, abandonnant fiancé, amant, confort, financements, et jusqu’à sa propre raison. Comme le dit à propos d’un grand singe Dian Fossey, qu’elle incarne dans <xPresentationParagraphe_Italic>Gorilles dans la brume</xPresentationParagraphe_Italic>, au détour d’une séance d’observation avec son pisteur&#xA0;: «&#xA0;Il n’a pas de pairs dans son groupe, il est seul, je comprends ça.&#xA0;» La solitude est, le plus souvent, le lot des femmes qu’elle interprète&#xA0;: elles sont seules par choix, par incompréhension, et même parfois par peur, comme c’est le cas dans <xPresentationParagraphe_Italic>Copycat</xPresentationParagraphe_Italic>, où elle reste enfermée chez elle, traumatisée par une tentative d’assassinat perpétrée contre elle.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Et c’est peut-être cela qui nous touche le plus dans la myriade de personnages joués par Sigourney Weaver&#xA0;: cette solitude plus ou moins choisie. À l’instar du lieutenant Ripley lançant ses appels dans l’espace à la recherche d’une réponse de la Terre, la communication va le plus souvent dans un seul sens&#xA0;–&#xA0;mais qui sait, une réponse viendra peut-être un jour&#xA0;?&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Phane Montet&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><groupe><film title="Alien"><xTitre_First>Alien&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Ridley Scott&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1979. 117’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sigourney&#xA0;Weaver, John&#xA0;Hurt, Ian&#xA0;Holm, Tom&#xA0;Skerritt, Veronica&#xA0;Cartwright.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Naissance d’un <xMiniTexte_Italic>space opera</xMiniTexte_Italic> fondateur, monument d’angoisse, d’une créature mythique et d’une héroïne éblouissante, incarnée par la géniale Sigourney Weaver. Scott signe un terrifiant cauchemar éveillé, qui multiplie les séquences d’anthologie dans l’antre claustrophobe du Nostromo. Un inoubliable rendez-vous avec la peur, l’un des plus grands films de science-fiction.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Sigourney Weaver par Sigourney Weaver, une leçon de cinéma"><xTitreConf_VSpaceMin>Sigourney Weaver par Sigourney Weaver, une leçon de cinéma&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMiniTexte>«&#xA0;Quand on m’a proposé le rôle d’Ellen Ripley, je venais du théâtre <xMiniTexte_Italic>off-Broadway</xMiniTexte_Italic>. Donc pour moi, <xMiniTexte_Italic>Alien</xMiniTexte_Italic>, c’était du <xMiniTexte_Italic>off-off-Broadway</xMiniTexte_Italic>. Je suis heureuse de ne pas avoir vu alors le rôle comme une opportunité décisive&#xA0;: j’ai toujours cherché de grandes histoires et voulu en faire partie, et c’est ça qui m’a servi de boussole dès le départ. Ripley a continué à vivre avec des réalisateurs différents, ce qui me rend heureuse. Mais initialement, j’avais bel et bien l’intention de retourner au théâtre aussi vite que possible une fois le film de Ridley Scott terminé&#xA0;!&#xA0;» (Sigourney Weaver)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Ve 07 nov 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="L'Année de tous les dangers"><xTitre>L’Année de tous les dangers&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Year of Living Dangerously)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Peter Weir&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Australie-États-Unis. 1982. 114’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mel&#xA0;Gibson, Sigourney&#xA0;Weaver, Linda&#xA0;Hunt.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un journaliste australien réalise un reportage en Indonésie tandis qu’un putsch militaire se prépare. Pour la première coproduction entre l’Australie et Hollywood, Weir s’empare d’un épisode historique rarement évoqué et le transforme en thriller politico-romanesque, qui offre un Oscar de la meilleure actrice dans un second rôle à Linda Hunt.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 07 nov 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Copycat"><xTitre>Copycat&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jon Amiel&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1995. 123’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sigourney&#xA0;Weaver, Holly&#xA0;Hunter, Dermot&#xA0;Mulroney.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une psychologue agoraphobe, experte des tueurs en série, enquête sur d’inquiétants meurtres de jeunes femmes. L’ombre du <xMiniTexte_Italic>Silence des agneaux</xMiniTexte_Italic> plane sur ce thriller urbain macabre, qui mise sur une atmosphère angoissante et l’interprétation intense de Sigourney Weaver.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 08 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Gorilles dans la brume"><xTitre>Gorilles dans la brume&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Gorillas in the Mist)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Michael Apted&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1988. 128’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sigourney&#xA0;Weaver, Bryan&#xA0;Brown, Julie&#xA0;Harris.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La vie de Dian Fossey (Sigourney Weaver, Golden Globe de la meilleure actrice), anthropologue investie dans la protection des gorilles des montagnes. De sa passion obsessionnelle pour les primates jusqu’à son mystérieux assassinat, Michael Apted tisse un émouvant portrait de femme engagée, où il sonde sa relation de confiance privilégiée et son affection absolue pour des animaux hors du commun.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 09 nov 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Ice Storm"><xTitre>The Ice Storm&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ang Lee&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1997. 112’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kevin&#xA0;Kline, Joan&#xA0;Allen, Sigourney&#xA0;Weaver.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’histoire de deux familles dans le Connecticut, où survient une tempête de glace durant Thanksgiving. Conflits de générations et libération des mœurs révèlent, avec cruauté et drôlerie, la désintégration des valeurs et le déchirement d’une société, qui balance entre tradition et modernité. Une vision caustique de l’Amérique des années 70, à l’écriture remarquable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 09 nov 17h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Master Gardener"><xTitre>Master Gardener&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Paul Schrader&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2022. 107’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Joel&#xA0;Edgerton, Sigourney&#xA0;Weaver, Quintessa&#xA0;Swindell.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un horticulteur voit les secrets de son passé révélés lorsqu’il doit enseigner l’art floral à la nièce de sa propriétaire. Après <xMiniTexte_Italic>First Reformed</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>The Card Counter</xMiniTexte_Italic>, Paul Schrader poursuit son retour en grâce et termine sa trilogie de la rédemption dans un film sensuel et lumineux, aux plans ciselés, où son héros tourmenté fait le choix de l’apaisement. Avec, à la clé, un prix pour Sigourney Weaver au CinEuphoria Awards 2023.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 06 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Sigourney Weaver et Catherine Leterrier. Séance présentée par Sigourney Weaver&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="L'Œil du témoin"><xTitre>L’Œil du témoin&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Eyewitness)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Peter Yates&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1981. 100’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec William&#xA0;Hurt, Sigourney&#xA0;Weaver, Christopher&#xA0;Plummer.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Thriller insolite et sarcastique, par le metteur en scène de <xMiniTexte_Italic>Bullitt</xMiniTexte_Italic>. Sur un suspense hitchcockien, Yates imbrique intrigue policière, espionnage et love story pour une efficace chasse à l’homme, qui fait la part belle à un New York cosmopolite. Avec William Hurt et Sigourney Weaver, convaincants en couple vedette.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 10 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="SOS Fantômes"><xTitre>SOS Fantômes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ghostbusters)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ivan Reitman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1984. 105’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bill&#xA0;Murray, Dan&#xA0;Aykroyd, Harold&#xA0;Ramis, Sigourney&#xA0;Weaver.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La chasse aux fantômes de «&#xA0;scientifiques&#xA0;» gentiment paumés, bientôt transformée en comédie générationnelle à fort potentiel nostalgique. Effets spéciaux d’époque, humour loufoque et personnages décalés (dont le flegmatique Bill Murray) façonnent une indémodable madeleine de Proust, irrésistible melting-pot de drôlerie, de suspense et de fantaisie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 08 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Une carte du monde"><xTitre>Une carte du monde&#xA;</xTitre><xTitreVo>(A Map of the World)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Scott Elliott&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1999. 125’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sigourney&#xA0;Weaver, Julianne&#xA0;Moore, Dara&#xA0;Perlmutter.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Inspiré d’un roman de Jane Hamilton, le premier film du new-yorkais Scott Elliott. Le cinéaste met à l’honneur le jeu sensible de Sigourney Weaver, bouleversante en citadine accusée à tort de maltraiter des enfants, face à la flamboyante Julianne Moore. Une dénonciation poignante des démons de l’Amérique profonde, tétanisée par sa propre paranoïa.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 09 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Working Girl"><xTitre>Working Girl&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mike Nichols&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1988. 113’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Melanie&#xA0;Griffith, Sigourney&#xA0;Weaver, Harrison&#xA0;Ford.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une secrétaire ambitieuse découvre les us et coutumes du monde impitoyable de Wall Street. Dans une illustration de l’<xMiniTexte_Italic>American yuppie</xMiniTexte_Italic>, Mike Nichols marie la pétulance de Melanie Griffith et l’humour d’Harrison Ford pour une comédie de mœurs intelligente et fantaisiste, qui interroge la place des femmes à travers leur carrière et leur évolution sociale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 08 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>