<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="David Gordon Green"><enTete><xTitreCycle>David Gordon Green&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>7 - 18 janvier 2026&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Leçon de cinéma"><xActionSectionTitre>Leçon de cinéma&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>David Gordon Green par David Gordon Green, une leçon de cinéma&#xA;</xActionTitre></xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 10 jan 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>George Washington</xActionFilms>, par David Gordon Green&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 07 jan 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Joe</xActionFilms>, par David Gordon Green&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 08 jan 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Stronger</xActionFilms>, par David Gordon Green&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 08 jan 20h45&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Insaisissable, il est peut-être le cinéaste américain le plus touche-à-tout du moment. Il étudie le cinéma sur les bancs d’une fac de Caroline du Nord aux côtés de Jeff Nichols (dont il produira <xOuvertureParagraphe_Italic>Shotgun Stories</xOuvertureParagraphe_Italic>), incarne un temps une certaine idée du cinéma indé US (<xOuvertureParagraphe_Italic>George Washington</xOuvertureParagraphe_Italic>, 40&#xA0;000 dollars de budget et une sélection à Berlin, <xOuvertureParagraphe_Italic>All the Real Girls</xOuvertureParagraphe_Italic>, primé à Sundance) avant d’enchaîner comédies déjantées (<xOuvertureParagraphe_Italic>Délire Express</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Votre Majesté</xOuvertureParagraphe_Italic>), drames ruraux (<xOuvertureParagraphe_Italic>Prince of Texas</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Joe</xOuvertureParagraphe_Italic>) et remakes dévoués de classiques de l’horreur (<xOuvertureParagraphe_Italic>Halloween</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>L’Exorciste&#xA0;: Dévotion</xOuvertureParagraphe_Italic>). Mais avec, à chaque fois, le même souci de raconter une certaine Amérique des marges, des banlieues, loin d’Hollywood ou de New York.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>David Gordon Green, secrets et promesses&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Un cinéaste américain qui choisit comme titre de son premier film <xPresentationParagraphe_Italic>George Washington</xPresentationParagraphe_Italic> se fait forcément une certaine et haute idée de son pays. Dans cet opus inaugural, on ne trouvera pourtant aucune évocation de figures historiques ou de mythe fondateur, ou alors de manière très détournée. Cette chronique déjà très stylisée (lumière mordorée, fondus enchaînés, temps dilaté, instants suspendus, balades musicales, autant de traits qu’on retrouvera fréquemment) suit le quotidien d’une bande de jeunes adolescents noirs qui cherchent&#xA0;–&#xA0;et trouvent&#xA0;–&#xA0;des raisons d’être héroïques dans une Amérique des bas-côtés. Si le pays semble au bord de l’abandon, le cinéaste cherche, lui, un autre abandon, celui d’un naturel juvénile et existentiel, revendiquant sa vulnérabilité et même sa candeur.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>À ses débuts, le nom de David Gordon Green tenait autant du secret que de la promesse. Quand bien même les films connaissaient des sorties discrètes (ou restaient même inédits comme <xPresentationParagraphe_Italic>All The Real Girls</xPresentationParagraphe_Italic> en 2003), ils manifestaient déjà une soif de lyrisme qui ne demandait qu’à se déployer à plus ample échelle. <xPresentationParagraphe_Italic>L’Autre Rive</xPresentationParagraphe_Italic>, relecture contemporaine de <xPresentationParagraphe_Italic>La Nuit du chasseur</xPresentationParagraphe_Italic>, pouvait même se targuer d’être coproduit par Terrence Malick en personne. De là à désigner David Gordon Green comme un possible héritier...&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Éclectisme et demi-teinte&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Puis vint en 2008 <xPresentationParagraphe_Italic>Délire Express</xPresentationParagraphe_Italic>, produit par Judd Apatow (alors nouveau manitou de la comédie américaine), qui prenait le contre-pied absolu de ces précédentes élégies de poche. Avec cette <xPresentationParagraphe_Italic>stoner comedy</xPresentationParagraphe_Italic> (adulée par Luc Moullet) pleine de courses-poursuites pétaradantes, David Gordon Green passait d’un esprit adolescent à un autre. La fragilité cultivée, choyée, prenant parfois ses personnages par surprise (tel le héros d’<xPresentationParagraphe_Italic>All The Real Girls</xPresentationParagraphe_Italic>, tombeur invétéré soudainement ébranlé par le vrai grand amour) laissait la place aux blagues régressives, tout en affirmant aussi qu’un bon délire entre potes n’était finalement qu’une autre face de l’hypersensibilité.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Ce premier grand écart était finalement prémonitoire d’une carrière qui reste un défi à la politique des auteurs. Certes, ses deux films les plus fameux, <xPresentationParagraphe_Italic>Prince of Texas</xPresentationParagraphe_Italic> (Ours d’argent de la mise en scène à la Berlinale 2013) et <xPresentationParagraphe_Italic>Joe</xPresentationParagraphe_Italic> (beau duo entre Nicolas Cage et le jeune Tye Sheridan, sortant de <xPresentationParagraphe_Italic>The Tree of Life</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>Mud</xPresentationParagraphe_Italic>), se rattachent aisément à la veine «&#xA0;sudiste et sensible&#xA0;» de ses débuts. Mais déjà les amples variations de tons&#xA0;–&#xA0;humour picaresque de <xPresentationParagraphe_Italic>Prince of Texas</xPresentationParagraphe_Italic>, récit d’initiation plus inquiet et violent de <xPresentationParagraphe_Italic>Joe</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;–&#xA0;sont au diapason d’une filmographie-patchwork aussi insolite qu’éclectique.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Quoi de commun, en effet, entre une comédie potache (<xPresentationParagraphe_Italic>Baby-sitter malgré lui</xPresentationParagraphe_Italic>), une autre teintée de <xPresentationParagraphe_Italic>fantasy</xPresentationParagraphe_Italic> médiévale (<xPresentationParagraphe_Italic>Votre Majesté</xPresentationParagraphe_Italic>, où se toisent esprit chevaleresque et humour adulescent), encore une autre à la conscience citoyenne (<xPresentationParagraphe_Italic>Que le meilleur gagne</xPresentationParagraphe_Italic>, sur les manœuvres de <xPresentationParagraphe_Italic>spin doctors</xPresentationParagraphe_Italic> américains lors d’une élection présidentielle en Bolivie, un film resté inédit chez nous, alors qu’il s’agit sans doute l’un de ses titres les plus originaux). Mais aussi un mélodrame (<xPresentationParagraphe_Italic>Stronger</xPresentationParagraphe_Italic>, sur la reconstruction d’une victime de l’attentat du marathon de Boston en 2013), un film-portait avec Al Pacino en vieil homme acariâtre qui n’attend plus rien de la vie jusqu’au jour où... (<xPresentationParagraphe_Italic>Manglehorn</xPresentationParagraphe_Italic>), un film de Noël (<xPresentationParagraphe_Italic>Nutcrackers</xPresentationParagraphe_Italic>) et la réactivation de franchises mythiques du cinéma d’horreur (trois volets de <xPresentationParagraphe_Italic>Halloween</xPresentationParagraphe_Italic> depuis 2018, avec le parrainage de John Carpenter, puis récemment <xPresentationParagraphe_Italic>L’Exorciste&#xA0;: Dévotion</xPresentationParagraphe_Italic>)&#xA0;?&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>L’Amérique blessée&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Un fil conducteur parcourt cependant cette filmographie et tient dans un rapport particulier aux lieux. Entre les friches urbaines et terrains vagues de <xPresentationParagraphe_Italic>George Washington</xPresentationParagraphe_Italic>, les bourgades industrielles d’<xPresentationParagraphe_Italic>All the Real Girls</xPresentationParagraphe_Italic>, le Mississippi <xPresentationParagraphe_Italic>white trash</xPresentationParagraphe_Italic> de <xPresentationParagraphe_Italic>L’Autre Rive</xPresentationParagraphe_Italic>, les forêts texanes carbonisées de <xPresentationParagraphe_Italic>Prince of Texas</xPresentationParagraphe_Italic> et les banlieues pavillonnaires de <xPresentationParagraphe_Italic>Halloween</xPresentationParagraphe_Italic> où le trauma horrifique se transmet de génération en génération, se dessine la carte d’une Amérique (sur)vivant dans un état de perpétuelle dévastation. Autant de théâtres naturels et d’écrins paradoxaux&#xA0;–&#xA0;à la fois somptueux et abîmés&#xA0;–&#xA0;pour un portrait de groupe (<xPresentationParagraphe_Italic>George Washington</xPresentationParagraphe_Italic>), une découverte des sentiments (<xPresentationParagraphe_Italic>All the Real Girls</xPresentationParagraphe_Italic>), des romans d’apprentissage (<xPresentationParagraphe_Italic>L’Autre Rive</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>Joe</xPresentationParagraphe_Italic>) ou une dérive beckettienne (<xPresentationParagraphe_Italic>Prince of Texas</xPresentationParagraphe_Italic>). Mais cette blessure qui touche le territoire américain n’est pas uniquement géographique. Elle se répand à d’autres profondeurs tant intimes qu’idéologiques. <xPresentationParagraphe_Italic>Stronger</xPresentationParagraphe_Italic> capte ainsi un état d’esprit contemporain, où chaque citoyen doit bien vivre avec la menace d’attentats, et <xPresentationParagraphe_Italic>Que le meilleur gagne</xPresentationParagraphe_Italic>, habile comédie politique se tenant à juste distance du cynisme et de l’idéalisme, pointe aussi, via les questions de marketing électoral et d’ingérence des États-Unis en Amérique du Sud, un certain malaise dans la démocratie.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Formalisme de l’inconsolation&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Ce goût du patchwork déteint à l’intérieur des films eux-mêmes. La séquence la plus mémorable de <xPresentationParagraphe_Italic>Prince of Texas</xPresentationParagraphe_Italic>, où une femme âgée fouille les ruines de sa maison, est un pur implant documentaire, né d’une rencontre de tournage. L’attachant et sous-estimé <xPresentationParagraphe_Italic>Manglehorn</xPresentationParagraphe_Italic>, portrait d’un homme cabossé, est lui-même un film cabossé, se laissant aller à d’imprévisibles embardées vers la comédie musicale, ou le collage surréalisant, rappelant que David Gordon Green reste toujours un enfant du Southern Gothic. Quand bien même il a assumé tourner des films avec gros effets (comiques, lacrymaux, horrifiques), il n’a jamais abandonné son art de la demi-teinte. Surtout, il a toujours fait preuve d’une réelle décontraction, restant fidèle à son appel pour la balade et la dérive. Passant par une multitude de genres, son artisanat atmosphérique, consolidé par des collaborations régulières (Tim Orr à l’image, David Wingo ou le groupe Explosions in the Sky à la musique) s’est sédimenté en un véritable formalisme de l’inconsolation. Si le thème de la renaissance parcourt secrètement l’œuvre (<xPresentationParagraphe_Italic>George Washington</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Prince of Texas</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Manglehorn</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Stronger</xPresentationParagraphe_Italic>, et même <xPresentationParagraphe_Italic>Halloween</xPresentationParagraphe_Italic> en un sens), celle-ci reste habitée par la mélancolie de beaucoup de ses personnages, où se devinent parfois des dévastations intimes plus insondables. Mais porter sa fragilité en étendard s’est finalement révélé une force pour David Gordon Green, tant ce cinéma composite offre des munitions esthétiques à ceux qui peuvent se sentir désemparés face à la dureté et l’incohérence du monde.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Joachim Lepastier&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="All the Real Girls"><xTitre_First>All the Real Girls&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2003. 108’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Zooey&#xA0;Deschanel, Paul&#xA0;Schneider, Patricia&#xA0;Clarkson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans la lignée de <xMiniTexte_Italic>George Washington</xMiniTexte_Italic>, une chronique douce-amère sur l’éveil amoureux et la difficulté de grandir. Prix spécial du jury à Sundance en 2003, <xMiniTexte_Italic>All the Real Girls</xMiniTexte_Italic> capte avec sincérité la beauté maladroite du premier amour, mais aussi la confrontation entre idéalisme romantique et désillusion. David Gordon Green construit un long métrage sensible, à l’esthétique naturaliste, qui met en valeur les silences et les regards, où l’apprentissage des sentiments se heurte à une masculinité en crise. Avec Zooey Deschanel, touchante dans l’un de ses premiers rôles.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 11 jan 21h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="L'Autre Rive"><xTitre>L’Autre Rive&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Undertow)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2004. 107’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jamie&#xA0;Bell, Josh&#xA0;Lucas, Dermot&#xA0;Mulroney.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Isolés avec leur père, deux frères voient leur quotidien basculer lorsque leur oncle, sorti de prison, cherche à s’emparer du trésor familial. Du thriller rural au conte initiatique, David Gordon Green signe un portrait de la marginalité sudiste, où la fuite devient un rite de passage. Un drame contemplatif et immersif, qui offre à Jamie Bell son premier grand rôle après <xMiniTexte_Italic>Billy Elliot</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 10 jan 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Baby-sitter malgré lui"><xTitre>Baby-sitter malgré lui&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Sitter)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2011. 81’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jonah&#xA0;Hill, Ari&#xA0;Graynor, Sam&#xA0;Rockwell.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un étudiant paresseux accepte de garder trois enfants insupportables et se retrouve entraîné dans une nuit de pagaille à travers New York. Dans la veine des <xMiniTexte_Italic>teen movies</xMiniTexte_Italic> des années 2000, une comédie irrévérencieuse aux situations outrancières, où Jonah Hill se délecte d’un humour <xMiniTexte_Italic>trash</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 11 jan 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Délire Express"><xTitre>Délire Express&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Pineapple Express)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2008. 111’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Seth&#xA0;Rogen, James&#xA0;Franco, Gary&#xA0;Cole.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un fumeur de joints invétéré et son dealer sont témoins d’un meurtre lié à un baron de la drogue. L’irrésistible duo Rogen/Franco porte à bout de bras une <xMiniTexte_Italic>bromance</xMiniTexte_Italic> hallucinée, mélange improbable entre la comédie <xMiniTexte_Italic>stoner</xMiniTexte_Italic>, le <xMiniTexte_Italic>buddy movie</xMiniTexte_Italic> et l’<xMiniTexte_Italic>actioner eighties</xMiniTexte_Italic>. Le chaos américain vu par David Gordon Green à grands coups de violence cartoonesque et de dialogues improvisés.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 16 jan 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Exorciste : Dévotion"><xTitre>L’Exorciste&#xA0;: Dévotion&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Exorcist: Believer)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2023. 111’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Leslie&#xA0;Odom&#xA0;Jr., Ellen&#xA0;Burstyn, Ann&#xA0;Dowd.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sixième film de la franchise, inscrit dans la continuité directe de <xMiniTexte_Italic>L’Exorciste</xMiniTexte_Italic>. David Gordon Green rend hommage au long métrage original de Friedkin avec une atmosphère spirituelle, ancrée dans le silence, la contemplation et une lente montée de tension. Une observation habile de la foi et de la communauté, où Linda Blair s’autorise un caméo surprise.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 12 jan 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="George Washington"><xTitre>George Washington&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2000. 90’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Candace&#xA0;Evanofski, Donald&#xA0;Holden, Damian&#xA0;Jewan&#xA0;Lee.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour son premier long métrage, David Gordon Green se concentre sur un groupe d’enfants&#xA0;–&#xA0;incarnés par des comédiens amateurs&#xA0;–, qui cherche à dissimuler une tragique erreur dans une petite ville défavorisée de Caroline du Nord. Inspiré par le cinéma de Terrence Malick, il déploie une mise en scène poétique, de plans contemplatifs en séquences sensorielles, où le rythme languissant accompagne une étude minutieuse de la vie rurale. Un coup d’essai poignant, récit d’une Amérique oubliée, loin du rêve annoncé.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 07 jan 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective. Séance présentée par David Gordon Green&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Di 18 jan 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Halloween"><xTitre>Halloween&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2018. 106’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jamie&#xA0;Lee&#xA0;Curtis, Judy&#xA0;Greer, Andi&#xA0;Matichak.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Quarante ans après les événements d’Halloween, les retrouvailles macabres entre le tueur psychopathe Michael Myers et Laurie Strode. Fidèle à l’œuvre de Carpenter, David Gordon Green réalise un film anniversaire réjouissant, nostalgique et moderne, qui reprend intelligemment les ingrédients marquants de l’original. Pour ce retour aux sources aux scènes d’horreur haletantes, trois générations de femmes&#xA0;–&#xA0;dont Jamie Lee Curtis, toujours fantastique&#xA0;–&#xA0;combattent ensemble jusqu’à la confrontation finale saisissante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 17 jan 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Halloween Ends"><xTitre>Halloween Ends&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2022. 111’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jamie&#xA0;Lee&#xA0;Curtis, Andi&#xA0;Matichak, James&#xA0;Jude&#xA0;Courtney.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dernier volet de la saga <xMiniTexte_Italic>Halloween</xMiniTexte_Italic> et conclusion de la trilogie initiée par David Gordon Green. Dans un climat de désespoir social, plus proche du thriller psychologique que du slasher pur, le cinéaste clôt définitivement la franchise avec une ambitieuse réflexion sur la transmission du mal. L’ultime tour de piste de Jamie Lee Curtis en Laurie Strode, impressionnante héroïne résiliente.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 17 jan 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Halloween Kills"><xTitre>Halloween Kills&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2021. 106’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jamie&#xA0;Lee&#xA0;Curtis, Judy&#xA0;Greer, Andi&#xA0;Matichak.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec <xMiniTexte_Italic>Halloween Kills</xMiniTexte_Italic>, David Gordon Green élève la franchise vers un plus haut niveau de suspense, d’action et de violence frontale. Les meurtres sont inventifs et choquants, les scènes d’épouvante mémorables, où un Michael Myers plus terrifiant que jamais se déchaîne dans une allégorie sociale inspirée par la paranoïa moderne.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 17 jan 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Joe"><xTitre>Joe&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2013. 117’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nicolas&#xA0;Cage, Tye&#xA0;Sheridan, Gary&#xA0;Poulter.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un ancien détenu en quête de réhabilitation devient le mentor d’un adolescent maltraité. À la lisière du documentaire, <xMiniTexte_Italic>Joe</xMiniTexte_Italic> mêle récit social et tragédie âpre pour dépeindre la pauvreté de l’Amérique profonde, rongée par ses démons. L’un des meilleurs rôles de Nicolas Cage, génial face à la révélation Tye Sheridan, prix Marcello-Mastroianni à la Mostra de Venise en 2013.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 08 jan 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par David Gordon Green&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Manglehorn"><xTitre>Manglehorn&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2014. 97’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Al&#xA0;Pacino, Holly&#xA0;Hunter, Chris&#xA0;Messina.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un serrurier solitaire, enfermé dans ses regrets amoureux, entrevoit une possible rédemption. Avec une mise en scène aérienne, David Gordon Green livre un drame pudique, construit autour de la présence magnétique d’Al Pacino, dont la performance sensible et nuancée fait merveille. Un touchant itinéraire de la seconde chance.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 11 jan 16h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Nutcrackers"><xTitre>Nutcrackers&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2024. 104’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ben&#xA0;Stiller, Homer&#xA0;Janson, Ulysses&#xA0;Janson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après le décès de sa sœur, un bourreau de travail doit s’occuper de ses quatre neveux orphelins. Un film de Noël chaleureux, une tendre comédie familiale, portée avec naturel par de jeunes acteurs amateurs, les frères Janson, et la bonhomie intacte de Ben Stiller, hilarant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 14 jan 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Prince of Texas"><xTitre>Prince of Texas&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Prince Avalanche)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2013. 94’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Paul&#xA0;Rudd, Emile&#xA0;Hirsch, Lance&#xA0;LeGault.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec <xMiniTexte_Italic>Prince of Texas,</xMiniTexte_Italic> David Gordon Green s’empare du film islandais <xMiniTexte_Italic>Á annan veg</xMiniTexte_Italic> pour composer une méditation burlesque et poétique, véritable réflexion sur l’ennui et la patience. Dans les paysages texans calcinés, Paul Rudd et Emile Hirsch incarnent un duo improbable dont les pérégrinations deviennent une quête intérieure. Le minimalisme du récit, ses plans étirés et ses silences se marient à un humour absurde pour donner naissance à une fable fragile et singulière, couronnée par l’Ours d’argent du meilleur réalisateur à la Berlinale en 2013.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 10 jan 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Que le meilleur gagne"><xTitre>Que le meilleur gagne&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Our Brand Is Crisis)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2015. 107’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sandra&#xA0;Bullock, Billy&#xA0;Bob&#xA0;Thornton, Anthony&#xA0;Mackie.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une <xMiniTexte_Italic>spin doctor </xMiniTexte_Italic>est appelée pour diriger la campagne d’un candidat impopulaire à la présidence bolivienne. Inspiré du documentaire de Rachel Boynton, <xMiniTexte_Italic>Que le meilleur gagne</xMiniTexte_Italic> tire sa force de la prestation remarquable de Sandra Bullock, cynique et vulnérable, face à Billy Bob Thornton, parfaitement manipulateur. Une satire politique grinçante et pertinente.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 18 jan 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Snow Angels"><xTitre>Snow Angels&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2007. 107’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kate&#xA0;Beckinsale, Sam&#xA0;Rockwell, Michael&#xA0;Angarano.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un adolescent voit sa vie bouleversée par le divorce de ses parents. Au cœur de l’hiver, David Gordon Green filme une famille éclatée, un ensemble de personnages en quête de reconnaissance et d’amour dans une banlieue monotone. Une fine analyse de la brutalité quotidienne, parsemée d’éclats de tendresse, où Sam Rockwell et Kate Beckinsale livrent d’émouvantes partitions.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 16 jan 21h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Stronger"><xTitre>Stronger&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2017. 118’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jake&#xA0;Gyllenhaal, Tatiana&#xA0;Maslany, Miranda&#xA0;Richardson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’histoire vraie de Jeff Bauman, amputé des deux jambes après l’attentat du marathon de Boston en 2013. Chronique d’une reconstruction douloureuse, <xMiniTexte_Italic>Stronger</xMiniTexte_Italic> évite le piège du mélodrame sirupeux pour mieux saisir les failles d’un héros imparfait dans un récit sobre et sensible. Avec Jake Gyllenhaal, sidérant d’intensité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 08 jan 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par David Gordon Green&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><groupe><film title="Votre Majesté"><xTitre>Votre Majesté&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Your Highness)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2011. 102’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Danny&#xA0;McBride, Natalie&#xA0;Portman, James&#xA0;Franco.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un prince arrogant et flemmard doit sauver son royaume avec l’aide de son frère. Quêtes épiques, potacheries et anachronismes sont au rendez-vous d’une comédie médiévale décomplexée, volontairement vulgaire, qui déconstruit les codes du film de <xMiniTexte_Italic>fantasy</xMiniTexte_Italic> avec impertinence. En enfant turbulent, David Gordon Green imagine une parodie outrancière des récits de chevalerie, saupoudrée de l’humour <xMiniTexte_Italic>stoner</xMiniTexte_Italic> cher à la bande Apatow/McBride, qui fait la part belle à un casting facétieux au sommet de l’autodérision.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="David Gordon Green par David Gordon Green, une leçon de cinéma"><xTitreConf_VSpaceMin>David Gordon Green par David Gordon Green, une leçon de cinéma&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMiniTexte>«&#xA0;Quand nous nous sommes rencontrés à l’université, Danny McBride et moi nous sommes liés d’amitié autour des films de cape et d’épée, et d’<xMiniTexte_Italic>heroic fantasy</xMiniTexte_Italic> des années 80, <xMiniTexte_Italic>L’Épée sauvage</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Conan le barbare</xMiniTexte_Italic>, ce genre de films. Ils étaient méprisés par la plupart de nos autres camarades de l’école de cinéma, alors que nous, ils nous passionnaient. C’est pourquoi <xMiniTexte_Italic>Votre majesté</xMiniTexte_Italic> n’est ni une parodie ni une satire&#xA0;: nous voulions vraiment réaliser l’un de ces films, jouer avec le genre tout en y apposant notre marque et notre sensibilité.&#xA0;» (David Gordon Green)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 10 jan 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe></sousCycle><sousCycle title="Courts métrages"><xTitreSousCycle>Courts métrages&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre_First>Pleasant Grove&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1997. 15’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dominic&#xA0;Mouzon, Jerry&#xA0;Dischiavo, Paul&#xA0;Schneider.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Premier court métrage de David Gordon Green, tourné durant ses études à la North Carolina School of the Arts. La routine d’une petite ville du Sud des États-Unis, fresque d’errance adolescente et de quotidien provincial, imaginée sous l’influence de Terrence Malick et du néoréalisme.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Physical Pinball&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1998. 21’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Candace&#xA0;Evanofski, Eddie&#xA0;Rouse, Robyn&#xA0;Pierce.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un père de famille veuf voit sa fille devenir une jeune femme. Le second court métrage de David Gordon Green, un récit intime où il installe son rythme poétique, et qui annonce <xMiniTexte_Italic>George Washington</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Me 14 jan 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle><sousCycle title="Pilotes de séries"><xTitreSousCycle>Pilotes de séries&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre_First>Black Jack&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2011. 22’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ving&#xA0;Rhames, Marc&#xA0;Menchaca, Jee&#x2011;Young&#xA0;Han.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pilote de série, non diffusé, avec Ving Rhames dans la peau d’un ancien agent d’élite confronté à une vie ordinaire. Une satire des codes du thriller, doublée d’un portrait comique attachant.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Unit Zero&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2017. 42’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Toni&#xA0;Collette, Rob&#xA0;Huebel, Jamey&#xA0;Sheridan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Produit par ABC, un projet avorté, mélange de drame d’espionnage et de comédie décalée, sur une analyste de la CIA atypique (Toni Collette), chargée de diriger une équipe d’agents marginaux.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Lu 12 jan 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle></cycle>