<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="David Gordon Green"><enTete><xTitreCycle>David Gordon Green&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>7 - 18 janvier 2026&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Leçon de cinéma"><xActionSectionTitre>Leçon de cinéma&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>David Gordon Green par David Gordon Green, une leçon de cinéma&#xA;</xActionTitre></xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 10 jan 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>George Washington</xActionFilms>, par David Gordon Green&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 07 jan 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Joe</xActionFilms>, par David Gordon Green&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 08 jan 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Stronger</xActionFilms>, par David Gordon Green&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 08 jan 20h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>All the Real Girls</xActionFilms>, par Lisa Muskat et David Gordon Green&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 09 jan 19h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="All the Real Girls"><xTitre_First>All the Real Girls&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2003. 108’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Zooey&#xA0;Deschanel, Paul&#xA0;Schneider, Patricia&#xA0;Clarkson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans la lignée de <xMiniTexte_Italic>George Washington</xMiniTexte_Italic>, une chronique douce-amère sur l’éveil amoureux et la difficulté de grandir. Prix spécial du jury à Sundance en 2003, <xMiniTexte_Italic>All the Real Girls</xMiniTexte_Italic> capte avec sincérité la beauté maladroite du premier amour, mais aussi la confrontation entre idéalisme romantique et désillusion. David Gordon Green construit un long métrage sensible, à l’esthétique naturaliste, qui met en valeur les silences et les regards, où l’apprentissage des sentiments se heurte à une masculinité en crise. Avec Zooey Deschanel, touchante dans l’un de ses premiers rôles.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 09 jan 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Lisa Muskat et David Gordon Green&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><film title="L'Autre Rive"><xTitre>L’Autre Rive&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Undertow)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2004. 107’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jamie&#xA0;Bell, Josh&#xA0;Lucas, Dermot&#xA0;Mulroney.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Isolés avec leur père, deux frères voient leur quotidien basculer lorsque leur oncle, sorti de prison, cherche à s’emparer du trésor familial. Du thriller rural au conte initiatique, David Gordon Green signe un portrait de la marginalité sudiste, où la fuite devient un rite de passage. Un drame contemplatif et immersif, qui offre à Jamie Bell son premier grand rôle après <xMiniTexte_Italic>Billy Elliot</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 10 jan 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Baby-sitter malgré lui"><xTitre>Baby-sitter malgré lui&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Sitter)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2011. 81’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jonah&#xA0;Hill, Max&#xA0;Records, Ari&#xA0;Graynor.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un étudiant paresseux accepte de garder trois enfants insupportables et se retrouve entraîné dans une nuit de pagaille à travers New York. Dans la veine des <xMiniTexte_Italic>teen movies</xMiniTexte_Italic> des années 2000, une comédie irrévérencieuse aux situations outrancières, où Jonah Hill se délecte d’un humour <xMiniTexte_Italic>trash</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 11 jan 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Délire Express"><xTitre>Délire Express&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Pineapple Express)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2008. 111’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Seth&#xA0;Rogen, James&#xA0;Franco, Danny&#xA0;McBride.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un fumeur de joints invétéré et son dealer sont témoins d’un meurtre lié à un baron de la drogue. L’irrésistible duo Rogen/Franco porte à bout de bras une <xMiniTexte_Italic>bromance</xMiniTexte_Italic> hallucinée, mélange improbable entre la comédie <xMiniTexte_Italic>stoner</xMiniTexte_Italic>, le <xMiniTexte_Italic>buddy movie</xMiniTexte_Italic> et l’<xMiniTexte_Italic>actioner eighties</xMiniTexte_Italic>. Le chaos américain vu par David Gordon Green à grands coups de violence cartoonesque et de dialogues improvisés.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 16 jan 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Exorciste : Dévotion"><xTitre>L’Exorciste&#xA0;: Dévotion&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Exorcist: Believer)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2023. 111’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Leslie&#xA0;Odom&#xA0;Jr., Ann&#xA0;Dowd, Jennifer&#xA0;Nettles.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sixième film de la franchise, inscrit dans la continuité directe de <xMiniTexte_Italic>L’Exorciste</xMiniTexte_Italic>. David Gordon Green rend hommage au long métrage original de Friedkin avec une atmosphère spirituelle, ancrée dans le silence, la contemplation et une lente montée de tension. Une observation habile de la foi et de la communauté, où Linda Blair s’autorise un caméo surprise.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 12 jan 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="George Washington"><xTitre>George Washington&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2000. 90’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Candace&#xA0;Evanofski, Donald&#xA0;Holden, Damian&#xA0;Jewan&#xA0;Lee.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour son premier long métrage, David Gordon Green se concentre sur un groupe d’enfants&#xA0;–&#xA0;incarnés par des comédiens amateurs&#xA0;–, qui cherche à dissimuler une tragique erreur dans une petite ville défavorisée de Caroline du Nord. Inspiré par le cinéma de Terrence Malick, il déploie une mise en scène poétique, de plans contemplatifs en séquences sensorielles, où le rythme languissant accompagne une étude minutieuse de la vie rurale. Un coup d’essai poignant, récit d’une Amérique oubliée, loin du rêve annoncé.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 07 jan 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective. Séance présentée par David Gordon Green&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Di 18 jan 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Halloween"><xTitre>Halloween&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2018. 106’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jamie&#xA0;Lee&#xA0;Curtis, James&#xA0;Jude&#xA0;Courtney, Judy&#xA0;Greer.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Quarante ans après les événements d’Halloween, les retrouvailles macabres entre le tueur psychopathe Michael Myers et Laurie Strode. Fidèle à l’œuvre de Carpenter, David Gordon Green réalise un film anniversaire réjouissant, qui oscille de la nostalgie à la modernité en reprenant intelligemment les ingrédients marquants de l’original. Pour ce retour aux sources aux scènes d’horreur haletantes, trois générations de femmes&#xA0;–&#xA0;dont Jamie Lee Curtis, toujours fantastique&#xA0;–&#xA0;combattent ensemble jusqu’à la confrontation finale saisissante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 17 jan 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Halloween Ends"><xTitre>Halloween Ends&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2022. 111’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jamie&#xA0;Lee&#xA0;Curtis, Andi&#xA0;Matichak, James&#xA0;Jude&#xA0;Courtney.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dernier volet de la saga <xMiniTexte_Italic>Halloween</xMiniTexte_Italic> et conclusion de la trilogie initiée par David Gordon Green. Dans un climat de désespoir social, plus proche du thriller psychologique que du slasher pur, le cinéaste clôt définitivement la franchise avec une ambitieuse réflexion sur la transmission du mal. L’ultime tour de piste de Jamie Lee Curtis en Laurie Strode, impressionnante héroïne résiliente.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 17 jan 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Halloween Kills"><xTitre>Halloween Kills&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2021. 106’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jamie&#xA0;Lee&#xA0;Curtis, James&#xA0;Jude&#xA0;Courtney, Judy&#xA0;Greer.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec <xMiniTexte_Italic>Halloween Kills</xMiniTexte_Italic>, David Gordon Green élève la franchise vers un plus haut niveau de suspense, d’action et de violence frontale. Les meurtres sont inventifs et choquants, les scènes d’épouvante mémorables, où un Michael Myers plus terrifiant que jamais se déchaîne dans une allégorie sociale inspirée par la paranoïa moderne.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 17 jan 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Joe"><xTitre>Joe&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2013. 117’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nicolas&#xA0;Cage, Tye&#xA0;Sheridan, Gary&#xA0;Poulter.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un ancien détenu en quête de réhabilitation devient le mentor d’un adolescent maltraité. À la lisière du documentaire, <xMiniTexte_Italic>Joe</xMiniTexte_Italic> mêle récit social et tragédie âpre pour dépeindre la pauvreté de l’Amérique profonde, rongée par ses démons. L’un des meilleurs rôles de Nicolas Cage, génial face à la révélation Tye Sheridan, prix Marcello-Mastroianni à la Mostra de Venise en 2013.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 08 jan 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par David Gordon Green&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Manglehorn"><xTitre>Manglehorn&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2014. 97’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Al&#xA0;Pacino, Holly&#xA0;Hunter, Chris&#xA0;Messina.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un serrurier solitaire, enfermé dans ses regrets amoureux, entrevoit une possible rédemption. Avec une mise en scène aérienne, David Gordon Green livre un drame pudique, construit autour de la présence magnétique d’Al Pacino, dont la performance sensible et nuancée fait merveille. Un touchant itinéraire de la seconde chance.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 11 jan 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Nutcrackers"><xTitre>Nutcrackers&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2024. 104’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ben&#xA0;Stiller, Homer&#xA0;Janson, Ulysses&#xA0;Janson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après le décès de sa sœur, un bourreau de travail doit s’occuper de ses quatre neveux orphelins. Un film de Noël chaleureux, une tendre comédie familiale, portée avec naturel par de jeunes acteurs amateurs, les frères Janson, et la bonhomie intacte de Ben Stiller, hilarant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 14 jan 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Prince of Texas"><xTitre>Prince of Texas&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Prince Avalanche)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2013. 94’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Paul&#xA0;Rudd, Emile&#xA0;Hirsch, Lance&#xA0;LeGault.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec <xMiniTexte_Italic>Prince of Texas,</xMiniTexte_Italic> David Gordon Green s’empare du film islandais <xMiniTexte_Italic>Á annan veg</xMiniTexte_Italic> pour composer une méditation burlesque et poétique, véritable réflexion sur l’ennui et la patience. Dans les paysages texans calcinés, Paul Rudd et Emile Hirsch incarnent un duo improbable dont les pérégrinations deviennent une quête intérieure. Le minimalisme du récit, ses plans étirés et ses silences se marient à un humour absurde pour donner naissance à une fable fragile et singulière, couronnée par l’Ours d’argent du meilleur réalisateur à la Berlinale en 2013.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 10 jan 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Que le meilleur gagne"><xTitre>Que le meilleur gagne&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Our Brand Is Crisis)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2015. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sandra&#xA0;Bullock, Billy&#xA0;Bob&#xA0;Thornton, Anthony&#xA0;Mackie.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une <xMiniTexte_Italic>spin doctor </xMiniTexte_Italic>est appelée pour diriger la campagne d’un candidat impopulaire à la présidence bolivienne. Inspiré du documentaire de Rachel Boynton, <xMiniTexte_Italic>Que le meilleur gagne</xMiniTexte_Italic> tire sa force de la prestation remarquable de Sandra Bullock, cynique et vulnérable, face à Billy Bob Thornton, parfaitement manipulateur. Une satire politique grinçante et pertinente.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 18 jan 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Snow Angels"><xTitre>Snow Angels&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2007. 107’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kate&#xA0;Beckinsale, Sam&#xA0;Rockwell, Michael&#xA0;Angarano.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un adolescent voit sa vie bouleversée par le divorce de ses parents. Au cœur de l’hiver, David Gordon Green filme une famille éclatée, un ensemble de personnages en quête de reconnaissance et d’amour dans une banlieue monotone. Une fine analyse de la brutalité quotidienne, parsemée d’éclats de tendresse, où Sam Rockwell et Kate Beckinsale livrent d’émouvantes partitions.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 16 jan 21h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Stronger"><xTitre>Stronger&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2017. 115’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jake&#xA0;Gyllenhaal, Tatiana&#xA0;Maslany, Miranda&#xA0;Richardson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’histoire vraie de Jeff Bauman, amputé des deux jambes après l’attentat du marathon de Boston en 2013. Chronique d’une reconstruction douloureuse, <xMiniTexte_Italic>Stronger</xMiniTexte_Italic> évite le piège du mélodrame sirupeux pour mieux saisir les failles d’un héros imparfait dans un récit sobre et sensible. Avec Jake Gyllenhaal, sidérant d’intensité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 08 jan 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par David Gordon Green&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><groupe><film title="Votre Majesté"><xTitre>Votre Majesté&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Your Highness)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2011. 102’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Franco, Danny&#xA0;McBride, Natalie&#xA0;Portman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un prince arrogant et flemmard doit sauver son royaume avec l’aide de son frère. Quêtes épiques, potacheries et anachronismes sont au rendez-vous d’une comédie médiévale décomplexée, volontairement vulgaire, qui déconstruit les codes du film de <xMiniTexte_Italic>fantasy</xMiniTexte_Italic> avec impertinence. En enfant turbulent, David Gordon Green imagine une parodie outrancière des récits de chevalerie, saupoudrée de l’humour <xMiniTexte_Italic>stoner</xMiniTexte_Italic> cher à la bande Apatow/McBride, qui fait la part belle à un casting facétieux au sommet de l’autodérision.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="David Gordon Green par David Gordon Green, une leçon de cinéma"><xTitreConf_VSpaceMin>David Gordon Green par David Gordon Green, une leçon de cinéma&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xInfosSeance_VSpace>Sa 10 jan 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe></sousCycle><sousCycle title="Courts métrages"><xTitreSousCycle>Courts métrages&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre_First>Pleasant Grove&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1997. 15’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dominic&#xA0;Mouzon, Jerry&#xA0;Dischiavo, Paul&#xA0;Schneider.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Premier court métrage de David Gordon Green, tourné durant ses études à la North Carolina School of the Arts. La routine d’une petite ville du Sud des États-Unis, fresque d’errance adolescente et de quotidien provincial, imaginée sous l’influence de Terrence Malick et du néoréalisme.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Physical Pinball&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1998. 21’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Candace&#xA0;Evanofski, Eddie&#xA0;Rouse, Robyn&#xA0;Pierce.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un père de famille veuf voit sa fille devenir une jeune femme. Le second court métrage de David Gordon Green, un récit intime où il installe son rythme poétique, et qui annonce <xMiniTexte_Italic>George Washington</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Me 14 jan 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle><sousCycle title="Mini-séries et téléfilms"><xTitreSousCycle>Mini-séries et téléfilms&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre_First>Black Jack&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2011. 22’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Pilote de série, non diffusé, avec Ving Rhames dans la peau d’un ancien agent d’élite confronté à une vie ordinaire. Une satire des codes du thriller, doublée d’un portrait comique attachant.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Unit Zero&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>David Gordon Green&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2017. 42’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Produit par ABC, un projet avorté, mélange de drame d’espionnage et de comédie décalée, sur une analyste de la CIA atypique (Toni Collette), chargée de diriger une équipe d’agents marginaux.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Lu 12 jan 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle></cycle>