<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Robert Altman"><enTete><xTitreCycle>Robert Altman&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>22 avril - 24 mai 2026&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogues"><xActionSectionTitre>Dialogues&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>John McCabe</xActionFilms>, avec Jean-Baptiste Thoret&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 26 avr 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Le Privé</xActionFilms>, avec Vincent Amiel et Jean-Loup Bourget&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 03 mai 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Nashville</xActionFilms>, par Jean-Baptiste Thoret&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 26 avr 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Gosford Park</xActionFilms>, par Louise Courvoisier&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 21 mai 18h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Tanner '88, épisode 1 : The Dark Horse / Tanner '88, épisode 2 : For Real</xActionFilms>, par Jean-Baptiste Thoret&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 23 mai 14h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Franc-tireur, il a investi tout au long de sa carrière les marges les plus frondeuses de Hollywood, dynamitant consciencieusement les codes du cinéma américain <xOuvertureParagraphe_Italic>mainstream</xOuvertureParagraphe_Italic>, et ce dans tous les genres&#xA0;–&#xA0;le western (<xOuvertureParagraphe_Italic>John McCabe</xOuvertureParagraphe_Italic>), le film noir (<xOuvertureParagraphe_Italic>Le Privé</xOuvertureParagraphe_Italic>), le film choral (<xOuvertureParagraphe_Italic>Nashville</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Un mariage</xOuvertureParagraphe_Italic>) ou la chronique acide (<xOuvertureParagraphe_Italic>The Player</xOuvertureParagraphe_Italic>). Un anticonformisme qui lui vaudra l’anathème dans les années 80, mais aussi un grand chelem royal&#xA0;–&#xA0;Palme d’or (<xOuvertureParagraphe_Italic>M*A*S*H</xOuvertureParagraphe_Italic>), Lion d’or (<xOuvertureParagraphe_Italic>Short Cuts</xOuvertureParagraphe_Italic>) et Ours d’or (<xOuvertureParagraphe_Italic>Buffalo Bill et les Indiens</xOuvertureParagraphe_Italic>)&#xA0;–&#xA0;et une fin de carrière bouleversante (<xOuvertureParagraphe_Italic>The Last Show</xOuvertureParagraphe_Italic>).&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture></enTete><sousCycle title="Les films"><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre_First>Aria&#xA0;: Les Boréades&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1987. 7’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Julie&#xA0;Hagerty, Geneviève&#xA0;Page.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dix airs d’opéras vus par dix cinéastes dans un film à sketches sélectionné au Festival de Cannes. Avec le segment <xMiniTexte_Italic>Les Boréades</xMiniTexte_Italic>, Robert Altman offre sa vision d’un public d’aristocrates débridés, lors de la première de l’œuvre de Jean-Philippe Rameau, au théâtre du Ranelagh à Paris, en 1734.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>The Last Show&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(A Prairie Home Companion)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2006. 105’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Meryl&#xA0;Streep, Lily&#xA0;Tomlin, Lindsay&#xA0;Lohan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Chant du cygne du cinéaste, <xMiniTexte_Italic>The Last Show</xMiniTexte_Italic> met en scène l’ultime enregistrement d’une célèbre émission radiophonique, <xMiniTexte_Italic>A Prairie Home Companion</xMiniTexte_Italic>, animée par Garrison Keillor. Dans son propre rôle, l’homme de radio s’entoure d’une pléiade de stars, dont John C. Reilly et Woody Harrelson dans un duo de cow-boys hilarants, Meryl Streep, Lily Tomlin, Kevin Kline ou Virginia Madsen en mystérieux ange de l’au-delà qui hante les coulisses du studio. Car la mort est bien le thème du dernier film d’Altman, à la fois gai et bouleversant, qui résonne comme une douce chanson d’adieu.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Ve 22 mai 21h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><film title="Beyond Therapy"><xTitre>Beyond Therapy&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1987. 93’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jeff&#xA0;Goldblum, Julie&#xA0;Hagerty, Glenda&#xA0;Jackson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une petite annonce dans le <xMiniTexte_Italic>New York Magazine</xMiniTexte_Italic>, suivie d’un dîner absurde avec une femme aussi charmante qu’épuisée&#xA0;: les aventures extraconjugales d’un intello bisexuel donnent lieu à une succession de quiproquos burlesques que des séances de thérapie ne font qu’aggraver. Farce romantique où les psys sont aussi névrosés que leurs patients, une comédie de mœurs qui multiplie les gags avec frénésie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 10 mai 20h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Brewster McCloud"><xTitre>Brewster M<xSmallCaps>c</xSmallCaps>Cloud&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1970. 105’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Shelley&#xA0;Duvall, Bud&#xA0;Cort, Sally&#xA0;Kellerman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Alors qu’il se consacre à la construction d’une machine volante, le farfelu Brewster McCloud devient le principal suspect d’une série de meurtres liés à des fientes d’oiseaux. Entre thriller déjanté, romance et traité d’ornithologie, une adaptation excentrique du mythe d’Icare au Texas, qui révèle Shelley Duvall, muse d’Altman, dans le rôle d’un mystérieux ange gardien.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 24 avr 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Buffalo Bill et les Indiens"><xTitre>Buffalo Bill et les Indiens&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Buffalo Bill and the Indians or Sitting Bull’s History Lesson)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1976. 123’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Paul&#xA0;Newman, Joel&#xA0;Grey, Kevin&#xA0;McCarthy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En 1885, Cody dit Buffalo Bill dirige une troupe d’artistes, chargée de célébrer ses exploits de la conquête de l’Ouest. À travers les numéros et les coulisses du Wild West Show, Altman expose l’histoire comme un cirque, et transforme le héros national en un cabotin égocentrique, obsédé par sa légende. Un western qui démystifie le genre, porté par un casting de rêve. Ours d’or à Berlin.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 02 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Company"><xTitre>Company&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Company)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2003. 112’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Malcolm&#xA0;McDowell, Neve&#xA0;Campbell, James&#xA0;Franco.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Initié par l’actrice Neve Campbell, le film suit l’ascension d’une danseuse durant les mois de répétitions de <xMiniTexte_Italic>Blue Snake</xMiniTexte_Italic> par le Joffrey Ballet de Chicago. Au cœur du quotidien de la troupe dirigée par l’omnipotent Mr A (Malcolm McDowell), Altman capte la fragilité des corps et la rivalité entre danseurs, tout au long d’un récit qui brouille les frontières entre documentaire et fiction.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 21 mai 21h15&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Cookie's Fortune"><xTitre>Cookie’s Fortune&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1999. 118’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Glenn&#xA0;Close, Julianne&#xA0;Moore, Liv&#xA0;Tyler.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans une petite ville du Mississippi, le suicide d’une vieille dame excentrique déclenche une série de malentendus tragicomiques. Comédie douce-amère sur les mœurs et les délits d’une famille du Sud profond, un véritable joyau d’humour tendre et feutré, doté d’un casting exceptionnel.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 20 mai 17h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><programme title="[Sans titre] (3 films)"><xTitre>The Delinquents&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1957. 72’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tom&#xA0;Laughlin, Peter&#xA0;Miller, Richard&#xA0;Bakalyan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une évocation de la jeunesse en crise sur le modèle de James Dean dans <xMiniTexte_Italic>La Fureur de vivre</xMiniTexte_Italic>&#xA0;: un adolescent tourmenté se tourne vers un gang de quartier, lorsque le père de sa petite amie refuse de la laisser sortir avec lui. Tourné à Kansas City avec un budget minimal, <xMiniTexte_Italic>The Delinquents</xMiniTexte_Italic> attire l’attention d’Alfred Hitchcock et contribue à lancer la carrière télévisuelle d’Altman.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>The Model’s Handbook&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1956&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Film promotionnel pour l’agence de mannequins Ford, réalisé comme pilote potentiel pour la télévision.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Honeymoon for Harriet&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1950&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lotus&#xA0;Corelli, James&#xA0;Lantz.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La tournée d’un facteur à la retraite et de son jeune apprenti sur les routes de campagne. L’un des tout premiers films d’Altman, engagé pour sa maîtrise technique&#xA0;: lui seul savait comment enregistrer le son d’une conversation dans une voiture.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Je 23 avr 20h45&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><film title="Docteur T et les femmes"><xTitre>Docteur T et les femmes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Dr. T and the Women)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2000. 123’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Richard&#xA0;Gere, Helen&#xA0;Hunt, Farrah&#xA0;Fawcett.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La vie chaotique du gynéco le plus en vue de Dallas. Submergé par une multitude de femmes et leurs névroses, le séduisant Dr T perd peu à peu le contrôle. À travers une galerie de portraits hauts en couleur, Altman croque, avec une caméra virtuose, plus féroce que jamais, toute la désolation morale et intellectuelle de la haute société texane.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 20 mai 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Flambeurs"><xTitre>Les Flambeurs&#xA;</xTitre><xTitreVo>(California Split)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1974. 108’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec George&#xA0;Segal, Elliott&#xA0;Gould, Ann&#xA0;Prentiss.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Cinéaste du naturalisme nonchalant, Robert Altman atteint des sommets avec les aventures picaresques de deux paumés dans les salles de jeux californiennes. Derrière l’univers passionné des cercles de poker et des roulettes de casino, une histoire d’amitié masculine, interprétée par un tandem aussi génial que décalé.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 25 avr 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Fool for Love"><xTitre>Fool for Love&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1985. 107’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sam&#xA0;Shepard, Kim&#xA0;Basinger, Harry&#xA0;Dean&#xA0;Stanton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un motel délabré du Nouveau-Mexique, l’affrontement d’anciens amants sur lesquels pèse un lourd secret. Auteur de la pièce à l’origine du film, Sam Shepard forme avec Kim Basinger le couple explosif d’un drame incandescent, portrait sans fard d’une Amérique de carcasses rouillées et de néons, rongée par le désespoir et les passions dévastatrices.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 09 mai 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Gingerbread Man"><xTitre>The Gingerbread Man&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1998. 114’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kenneth&#xA0;Branagh, Embeth&#xA0;Davidtz, Robert&#xA0;Downey&#xA0;Jr.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À partir d’un scénario de John Grisham, Altman construit un thriller captivant dans la moiteur du vieux Sud géorgien, menacé par un ouragan. Kenneth Branagh incarne un brillant avocat dont la vie bascule lorsqu’il tente d’aider une jeune serveuse terrorisée par son père&#xA0;: Robert Duvall en chef exalté d’une secte de SDF, véritablement effrayant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 11 mai 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Gosford Park"><xTitre>Gosford Park&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne-États-Unis-Italie-Allemagne. 2001. 137’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael&#xA0;Gambon, Kristin&#xA0;Scott&#xA0;Thomas, Maggie&#xA0;Smith.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les époux McCordle organisent une partie de chasse dans leur somptueuse demeure. Secrets de famille, mensonges et tromperies éclatent au grand jour lorsqu’un crime est commis. Sur un scénario oscarisé de Julian Fellowes, Altman convoque Agatha Christie, Jean Renoir et sa <xMiniTexte_Italic>Règle du jeu</xMiniTexte_Italic>, pour orchestrer un drame de manoir dans l’Angleterre des années 30, où se dévoilent les rouages du quotidien, à l’étage comme à l’office. Maîtres et domestiques se croisent dans un ballet effervescent aux propos dévastateurs, porté par une distribution impeccable, dont une Maggie Smith, irrésistible en comtesse caustique, qui préfigure <xMiniTexte_Italic>Downton Abbey</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 21 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Louise Courvoisier&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><film title="Health"><xTitre>Health&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1980. 105’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Carol&#xA0;Burnett, Glenda&#xA0;Jackson, James&#xA0;Garner, Lauren&#xA0;Bacall.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Satire féroce de la scène politique américaine, <xMiniTexte_Italic>Health</xMiniTexte_Italic> suit un congrès de diététiciens où de puissants lobbyistes s’apprêtent à élire leur nouveau président. En coulisses, magouilles, intox et scandales contaminent peu à peu l’événement. Dans la veine de Nashville, un reportage-fiction aux airs de carnaval, émaillé de séquences proprement hilarantes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 06 mai 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre>L’Histoire de James Dean&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The James Dean Story)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Altman, George W. George&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1957. 81’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Tourné peu après la mort de l’acteur, le documentaire, produit par Warner Bros, retrace la vie et la carrière de James Dean à travers des photographies en noir et blanc, accompagnées d’entretiens de ses proches.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>The Perfect Crime&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1955&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Leonard&#xA0;Belove, Owen&#xA0;Bush, Art&#xA0;Ellison.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’excès de vitesse présenté comme le crime parfait, dans un film de commande du Conseil national de la sécurité routière.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 24 mai 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><film title="Images"><xTitre>Images&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne-Irlande-États-Unis. 1972. 101’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Susannah&#xA0;York, René&#xA0;Auberjonois, Marcel&#xA0;Bozzuffi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Autrice de livres pour enfants, Cathryn souffre de schizophrénie. Confrontée à l’irruption d’anciens amants, elle est en proie à des visions troublantes. Cinq ans avant <xMiniTexte_Italic>Trois Femmes</xMiniTexte_Italic>, Altman plonge dans la psyché fragile de son héroïne (Susannah York, prix d’interprétation à Cannes), et signe un thriller fantastique hanté par le double et la paranoïa, où terreur et violence se distillent lentement dans l’atmosphère oppressante des paysages irlandais.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 03 mai 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Je 14 mai 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Jazz '34: Remembrances of Kansas City Swing"><xTitre>Jazz ’34: Remembrances of Kansas City Swing&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1996. 72’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Pour le tournage de <xMiniTexte_Italic>Kansas City</xMiniTexte_Italic>, Robert Altman convie 21 des meilleurs jazzmen des années 90 à interpréter des standards de Duke Ellington, Count Basie, Marie Lou Williams, Bennie et Buster Moten. Construit à partir des prises non gardées au montage, <xMiniTexte_Italic>Jazz ’34</xMiniTexte_Italic> fait revivre l’ambiance et le son des années 30 dans un film-concert d’exception.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 17 mai 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="John McCabe"><xTitre>John M<xSmallCaps>c</xSmallCaps>Cabe&#xA;</xTitre><xTitreVo>(M<xSmallCaps>c</xSmallCaps>Cabe &amp; Mrs. Miller)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1971. 122’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Warren&#xA0;Beatty, Julie&#xA0;Christie, René&#xA0;Auberjonois.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>1902, dans l’Ouest américain. Un joueur de poker débarque dans une petite ville minière en plein essor, et s’associe avec une prostituée locale pour monter une maison close, suscitant l’attention de gros investisseurs. Tout juste sorti du succès de <xMiniTexte_Italic>M.A.S.H.</xMiniTexte_Italic>, Altman adapte le premier roman d’Edmund Naughton, un western dont il se plaît à déconstruire tous les mythes de l’héroïsme. Tourné dans la rudesse de l’hiver canadien, le film puise de la mélancolie dans les chansons de Leonard Cohen, sur les images superbes du directeur de la photographie, Vilmos Zsigmond.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Jean-Baptiste Thoret"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Jean-Baptiste Thoret&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>John McCabe</xMiniTexte_Italic> est moins un anti-western ou la version critique du genre canonique du cinéma américain qu’un film faisant l’hypothèse un peu folle qu’avant lui, aucun film n’a véritablement filmé le vieil Ouest tel qu’il fut vraiment. À la différence du spectateur, chargé d’images, d’histoires et de légendes, Altman semble repartir de zéro, quelque part au milieu des montagnes hostiles qui entourent Vancouver où, en 1902, une petite ville va sortir de terre, entre une église, un bordel et une foule de personnages qui tentent de faire communauté. Mais l’esprit d’entreprise, qu’on n’appelait pas encore le capitalisme, s’invite lui aussi à cette grande fête des commencements américains. <xMiniTexte_Italic>John McCabe</xMiniTexte_Italic>, comme <xMiniTexte_Italic>Nashville</xMiniTexte_Italic> ou <xMiniTexte_Italic>Buffalo Bill et les Indiens</xMiniTexte_Italic>, s’intéresse moins à l’Histoire proprement dite qu’à sa représentation (distorsion&#xA0;?). Et quel meilleur réservoir de motifs, de mythes et d’images à retourner que le western&#xA0;?&#xA0;—&#xA0;Jean-Baptiste Thoret&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 26 avr 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film&#xA0;+&#xA0;dialogue&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance_VSpace><xInfosSeance>Ve 15 mai 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMentionGroupe>Film seul&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></conf></groupe><film title="Kansas City"><xTitre>Kansas City&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1996. 118’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jennifer&#xA0;Jason&#xA0;Leigh, Miranda&#xA0;Richardson, Harry&#xA0;Belafonte.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec <xMiniTexte_Italic>Kansas City</xMiniTexte_Italic>, Altman filme la ville de son enfance dans une histoire d’enlèvement échevelée&#xA0;: Blondie (Jennifer Jason Leigh) séquestre l’épouse d’un politicien pour faire libérer son mari des griffes d’un gangster (Harry Belafonte). Un polar nourri de tendresse, prétexte à faire vibrer l’âme du jazz, au fond d’un vieux night-club enfumé.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 11 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="M*A*S*H"><xTitre>M*A*S*H&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1970. 116’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Donald&#xA0;Sutherland, Elliott&#xA0;Gould, Tom&#xA0;Skerritt.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les frasques d’un trio de chirurgiens potaches, nommés dans un hôpital militaire en pleine guerre de Corée. Phénomène de la contre-culture et de l’esprit rebelle du Nouvel Hollywood, <xMiniTexte_Italic>M*A*S*H</xMiniTexte_Italic> déploie toutes les marques de fabrique du cinéaste (superposition de dialogues, mise en scène du chaos et de l’anarchie) dans un chef-d’œuvre d’insolence à l’impressionnante puissance comique. Une satire antimilitariste aux gags débridés, aussi drôles que cruels, et l’une des rares comédies à décrocher la Palme d’or.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 24 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Je 21 mai 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Nashville"><xTitre>Nashville&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1975. 159’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ned&#xA0;Beatty, Karen&#xA0;Black, Keith&#xA0;Carradine.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>1 ville, 5 jours, 24 personnages. Chanteurs, managers, aspirants musiciens, politiciens et journalistes se croisent le temps d’un rassemblement politique dans la capitale du Tennessee. Avec ce film charnière, Robert Altman perfectionne sa narration polyphonique et affirme pleinement son style esquissé dans les œuvres antérieures. Virtuose, vertigineux, son panorama social et musical capte l’esprit, les mythes et les contradictions d’une certaine Amérique, celle de l’hystérie politique, des flingues et de la country music.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 26 avr 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Jean-Baptiste Thoret&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Lu 04 mai 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Nightmare in Chicago"><xTitre>Nightmare in Chicago&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1964. 16&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Charles&#xA0;McGraw, Robert&#xA0;Ridgely, Ted&#xA0;Knight.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Alors que le tueur en série «&#xA0;Georgie Porgie&#xA0;» refait surface à Chicago, la police tente de le coincer dans le dédale des autoroutes périphériques. Fort de son succès à la télévision, Altman réalise plusieurs épisodes de la série <xMiniTexte_Italic>Kraft Suspense Theatre</xMiniTexte_Italic>, dont le post-noir <xMiniTexte_Italic>Once upon a Savage Night</xMiniTexte_Italic>, si remarquable que le film s’enrichit d’une version longue sous le titre <xMiniTexte_Italic>Nightmare in Chicago</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 15 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Nous sommes tous des voleurs"><xTitre>Nous sommes tous des voleurs&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Thieves Like Us)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1974. 123’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Keith&#xA0;Carradine, Shelley&#xA0;Duvall, John&#xA0;Schuck.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Mississippi, années 30. Trois hommes s’évadent de prison et se lancent dans une série de braquages de banques. En chemin, Bowie tombe sous le charme de Keechie et envisage une vie sans violence, si celle-ci ne le rattrape pas avant. Plus qu’un film de cavale, une histoire d’amour dans l’Amérique de la Grande Dépression, version douce-amère du roman d’Edward Anderson.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 25 avr 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Je 07 mai 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="O.C. and Stiggs"><xTitre>O.C. and Stiggs&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1987. 109’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Daniel&#xA0;Jenkins, Neill&#xA0;Barry, Jane&#xA0;Curtin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans la banlieue de Phoenix, Arizona, O.C. et Stiggs passent leur été à se venger de leur voisin, un assureur véreux. En 1984, avant Ferris Bueller ou Beavis et Butt-Head, Altman filme deux ados insupportables, produits de leur époque, qui multiplient les canulars aux côtés des laissés-pour-compte de l’ère Reagan&#xA0;–&#xA0;vétérans du Vietnam (Dennis Hopper), sans-abri et Afro-Américains&#xA0;–&#xA0;dans un patchwork provocateur et délirant des années 80.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 10 mai 17h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="The Player"><xTitre>The Player&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1992. 124’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tim&#xA0;Robbins, Greta&#xA0;Scacchi, Fred&#xA0;Ward.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec l’histoire d’un responsable de studio arrogant, harcelé par un mystérieux scénariste recalé, Robert Altman signe un portrait au vitriol de l’industrie du cinéma. Du plan-séquence inaugural au final métacinématographique, le film dévoile une intrigue policière qui multiplie les trouvailles (clins d’œil cinéphiles, défilé de caméos prestigieux) dans une mise en abyme tentaculaire, cynique et savoureuse. Double consécration cannoise&#xA0;: Prix de la mise en scène et meilleure interprétation pour Tim Robbins.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 08 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Popeye"><xTitre>Popeye&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1980. 115’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Robin&#xA0;Williams, Shelley&#xA0;Duvall, Paul&#xA0;Dooley.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Altman adapte pour Walt Disney la célèbre bande-dessinée créée en 1929 par Segar, avec Shelley Duvall (qui de mieux pour incarner Olive) et un Robin Williams débutant en Popeye de chair et d’os. Mi-cartoon musical, mi-parodie satirique, les aventures du marin boosté aux épinards s’ajoutent à la liste des héros de la culture populaire que le cinéaste se plaît à déconstruire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 09 mai 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre>Pot au feu&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1967. 9’. 16&#xA0;mm. VF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec B.&#xA0;C.&#xA0;Altman, Helen&#xA0;Matthews&#xA0;Altman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À la façon d’une émission culinaire, un montage au rythme enlevé qui montre les plaisirs de fumer de la marijuana. Accompagné d’une chanson d’Édith Piaf, un court plein d’humour, connu pour avoir convaincu les producteurs de confier <xMiniTexte_Italic>M*A*S*H</xMiniTexte_Italic> au cinéaste.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Countdown&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1967. 101’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Caan, Joanna&#xA0;Cook&#xA0;Moore, Robert&#xA0;Duvall.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Alors que les Russes s’apprêtent à gagner la course spatiale, la NASA lance un programme d’urgence à haut risque&#xA0;: envoyer un seul astronaute sur la Lune à bord d’une capsule Gemini, où il devra survivre jusqu’à la mission suivante. Deux ans avant l’alunissage d’Apollo 11, Altman réunit James Caan et Robert Duvall dans une odyssée lunaire inspirée de <xMiniTexte_Italic>The Pilgrim Project</xMiniTexte_Italic> de Hank Searls, avant d’être renvoyé par la Warner qui n’apprécie guère son usage des dialogues superposés.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Lu 18 mai 20h45&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><film title="Prêt-à-porter"><xTitre>Prêt-à-porter&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-France. 1994. 133’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sophia&#xA0;Loren, Marcello&#xA0;Mastroianni, Kim&#xA0;Basinger.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une folle semaine à Paris pendant la Fashion Week. Après Hollywood et la <xMiniTexte_Italic>middle class</xMiniTexte_Italic> californienne, Altman s’attaque au microcosme impitoyable de la mode parisienne. Brodant autour de l’élaboration d’une collection de prêt-à-porter, avec une pléiade de personnages hauts en couleur, il signe une satire loufoque servie par un casting de stars internationales.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 30 avr 20h45&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Le Privé"><xTitre>Le Privé&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Long Goodbye)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1973. 113’. DCP. VOSTF. <xVersionRestaureeGroupe>Version restaurée&#xA;</xVersionRestaureeGroupe></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Elliott&#xA0;Gould, Nina&#xA0;Van&#xA0;Pallandt, Sterling&#xA0;Hayden.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Adaptation magistrale du roman de Raymond Chandler, une histoire de chat, de trahison et de meurtre, qui se déploie au rythme des déambulations du détective Philip Marlowe. En marge du film noir classique, Robert Altman délaisse les ombres familières du genre au profit d’une ville de Los Angeles baignée de soleil, en plein mouvement hippie. Nonchalant, décalé, Marlowe traîne sa silhouette dans un monde qu’il ne comprend plus. Son incarnation par Elliott Gould, trois ans après <xMiniTexte_Italic>M*A*S*H</xMiniTexte_Italic>, se révèle un coup de génie.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Vincent Amiel et Jean-Loup Bourget"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Vincent Amiel et Jean-Loup Bourget&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Comme à son habitude, Altman joue ici à une sorte de billard à trois bandes. Avec cette adaptation d’un roman de Raymond Chandler jamais porté à l’écran auparavant, il s’affiche d’abord iconoclaste&#xA0;: rompant avec les codes du film noir, il situe l’action dans une Californie ensoleillée et fait appel à un interprète&#xA0;–&#xA0;Elliott Gould&#xA0;–&#xA0;qui semble l’antithèse des Marlowe incarnés par Humphrey Bogart et Dick Powell. Pourtant, ce personnage, sous ses allures décontractées, est lui aussi en décalage avec son temps et s’inscrit finalement dans la tradition qui fait du détective privé le critère non du droit, mais de la fidélité à la parole donnée.&#xA0;—&#xA0;Vincent Amiel, Jean-Loup Bourget&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 22 avr 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film seul</xMentionGroupe>&#xA0;<xMentionGroupe>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance><xInfosSeance>Di 03 mai 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film&#xA0;+&#xA0;dialogue&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance><xInfosSeance>Lu 11 mai 15h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMentionGroupe>Film seul&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></conf></groupe><film title="Quintet"><xTitre>Quintet&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1979. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Paul&#xA0;Newman, Brigitte&#xA0;Fossey, Vittorio&#xA0;Gassman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Véritable curiosité SF, <xMiniTexte_Italic>Quintet</xMiniTexte_Italic> plonge le spectateur dans une ère glaciaire apocalyptique, où les valeurs d’une civilisation perdue ont été remplacées par un jeu de dés, ultime activité intellectuelle aux règles meurtrières. Parmi l’étonnant casting cosmopolite, Paul Newman et Brigitte Fossey errent dans un univers de glace fascinant&#xA0;–&#xA0;somptueusement mis en images par Jean Boffety&#xA0;–, décor qui occupe une place de premier plan.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 06 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Reviens Jimmy Dean, reviens"><xTitre>Reviens Jimmy Dean, reviens&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Come Back to the 5 &amp; Dime, Jimmy Dean, Jimmy Dean)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1982. 109’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sandy&#xA0;Dennis, Cher, Karen&#xA0;Black.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans le bazar miteux d’une bourgade du Texas, quelques groupies locales se réunissent pour célébrer le vingtième anniversaire de la mort de leur idole, James Dean. À travers une figure indélébile de la culture américaine, Altman dresse le portrait de femmes esquintées par la vie, qui se raccrochent aux rêves de leur passé. D’après la pièce d’Ed Gracyk, précédemment montée au théâtre par le cinéaste et ses interprètes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 07 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Secret Honor"><xTitre>Secret Honor&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1984. 90’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Philip&#xA0;Baker&#xA0;Hall.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Altman passe au scalpel le système politique américain, en explorant les états d’âme de Richard Nixon au lendemain de sa démission. Dans le huis clos de son bureau de la Maison Blanche, cerné par ses vieux démons, il clame sa défense et s’enlise dans sa propre abjection. Une réflexion sur l’affaire du Watergate aux accents shakespeariens, qui vaut pour la performance époustouflante du comédien Philip Baker Hall.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 09 mai 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Short Cuts"><xTitre>Short Cuts&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1993. 187’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Andie&#xA0;MacDowell, Bruce&#xA0;Davison, Jack&#xA0;Lemmon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans la foulée du succès de <xMiniTexte_Italic>The Player</xMiniTexte_Italic>, Altman persiste et signe avec <xMiniTexte_Italic>Short Cuts</xMiniTexte_Italic>, adaptation de plusieurs nouvelles de Raymond Carver qu’il tisse dans un sommet du récit polyphonique. À travers la trajectoire entrecroisée de 22 personnages, le film décrit quelques jours de la vie à Los Angeles en 1993. Le quotidien dans toute sa banalité avec ses petits riens, ses incidents, et ses rencontres fugaces&#xA0;: un flic libidineux et une clown d’anniversaire, une serveuse désabusée et un écolier, un boulanger et des parents endeuillés... Autant d’interactions aux répercussions infinies, qui révèlent tout le génie d’un cinéaste accompli.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 08 mai 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Streamers"><xTitre>Streamers&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1983. 118’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Matthew&#xA0;Modine, Michael&#xA0;Wright, Mitchell&#xA0;Lichtenstein.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans l’atmosphère lourde d’un dortoir de caserne, quatre jeunes recrues attendent le signal pour partir au Vietnam. <xMiniTexte_Italic>Streamers</xMiniTexte_Italic>, pendant masculin de <xMiniTexte_Italic>Reviens Jimmy Dean, reviens</xMiniTexte_Italic>, ausculte la montée des tensions, aussi bien sexuelles que raciales, du huis clos de la chambrée. Mélange de malaise, de rage et de complicité, le jeu des acteurs fait toute la force de ce drame psychologique qui traite autant des différences de classes que des ravages de la guerre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 07 mai 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="That Cold Day in the Park"><xTitre>That Cold Day in the Park&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Canada. 1969. 110’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sandy&#xA0;Dennis, Michael&#xA0;Burns, Susanne&#xA0;Benton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Vancouver, par une froide journée pluvieuse, une bourgeoise esseulée recueille un jeune mutique dans son appartement. Loin de la révolution sexuelle qui a lieu à l’extérieur, une troublante relation va se nouer entre eux, dans un récit qui transforme les fantasmes refoulés d’une vierge recluse en un désir d’emprise inquiétant. Tendu, imprévisible, un premier coup de maître.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 18 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Trois femmes"><xTitre>Trois femmes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Three Women)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1977. 124’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Shelley&#xA0;Duvall, Sissy&#xA0;Spacek, Janice&#xA0;Rule.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La rencontre de trois femmes en quête d’identité, dans une ville thermale du désert californien. Avec son regard ironique et désabusé, Altman tisse une histoire faite de rêves et de bribes psychanalytiques sur la difficulté de vivre, en même temps qu’une réflexion sur les valeurs mythiques de son pays. Dans un décor étouffant de chaleur et de sable, où l’on peint des fresques suggestives au fond des piscines vides, les trois héroïnes plongent peu à peu dans une folie ordinaire qui fissure l’American Dream. Shelley Duvall reçoit le prix d’interprétation à Cannes pour l’un des films les plus captivants de son auteur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 22 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Un couple parfait"><xTitre>Un couple parfait&#xA;</xTitre><xTitreVo>(A Perfect Couple)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1979. 112’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Paul&#xA0;Dooley, Marta&#xA0;Heflin, Titos&#xA0;Vandis.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Réunis par une agence matrimoniale, deux cœurs solitaires que tout sépare&#xA0;–&#xA0;lui, Grec, la quarantaine enrobée, elle, chanteuse d’un groupe de rock&#xA0;–&#xA0;s’engagent dans une relation semée d’embûches et de malentendus. Altman revisite la comédie romantique hollywoodienne avec un regard tendre mêlé de dérision. Injustement méconnu, le film, ponctué de séquences musicales, séduit par son humour décalé et sa douceur inattendue.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 03 mai 21h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Un mariage"><xTitre>Un mariage&#xA;</xTitre><xTitreVo>(A Wedding)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1978. 124’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Geraldine&#xA0;Chaplin, Lillian&#xA0;Gish, Vittorio&#xA0;Gassman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un jour de noces de la classe aisée américaine, rythmé par les révélations de tromperies, soupçons d’inceste et incartades névrosées. Après <xMiniTexte_Italic>Nashville</xMiniTexte_Italic>, Altman signe un nouveau film choral, où une cinquantaine de personnages se côtoient le temps de courtes scènes, fragments extravagants d’un tableau aussi grinçant que foisonnant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 03 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Vincent et Théo"><xTitre>Vincent et Théo&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Vincent &amp; Theo)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Grande-Bretagne. 1990. 138’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tim&#xA0;Roth, Jip&#xA0;Wijngaarden, Paul&#xA0;Rhys.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Initialement conçu sous la forme d’une mini-série TV, le biopic d’Altman délaisse le mythe du génie maudit pour explorer la relation tourmentée entre Van Gogh et son frère Theo. Une fresque sensible sur la folie qui les relie, portée par Tim Roth et Paul Rhys, incandescents dans un double portrait en miroir.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 30 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Films pour la télévision"><xTitreSousCycle>Films pour la télévision&#xA;</xTitreSousCycle><film title="Basements"><xTitre_First>Basements&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Canada. 1988. 109’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Travolta, Tom&#xA0;Conti, Linda&#xA0;Hunt.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Produite pour la chaîne ABC, l’adaptation de deux pièces de Pinter&#xA0;: <xMiniTexte_Italic>The Room</xMiniTexte_Italic>, qui voit d’étranges visiteurs s’introduire dans le logement oppressant d’une femme paranoïaque, suivi de <xMiniTexte_Italic>The Dumb Waiter</xMiniTexte_Italic>, où deux tueurs à gages attendent de recevoir les instructions via le conduit d’un monte-plats, dans la cuisine d’un vieux manoir.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 29 avr 20h45&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Caine Mutiny Court-Martial"><xTitre>The Caine Mutiny Court-Martial&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1988. 108’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Eric&#xA0;Bogosian, Jeff&#xA0;Daniels, Brad&#xA0;Davis.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Drame judiciaire qui suit le procès en cour martiale d’un lieutenant de la marine, accusé d’avoir destitué son capitaine lors d’une mutinerie pendant la Seconde Guerre mondiale, lors d’un typhon. Initialement mise en scène sous forme de pièce de théâtre, une adaptation tirée du roman de Herman Wouk, <xMiniTexte_Italic>Ouragan sur le Caine</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 29 avr 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre>Tanner ’88, épisode 1&#xA0;: The Dark Horse&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1988&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael&#xA0;Murphy, Pamela&#xA0;Reed, Cynthia&#xA0;Nixon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Député démocrate modèle, Jack Tanner se prépare pour la primaire du New Hampshire.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Tanner ’88, épisode 2&#xA0;: For Real&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1988&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael&#xA0;Murphy, Pamela&#xA0;Reed, Daniel&#xA0;Jenkins.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La campagne présidentielle de Tanner prend de l’élan grâce à une nouvelle publicité télévisée et à la couverture médiatique d’une tentative d’assassinat.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 23 mai 14h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Jean-Baptiste Thoret&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme><programme title="[Sans titre] (3 films)"><xTitre>Tanner ’88, épisode 3&#xA0;: The Night of the Twinkies&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1988&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael&#xA0;Murphy, Pamela&#xA0;Reed, Cynthia&#xA0;Nixon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Tanner reçoit des conseils d’un artiste country et renoue avec un vieil ami pasteur baptiste, dans le but d’obtenir le vote afro-américain.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Tanner ’88, épisode 4&#xA0;: Moonwalker and Bookbag&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1988&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael&#xA0;Murphy, Pamela&#xA0;Reed, Cynthia&#xA0;Nixon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Tandis que le responsable médiatique Stringer est peu à peu mis à l’écart de la campagne, Tanner et sa fille apprennent à gérer la présence constante des agents des Services secrets, chargés de leur protection.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Tanner ’88, épisode 5&#xA0;: Bagels With Bruce&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1988&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael&#xA0;Murphy, Pamela&#xA0;Reed, Cynthia&#xA0;Nixon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Écarté de la campagne de Tanner, Stringer se rapproche du candidat Dukakis, et découvre que Joanna, la petite amie de Tanner, fait partie de l’équipe.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 23 mai 16h45&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><programme title="[Sans titre] (3 films)"><xTitre>Tanner ’88, épisode 6&#xA0;: Child’s Play&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1988&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael&#xA0;Murphy, Pamela&#xA0;Reed, Kevin&#xA0;J.&#xA0;O’Connor.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Tanner poursuit sa campagne entre visite de garderie et réception mondaine à Hollywood, où il commet un impair en ne reconnaissant pas Rebecca De Mornay.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Tanner ’88, épisode 7&#xA0;: The Great Escape&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1988&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael&#xA0;Murphy, Pamela&#xA0;Reed, Cynthia&#xA0;Nixon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Lors d’un débat avec Michael Dukakis et Jesse Jackson, les propos de Tanner sur la drogue suscitent la controverse.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Tanner ’88, épisode 8&#xA0;: The Girlfriend Factor&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1988&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael&#xA0;Murphy, Pamela&#xA0;Reed, Cynthia&#xA0;Nixon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Alors que la campagne accumule les revers, l’équipe de Tanner s’en prend au journaliste qui a dévoilé sa relation avec Joanna.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 23 mai 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><programme title="[Sans titre] (3 films)"><xTitre>Tanner ’88, épisode 9&#xA0;: Something Borrowed, Something New&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1988&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael&#xA0;Murphy, Pamela&#xA0;Reed, Cynthia&#xA0;Nixon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À mesure que les confrontations entre candidats s’intensifient, les projets de mariage de Tanner et Joanna s’éloignent.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Tanner ’88, épisode 10&#xA0;: The Boiler Room&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1988&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael&#xA0;Murphy, Pamela&#xA0;Reed, Cynthia&#xA0;Nixon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Ébranlées par leurs défaites respectives à la Convention nationale démocrate, les équipes de campagne de Tanner et de Jackson tentent un dernier coup d’éclat.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Tanner ’88, épisode 11&#xA0;: The Reality Check&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1988&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael&#xA0;Murphy, Pamela&#xA0;Reed, Cynthia&#xA0;Nixon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Bien qu’il ait perdu l’investiture démocrate, Tanner envisage de se présenter comme candidat indépendant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 24 mai 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><film title="Tanner on Tanner"><xTitre>Tanner on Tanner&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2004&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael&#xA0;Murphy, Pamela&#xA0;Reed, Cynthia&#xA0;Nixon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La suite en quatre parties de <xMiniTexte_Italic>Tanner ’88</xMiniTexte_Italic> se concentre sur Alex Tanner (Cynthia Nixon), fille de l’ancien candidat à la présidence Jack Tanner, et réalisatrice ambitieuse, qui débute le tournage d’un documentaire sur la Convention nationale démocrate de 2004. Une satire politique féroce, qui voit passer Barack Obama, Bill Clinton, Michael Moore et Martin Scorsese dans leurs propres rôles.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 24 mai 17h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><programme title="[Sans titre] (3 films)"><xTitre>The Young One&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1957. 26’. Vidéo. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Carol&#xA0;Lynley, Vince&#xA0;Edwards, Stephen&#xA0;Joyce.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Recruté par Hitchcock&#xA0;–&#xA0;convaincu de son talent après avoir vu <xMiniTexte_Italic>The Delinquents</xMiniTexte_Italic>&#xA0;–&#xA0;Altman réalise deux épisodes de la série Alfred Hitchcock présente&#xA0;: <xMiniTexte_Italic>The Young One</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Together</xMiniTexte_Italic>. Dans le premier, une adolescente cherche à se libérer de la tutelle étouffante de sa tante.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Together&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1958. 26’. Vidéo. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Joseph&#xA0;Cotten, Christine&#xA0;White, Sam&#xA0;Buffington.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Recruté par Hitchcock&#xA0;–&#xA0;convaincu de son talent après avoir vu <xMiniTexte_Italic>The Delinquents</xMiniTexte_Italic>&#xA0;–&#xA0;Altman réalise deux épisodes de la série Alfred Hitchcock présente&#xA0;: <xMiniTexte_Italic>The Young One</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Together</xMiniTexte_Italic>. Le second suit Joseph Cotten dans le rôle d’un homme marié, qui se retrouve enfermé dans un bureau avec le corps de sa maîtresse assassinée.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Silent Thunder&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1960. 50’. 16&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael&#xA0;Landon, Lorne&#xA0;Greene, Pernell&#xA0;Roberts.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les aventures de Ben Cartwright et de ses fils dans l’Ouest américain. Altman signe huit épisodes de la série TV <xMiniTexte_Italic>Bonanza</xMiniTexte_Italic>, dont le mémorable <xMiniTexte_Italic>Silent Thunder</xMiniTexte_Italic> où Little Joe se trouve pris dans une spirale de violence, en cherchant à protéger une jeune fille sourde et muette.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Je 23 avr 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle></cycle>