<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Robert Altman"><enTete><xTitreCycle>Robert Altman&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>22 - 26 avril 2026&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>John McCabe</xActionFilms>, dialogue avec Jean-Baptiste Thoret&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 26 avr 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Brewster McCloud"><xTitre_First>Brewster M<xSmallCaps>c</xSmallCaps>Cloud&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1970. 105’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Shelley&#xA0;Duvall, Bud&#xA0;Cort, Sally&#xA0;Kellerman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Alors qu’il se consacre à la construction d’une machine volante, le farfelu Brewster McCloud devient le principal suspect d’une série de meurtres liés à des fientes d’oiseaux. Entre thriller déjanté, romance et traité d’ornithologie, une adaptation excentrique du mythe d’Icare au Texas, qui révèle Shelley Duvall, muse d’Altman, dans le rôle d’un mystérieux ange gardien.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 24 avr 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Buffalo Bill et les Indiens"><xTitre>Buffalo Bill et les Indiens&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Buffalo Bill and the Indians or Sitting Bull’s History Lesson)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1976. 123’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Paul&#xA0;Newman, Joel&#xA0;Grey, Kevin&#xA0;McCarthy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En 1885, Cody dit Buffalo Bill dirige une troupe d’artistes, chargée de célébrer ses exploits de la conquête de l’Ouest. À travers les numéros et les coulisses du Wild West Show, Altman expose l’histoire comme un cirque, et transforme le héros national en un cabotin égocentrique, obsédé par sa légende. Un western qui démystifie le genre, porté par un casting de rêve. Ours d’or à Berlin.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 26 avr 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Flambeurs"><xTitre>Les Flambeurs&#xA;</xTitre><xTitreVo>(California Split)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1974. 108’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec George&#xA0;Segal, Elliott&#xA0;Gould, Ann&#xA0;Prentiss.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Cinéaste du naturalisme nonchalant, Robert Altman atteint des sommets avec les aventures picaresques de deux paumés dans les salles de jeux californiennes. Derrière l’univers passionné des cercles de poker et des roulettes de casino, une histoire d’amitié masculine, interprétée par un tandem aussi génial que décalé, Elliott Gould et George Segal.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 25 avr 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Images"><xTitre>Images&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne-Irlande-États-Unis. 1972. 101’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Susannah&#xA0;York, René&#xA0;Auberjonois, Marcel&#xA0;Bozzuffi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Autrice de livres pour enfants, Cathryn souffre de schizophrénie. Confrontée à l’irruption d’anciens amants, elle est en proie à des visions troublantes. Cinq ans avant <xMiniTexte_Italic>Trois Femmes</xMiniTexte_Italic>, Altman plonge dans la psyché fragile de son héroïne (Susannah York, prix d’interprétation à Cannes), et signe un thriller fantastique hanté par le double et la paranoïa, où terreur et violence se distillent lentement dans l’atmosphère oppressante des paysages irlandais.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 25 avr 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="John McCabe"><xTitre>John M<xSmallCaps>c</xSmallCaps>Cabe&#xA;</xTitre><xTitreVo>(M<xSmallCaps>c</xSmallCaps>Cabe &amp; Mrs. Miller)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1971. 122’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Warren&#xA0;Beatty, Julie&#xA0;Christie, René&#xA0;Auberjonois.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>1902, dans l’Ouest américain. Un joueur de poker débarque dans une petite ville minière en plein essor, et s’associe avec une prostituée locale pour monter une maison close, suscitant l’attention de gros investisseurs. Tout juste sorti du succès de <xMiniTexte_Italic>M.A.S.H.</xMiniTexte_Italic>, Altman adapte le premier roman d’Edmund Naughton, un western dont il se plaît à déconstruire tous les mythes de l’héroïsme. Tourné dans la rudesse de l’hiver canadien, le film puise de la mélancolie dans les chansons de Leonard Cohen, sur les images superbes du directeur de la photographie, Vilmos Zsigmond.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="dialogue avec Jean-Baptiste Thoret"><xTitreConf_VSpaceMin>dialogue avec Jean-Baptiste Thoret&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xInfosSeance_VSpace>Di 26 avr 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><filmFocus title="M*A*S*H"><xTitre>M*A*S*H&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1970. 116’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Donald&#xA0;Sutherland, Elliott&#xA0;Gould, Tom&#xA0;Skerritt.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les frasques d’un trio de chirurgiens potaches, nommés dans un hôpital militaire en pleine guerre de Corée. Phénomène de la contre-culture et de l’esprit rebelle du Nouvel Hollywood, <xMiniTexte_Italic>M*A*S*H</xMiniTexte_Italic> déploie toutes les marques de fabrique du cinéaste (superposition de dialogues, mise en scène du chaos et de l’anarchie) dans un chef-d’œuvre d’insolence à l’impressionnante puissance comique. Une satire antimilitariste aux gags débridés, aussi drôles que cruels, et l’une des rares comédies à décrocher la Palme d’or.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 24 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Nous sommes tous des voleurs"><xTitre>Nous sommes tous des voleurs&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Thieves Like Us)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1974. 123’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Keith&#xA0;Carradine, Shelley&#xA0;Duvall, John&#xA0;Schuck.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Mississippi, années 30. Trois hommes s’évadent de prison et se lancent dans une série de braquages de banques. En chemin, Bowie tombe sous le charme de Keechie et envisage une vie sans violence, si celle-ci ne le rattrape pas avant. Plus qu’un film de cavale, une histoire d’amour dans l’Amérique de la Grande Dépression, version douce-amère du roman d’Edward Anderson.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 25 avr 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Le Privé"><xTitre>Le Privé&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Long Goodbye)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1973. 113’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Elliott&#xA0;Gould, Nina&#xA0;Van&#xA0;Pallandt, Sterling&#xA0;Hayden.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Adaptation magistrale du roman de Raymond Chandler, une histoire de chat, de trahison et de meurtre, qui se déploie au rythme des déambulations du détective Philip Marlowe. En marge du film noir classique, Robert Altman délaisse les ombres familières du genre au profit d’une ville de Los Angeles baignée de soleil, en plein mouvement hippie. Nonchalant, décalé, Marlowe traîne sa silhouette dans un monde qu’il ne comprend plus. Son incarnation par Elliott Gould, trois ans après <xMiniTexte_Italic>M*A*S*H</xMiniTexte_Italic>, se révèle un coup de génie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 22 avr 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus></sousCycle></cycle>