<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Jean-Paul Belmondo"><enTete><xTitreCycle>Jean&#x2011;Paul Belmondo&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>7 octobre - 29 novembre 2026&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Séances avec dialogue"><xActionSectionTitre>Séances avec dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem>, Table ronde Jean-Paul Belmondo&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 18 oct 16h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem>, Belmondo en musique, sans demi-mesure&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 07 nov 16h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem>, avec Alain Bergala&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 21 nov 16h45&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="À bout de souffle"><xTitre_First>À bout de souffle&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Jean-Luc Godard&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1960. 90’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Jean&#xA0;Seberg, Henri&#x2011;Jacques&#xA0;Huet, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Melville.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Gangster de pacotille fasciné par Humphrey Bogart, Michel déambule dans un Paris filmé comme jamais auparavant. Avec <xMiniTexte_Italic>À bout de souffle</xMiniTexte_Italic>, son premier long métrage, Godard dynamite le polar américain et fait entrer la Nouvelle Vague dans l’histoire du cinéma. Caméra légère, lumière naturelle, montage heurté et scènes qui semblent improvisées&#xA0;: les règles du récit classique se brisent pour mieux inventer une forme libre et moderne. Emmené par Jean-Paul Belmondo et Jean Seberg, un film manifeste, brillant de nonchalance et d’insolence.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 15 oct 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Belmondo l'influenceur"><xTitre>Belmondo l’influenceur&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jeff Domenech&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2020. 60’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Richard&#xA0;Anconina, Albert&#xA0;Dupontel, Michel&#xA0;Hazanavicius.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Sa 10 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Cartouche"><xTitre>Cartouche&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Philippe de Broca&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1962. 114’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Claudia&#xA0;Cardinale, Jean&#xA0;Rochefort, Odile&#xA0;Versois.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Film de cape et d’épée vif, insolent, <xMiniTexte_Italic>Cartouche</xMiniTexte_Italic> privilégie l’élan et la fantaisie à la reconstitution historique. Jean‑Paul Belmondo compose un héros bondissant et goguenard tandis que Claudia Cardinale lui donne la réplique avec panache. Poursuites et duels ponctuent un divertissement élégant à la mise en scène légère, sous le signe de l’aventure.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 01 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Ciociara"><xTitre>La Ciociara&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Vittorio De Sica&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1960. 100’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sophia&#xA0;Loren, Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Eleonora&#xA0;Brown.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans l’Italie ravagée par la guerre, une mère tente de protéger sa fille loin des bombardements. D’après Alberto Moravia, <xMiniTexte_Italic>La Ciociara</xMiniTexte_Italic> mêle réalisme et émotion dans un portrait bouleversant d’une femme en survie. Éblouissante de vérité, Sophia Loren déploie une force tragique et charnelle, récompensée par un prix d’interprétation à Cannes et l’Oscar de la meilleure actrice.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 08 oct 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Classe tous risques"><xTitre>Classe tous risques&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Claude Sautet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1960. 110’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lino&#xA0;Ventura, Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Sandra&#xA0;Milo, Marcel&#xA0;Dalio.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Milan, un gangster, bon père de famille, tente de regagner Paris avec l’aide d’un protecteur désigné, alors qu’une condamnation à mort pèse sur lui. Les débuts de Claude Sautet, marqués par la veine noire américaine, constituent l’un des moments forts du cinéma français des années 60, en plein avènement de la Nouvelle Vague.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 08 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Docteur Popaul"><xTitre>Docteur Popaul&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Claude Chabrol&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1972&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Mia&#xA0;Farrow, Laura&#xA0;Antonelli.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>De la comédie de mœurs au jeu de massacre inconfortable, Docteur Popaul cultive le mauvais goût, les dialogues acides et une immoralité joyeuse pour mieux tirer à boulets rouges sur la bourgeoisie. En tombeur cynique fasciné par des femmes qu’il croit pouvoir mépriser, Belmondo s’abandonne avec gourmandise à la vulgarité mordante imaginée par Claude Chabrol.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 28 nov 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Doulos"><xTitre>Le Doulos&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean-Pierre Melville&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1962. 108’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Serge&#xA0;Reggiani, Jean&#xA0;Desailly.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À sa sortie de prison, un criminel (Reggiani) se retrouve mêlé à un jeu de trahisons et de loyauté trouble, face à l’énigmatique Silien. Indicateur de police ou truand, Belmondo incarne l’essence même de l’antihéros américain, dans un polar brutal et tortueux, une partition noire où le doute contamine chaque geste et chaque regard.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 11 oct 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="L'Homme de Rio"><xTitre>L’Homme de Rio&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Philippe de Broca&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1964. 112’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Françoise&#xA0;Dorléac, Jean&#xA0;Servais.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un permissionnaire naïf est entraîné, jusqu’au Brésil, dans une course effrénée à la recherche de statues précolombiennes aux mystérieux pouvoirs. Dangereuses et farfelues, les aventures s’enchaînent au fil d’une bande dessinée grandeur nature, qui envoie valdinguer les codes du cinéma picaresque. Conçu par De Broca comme «&#xA0;le film idéal [qu’il aurait] aimé voir à douze ans&#xA0;», <xMiniTexte_Italic>L’Homme de Rio</xMiniTexte_Italic> invente une nouvelle figure du héros français&#xA0;: physique, drôle, insouciant, toujours en mouvement. Un modèle de légèreté solaire incarné avec un plaisir évident par Belmondo, tout en joie enfantine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 08 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Itinéraire d'un enfant gâté"><xTitre>Itinéraire d’un enfant gâté&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Claude Lelouch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1988. 125’. 70&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Richard&#xA0;Anconina, Marie&#x2011;Sophie&#xA0;L.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après avoir fait croire à un naufrage en mer, un ex-industriel désormais aventurier se trouve un fils d’adoption à qui il transmet son savoir. Lelouch partage son sens du romanesque avec une énergie contagieuse. César du meilleur acteur en 1989, Belmondo rayonne face à Richard Anconina, surprenant de sensibilité. Un grand film de passion et d’aventures.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 29 nov 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Léon Morin, prêtre"><xTitre>Léon Morin, prêtre&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean-Pierre Melville&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1961. 130’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Emmanuelle&#xA0;Riva, Irène&#xA0;Tunc.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sous l’Occupation, une jeune femme communiste provoque un prêtre dont l’intelligence et la foi troublent peu à peu ses certitudes politiques et sentimentales. En adaptant le roman de Béatrix Beck, Melville façonne un film d’une grande modernité formelle, porté par une mise en scène acérée et une narration elliptique nouvelle. De la résistance à la tentation de la collaboration, Emmanuelle Riva et Jean-Paul Belmondo imposent un duo magnétique plongé dans les tourments moraux de l’époque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 09 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Le Magnifique"><xTitre>Le Magnifique&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Philippe de Broca&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1973. 93’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Jacqueline&#xA0;Bisset, Vittorio&#xA0;Caprioli.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Écrivain fauché enfermé dans sa routine parisienne, François Merlin s’invente une double vie à travers les aventures extravagantes de l’agent secret Bob Saint-Clare. À mesure que l’imaginaire déborde sur le réel, le film d’espionnage vire à la fantaisie pop et burlesque, où poursuites, gadgets et explosions rencontrent la mélancolie du quotidien. Jean-Paul Belmondo s’amuse brillamment de son image de héros invincible dans un jeu de miroirs drôle et désenchanté, devenu l’un des sommets du cinéma populaire français des années 70.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 07 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 07 nov 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Peur sur la ville"><xTitre>Peur sur la ville&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Henri Verneuil&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1975&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Charles&#xA0;Denner, Adalberto&#xA0;Maria&#xA0;Merli.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un commissaire parisien traque un tueur sadique qui terrorise la capitale. Sur le toit du métro ou cramponné à un hélicoptère, Belmondo fait de chaque cascade un coup d’éclat alors que Verneuil injecte au polar français l’énergie brute du thriller américain. De dialogues cinglants en poursuites folles, Paris devient un immense labyrinthe sous tension permanente, le terrain de jeu d’un acteur érigé en superstar casse-cou du cinéma populaire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 15 nov 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Pierrot le fou"><xTitre>Pierrot le fou&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean-Luc Godard&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1965. 111’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Anna&#xA0;Karina, Raymond&#xA0;Devos, Dirk&#xA0;Sanders.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Ferdinand/Pierrot fuit sa vie bourgeoise et entame un périple vers la Méditerranée avec Marianne, que poursuivent des tueurs de l’OAS. Karina et Belmondo, une ligne de chance, des seconds rôles comme Samuel Fuller et des scènes emblématiques&#xA0;: <xMiniTexte_Italic>Pierrot le Fou</xMiniTexte_Italic>, c’est un <xMiniTexte_Italic>road trip</xMiniTexte_Italic> kaléidoscopique, gorgé de couleurs et de soleil, à l’héritage encore foisonnant. Le «&#xA0;dernier film romantique&#xA0;», selon JLG, ou encore celui qui donna envie à Chantal Akerman de faire du cinéma. Indispensable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 21 nov 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Sirène du Mississipi"><xTitre>La Sirène du Mississipi&#xA;</xTitre><xRealisateurs>François Truffaut&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1969. 125’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Catherine&#xA0;Deneuve, Michel&#xA0;Bouquet.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un industriel réunionnais se laisse happer par une passion qui le mène lentement à sa perte. Après <xMiniTexte_Italic>La mariée était en noir</xMiniTexte_Italic>, François Truffaut retrouve l’univers de William Irish pour signer un mélodrame noir d’une étrange douceur. Derrière le thriller amoureux affleure le portrait d’un homme consentant à sa propre disparition, où Jean-Paul Belmondo étonne par sa vulnérabilité, sous le charme de Catherine Deneuve, plus insaisissable que jamais.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 25 oct 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Stavisky"><xTitre>Stavisky&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alain Resnais&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1974. 120’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, François&#xA0;Périer, Anny&#xA0;Duperey, Michael&#xA0;Lonsdale.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec élégance et mélancolie, la trajectoire du célèbre escroc Alexandre Stavisky nourrit une réflexion sur la mise en scène de soi et la fabrication des légendes. Jean-Paul Belmondo apporte au personnage son magnétisme trouble dans un film raffiné, qui préfère le mystère des apparences à la reconstitution historique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 14 nov 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Toujours pas... à bout de souffle"><xTitre>Toujours pas... à bout de souffle&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jeff Domenech&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2020. 34’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Christophe&#xA0;Lambert, Cédric&#xA0;Klapisch.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Sa 10 oct 17h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Tribulations d'un Chinois en Chine"><xTitre>Les Tribulations d’un Chinois en Chine&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Philippe de Broca&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1965. 105’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Ursula&#xA0;Andress, Jean&#xA0;Rochefort.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Librement inspiré de Jules Verne, <xMiniTexte_Italic>Les Tribulations d’un Chinois en Chine</xMiniTexte_Italic> entraîne un milliardaire désabusé dans une odyssée fantasque, de Katmandou à Hong Kong. Un récit d’apprentissage devenu grand spectacle d’évasion, porté par des paysages vertigineux et l’énergie bondissante de Belmondo.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 22 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Un homme qui me plaît"><xTitre>Un homme qui me plaît&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Claude Lelouch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1969. 115’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Annie&#xA0;Girardot, Kaz&#xA0;Garas.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La passion adultère d’une actrice et d’un compositeur de musiques de films. Sous l’influence de <xMiniTexte_Italic>Brève Rencontre</xMiniTexte_Italic>, Lelouch livre un <xMiniTexte_Italic>road movie</xMiniTexte_Italic> en forme d’aventure exaltée, écrit à la gloire d’Annie Girardot, bouleversante de justesse face à Jean-Paul Belmondo.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 18 oct 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Un nommé La Rocca"><xTitre>Un nommé La Rocca&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean Becker&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1961&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Christine&#xA0;Kaufmann, Béatrice&#xA0;Altariba.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Lorsqu’un de ses amis est envoyé en prison pour un crime qu’il n’a pas commis, La Rocca replonge dans un passé qu’il croyait avoir laissé derrière lui. Adapté de José Giovanni, ce polar tendu révèle un Belmondo grave et taciturne, au cœur d’un univers de dettes d’honneur et de destins brisés.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 24 oct 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Un singe en hiver"><xTitre>Un singe en hiver&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Henri Verneuil&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1962. 103’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#xA0;Gabin, Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Suzanne&#xA0;Flon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans une petite ville normande battue par la pluie, un ancien alcoolique voit ressurgir ses vieux démons face à un jeune homme noyant son chagrin dans l’ivresse. Dialogues de Michel Audiard, mélancolie de comptoir et échappées imaginaires composent l’unique face-à-face entre Gabin et Belmondo, duo inoubliable de gueules cassées et de rêves d’évasion.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 11 oct 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Une femme est une femme"><xTitre>Une femme est une femme&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean-Luc Godard&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1961. 88’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anna&#xA0;Karina, Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Jean&#x2011;Claude&#xA0;Brialy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une stripteaseuse rêve d’avoir un enfant tandis que son compagnon refuse de grandir. De la comédie musicale bricolée au manifeste de Nouvelle Vague, Godard filme Anna Karina&#xA0;–&#xA0;Ours d’argent de la meilleure actrice&#xA0;–&#xA0;comme une apparition lumineuse, à travers un Paris de studios aux couleurs éclatantes. Secondée par Jean-Claude Brialy et Jean-Paul Belmondo, elle impose une mélancolie gracieuse dans une déclaration d’amour libre et insolente.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 09 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Le Voleur"><xTitre>Le Voleur&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Louis Malle&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1967. 122’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Geneviève&#xA0;Bujold, Marie&#xA0;Dubois, Françoise&#xA0;Fabian.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Spolié par un oncle sans scrupules, un jeune bourgeois choisit le vol comme revanche contre l’ordre social. D’après le roman anarchiste de Georges Darien, Louis Malle signe un film en costumes d’une ironie mordante, où la révolte intime se teinte peu à peu de noirceur et de désillusion. Loin du panache triomphant qui a fait sa légende, Belmondo compose un personnage insaisissable, d’une élégante inquiétude, animé par un profond refus des conventions du milieu. Une œuvre amère et raffinée, qui fait du larcin une forme de résistance au conformisme social.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 11 oct 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Table ronde Jean-Paul Belmondo"><xTitreConf>Table ronde Jean-Paul Belmondo&#xA;</xTitreConf><xInfosSeance>Di 18 oct 16h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></conf><conf title="Belmondo en musique, sans demi-mesure"><xTitreConf>Belmondo en musique, sans demi-mesure&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Stéphane Lerouge&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>Belmondo et la musique, c’est une énigme, sinon un paradoxe. Comment un comédien réfractaire à toute musicalité a-t-il pu incarner à l’écran un compositeur de musique pour l’image (<xMiniTexte_Italic>Un homme qui me plaît</xMiniTexte_Italic>)&#xA0;? Une fois devenu producteur, quels rapports, simples ou complexes, a-t-il entretenus avec ses musiciens&#xA0;? Comment sa personnalité magnétique a-t-elle emmené si loin, si haut l’inspiration d’Ennio Morricone, Georges Delerue, Philippe Sarde ou Claude Bolling&#xA0;? Comment la carrière au cinéma du génial Martial Solal s’ouvre-t-elle sur la mort de Belmondo (<xMiniTexte_Italic>À bout de souffle</xMiniTexte_Italic>) et se referme sur sa mise en abyme (<xMiniTexte_Italic>Les Acteurs</xMiniTexte_Italic>)&#xA0;? Au-delà de ces questions, il reste un constat objectif&#xA0;: le parcours de Belmondo sur quatre décennies prodigieuses, c’est une vision historique en raccourci de la musique de films française, avec ses forces vives, ses renouvellements générationnels, ses évolutions esthétiques.&#xA0;—&#xA0;Stéphane Lerouge&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 07 nov 16h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></conf><conf title="Dialogue avec Alain Bergala"><xTitreConf>Dialogue avec Alain Bergala&#xA;</xTitreConf><xInfosSeance>Sa 21 nov 16h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>