<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Jean-Paul Belmondo"><enTete><xTitreCycle>Jean&#x2011;Paul Belmondo</xTitreCycle><xDatesCycle>7 octobre - 29 novembre 2026</xDatesCycle><action><actionSection title="Séances avec dialogue"><xActionSectionTitre>Séances avec dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Le Magnifique</xActionFilms>, Belmondo en musique, sans demi-mesure&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 07 nov 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Un homme qui me plaît</xActionFilms>, Table ronde Jean-Paul Belmondo&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 15 nov 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Pierrot le fou</xActionFilms>, avec Alain Bergala&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 21 nov 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Le Doulos</xActionFilms>, par Volker Schlöndorff&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 11 oct 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Stavisky</xActionFilms>, par François Thomas&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 18 oct 14h30</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>«&#x202F;À cette époque-là, je n’arrêtais pas&#xA0;: trois ou quatre films par an. Et, malgré l’image que m’avait donnée Godard, on me reprochait de passer d’<xOuvertureParagraphe_Italic>Une femme est une femme</xOuvertureParagraphe_Italic> à <xOuvertureParagraphe_Italic>Un singe en hiver</xOuvertureParagraphe_Italic>.&#x202F;» En parallèle de la grande exposition <xOuvertureParagraphe_Italic>Belmondo, le Magnifique</xOuvertureParagraphe_Italic>, retour sur la carrière d’un homme de brio en 35 films, des grands écarts virevoltants des débuts&#xA0;–&#xA0;qui l’ont vu ricocher de Godard à Verneuil, de Becker à Melville&#xA0;–&#xA0;à l’édification du mythe Belmondo, star parmi les stars, incarnation d’une certaine virilité, solaire, joyeuse et bondissante.</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Belmondo, le vertige et le masque</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>En prenant en main le rythme du film dès <xPresentationParagraphe_Italic>L’Homme de Rio</xPresentationParagraphe_Italic> (Philippe de Broca, 1964), Jean-Paul Belmondo installe les principes d’une énergie et d’un investissement qu’il va exploiter jusqu’à la fin des années 80. Il impose une accélération continue qui s’accomplit dans une frénésie qui ne connaît ni terme, ni essoufflement, ni soubresauts. L’acteur ne traverse pas seulement l’écran dans tous les sens et par tous les moyens possibles, nageant, passant de liane en liane, cabriolant en plein vol autour de son bimoteur ou se lançant dans des courses échevelées à vélo. Les lignes de circulation qu’il dessine à l’intérieur du plan engendrent ellipses et raccords audacieux d’un espace à un autre, de sorte que les mouvements qui s’emparent de lui donnent forme à la matière cinématographique.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Voltiges&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Belmondo pose ainsi les bases de son spectacle. Il trône au-dessus de la ville, entre fanfaronnerie et vertige, avant les démonstrations de force du <xPresentationParagraphe_Italic>Casse</xPresentationParagraphe_Italic> (Henri Verneuil, 1971) dans le port d’Athènes ou la course sur les toits des Galeries Lafayette de <xPresentationParagraphe_Italic>Peur sur la ville</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1975) du même Verneuil. Grâce à son élasticité et à ses capacités athlétiques, exploits physiques et gags burlesques se confondent. Le mouvement se maintient obstinément vers l’avant. Est-il en fuite ou en chasse&#x202F;? Le recherche-t-on ou une quête impossible le mène-t-elle à la mort&#x202F;? <xPresentationParagraphe_Italic>L’Aîné des Ferchaux</xPresentationParagraphe_Italic> (Jean-Pierre Melville, 1963) du côté de la rivalité œdipienne, comme <xPresentationParagraphe_Italic>La Sirène du Mississipi</xPresentationParagraphe_Italic> (François Truffaut, 1969) dans l’abandon à la passion, ne cessent de permuter les places du traqueur et du traqué, du poursuivi et du poursuivant.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Il faut la puissance visionnaire de Jean-Luc Godard pour amener dans <xPresentationParagraphe_Italic>Pierrot le fou</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1965) le souci de départ permanent qui anime Belmondo, la force tragique de cette soumission au mouvement qui hante déjà <xPresentationParagraphe_Italic>À bout de souffle</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1960) jusqu’à l’exploration d’un absolu rimbaldien qui trouve son destin dans le passage à l’abstraction, devenir-ligne, visage-couleur, explosion, dissolution. Autre cinéaste à avoir su le déjouer&#xA0;: Alain Resnais, qui, avec <xPresentationParagraphe_Italic>Stavisky</xPresentationParagraphe_Italic> en 1974, le désincarne par le montage et voit en lui une forme spectrale, fragile, évanescente. L’échec de ce film-ci l’amène à suivre la voie opposée, celle d’un excès de présence qui évide son jeu par la caricature et l’absence de résistance extérieure.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Théâtres&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Pendant les «&#x202F;années Bébel&#x202F;», marquées par l’emprise de son ancien attaché de presse René Chateau (<xPresentationParagraphe_Italic>Peur sur la ville</xPresentationParagraphe_Italic> est le premier film produit par leur société Cerito Films), il perd de sa légèreté et de sa plasticité, prisonnier de son corps. L’homme-voiture des années 60, qui interprète d’ailleurs un pilote automobile dans <xPresentationParagraphe_Italic>Ho&#x202F;!</xPresentationParagraphe_Italic> (Robert Enrico, 1968), s’essaie au hors-bord (<xPresentationParagraphe_Italic>L’Alpagueur</xPresentationParagraphe_Italic>, Philippe Labro, 1976), au side-car (<xPresentationParagraphe_Italic>L’As des as</xPresentationParagraphe_Italic>, Gérard Oury, 1982), au char d’assaut (<xPresentationParagraphe_Italic>Les Morfalous</xPresentationParagraphe_Italic>, Verneuil, 1985). La silhouette s’épaissit progressivement, se raidit, plus massive, musclée, habillée de cuir ou accessoirisée de métal, figée dans une théâtralisation outrée de l’apparence.Dans ses conversations avec le critique Jean Douchet (éd. Carlotta, 2026), le metteur en scène de théâtre Jacques Lassalle va même jusqu’à affirmer&#xA0;: «&#x202F;Belmondo, lui, sa malédiction, c’est le Conservatoire. Il n’est jamais sorti du Conservatoire, c’est un éternel vieil ado qui, avec ses copains Marielle, Rich, Rochefort, Vernier, se retourne à n’en plus finir sur ses années d’école. A-t-il compris tous les cinéastes remarquables avec lesquels il a tourné&#x202F;? Ce n’est pas sûr. Mais l’instinct le rend prodigieux d’intuition, de légèreté et de puissance.&#x202F;» Cette amertume, ce soupçon viennent sans doute de ce que Belmondo a toujours eu besoin de partenaires avec qui jouer et à qui répondre, et qu’il choisit lui-même. Cette «&#x202F;Bande du Conservatoire&#x202F;», on la retrouve quasiment au complet dans <xPresentationParagraphe_Italic>Week-end à Zuydcoote</xPresentationParagraphe_Italic> (Verneuil, 1964). Certains de ses membres sont habitués à soutenir la star dans des rôles périphériques, tels Michel Beaune (douze fois ensemble) ou Pierre Vernier (neuf fois). D’autres, extérieurs à ce groupe mais rompus au théâtre, apportent ponctuellement une complémentarité idéale comme Julien Guiomar (formé au TNP de Jean Vilar, cinq films, cynisme et truculence) ou Charles Denner (élève au cours de Charles Dullin, trois films, fraternité et affection).&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Il se crée un masque par lequel il fait durer l’inexpressivité du visage, montrant une puissance parfois inquiétante. C’est une fausse froideur, une énergie retardée et canalisée qui se cherche des interstices pour exister. Le début du <xPresentationParagraphe_Italic>Voleur</xPresentationParagraphe_Italic> (Louis Malle, 1967) est ainsi essentiellement comportementaliste, fondé sur la puissance physique de Belmondo, à peine assourdie par l’absence de gros plan&#xA0;: escalader un mur, fracturer une porte, détruire un objet. Le visage semble neutre lorsque la caméra s’en rapproche, mais l’acteur rallonge un regard, appuie sur une syllabe, installe dans le regard ironie et puissance. Son silence n’est qu’une façon de mieux faire désirer la parole.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Belmondo sans son double&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Il s’éloigne ici d’Alain Delon. <xPresentationParagraphe_Italic>Borsalino</xPresentationParagraphe_Italic> (Jacques Deray, 1970) les montre chacun dans sa ligne de tir, veillant à se dissembler le plus possible. À Delon le masque de cire, la cruauté sous-jacente, l’impassibilité. À Belmondo la chair, le clin d’œil, le débordement. Le premier boxe pour survivre, le second pour jouer. Dans les films de cape et d’épée, ils se placent dans l’héritage de Gérard Philipe&#xA0;: Delon lui prend la beauté du diable et Belmondo la joie flamboyante. Tous les deux ont été fascinés par l’énergie physique de Burt Lancaster&#xA0;: Belmondo y voit une dépense qui permet de se détacher des intentions du jeu là où Delon admire la mélancolie et une manière de durer. À l’opposé de Delon, Belmondo n’a pas de double. Même dans <xPresentationParagraphe_Italic>Le Magnifique</xPresentationParagraphe_Italic> (De Broca, 1973) où il joue le romancier inhibé et sa créature <xPresentationParagraphe_Italic>bigger than life</xPresentationParagraphe_Italic>, les deux personnages se ressemblent. Il n’y a qu’un seul Belmondo&#xA0;: grandiloquent, farceur, inépuisable.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Jean-Marie Samocki</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="À bout de souffle"><xTitre_First>À bout de souffle&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Jean-Luc Godard&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1960. 90’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Jean&#xA0;Seberg, Henri&#x2011;Jacques&#xA0;Huet, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Melville.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Gangster de pacotille fasciné par Humphrey Bogart, Michel déambule dans un Paris filmé comme jamais auparavant. Avec <xMiniTexte_Italic>À bout de souffle</xMiniTexte_Italic>, son premier long métrage, Godard dynamite le polar américain et fait entrer la Nouvelle Vague dans l’histoire du cinéma. Caméra légère, lumière naturelle, montage heurté et scènes qui semblent improvisées&#xA0;: les règles du récit classique se brisent pour mieux inventer une forme libre et moderne. Emmené par Jean-Paul Belmondo et Jean Seberg, un film manifeste, brillant de nonchalance et d’insolence.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 15 oct 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Belmondo l'influenceur"><xTitre>Belmondo l’influenceur&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jeff Domenech&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2020. 60’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Richard&#xA0;Anconina, Albert&#xA0;Dupontel, Michel&#xA0;Hazanavicius.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>De Guillaume Canet à Albert Dupontel, acteurs et réalisateurs racontent comment Jean-Paul Belmondo leur a donné envie de faire ce métier. Jeff Domenech célèbre la vitalité, la liberté et le goût du risque d’une figure devenue un modèle pour plusieurs générations de cinéphiles.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 10 oct 17h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Cartouche"><xTitre>Cartouche&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Philippe de Broca&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1962. 114’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Claudia&#xA0;Cardinale, Jean&#xA0;Rochefort, Odile&#xA0;Versois.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Film de cape et d’épée vif, insolent, <xMiniTexte_Italic>Cartouche</xMiniTexte_Italic> privilégie l’élan et la fantaisie à la reconstitution historique. Jean‑Paul Belmondo compose un héros bondissant et gouailleur, tandis que Claudia Cardinale lui donne la réplique avec panache. Poursuites et duels ponctuent un divertissement élégant, placé sous le signe de l’aventure.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 01 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Ciociara"><xTitre>La Ciociara&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Vittorio De Sica&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1960. 100’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sophia&#xA0;Loren, Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Eleonora&#xA0;Brown.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans l’Italie ravagée par la guerre, une mère tente de protéger sa fille loin des bombardements. D’après Alberto Moravia, <xMiniTexte_Italic>La Ciociara</xMiniTexte_Italic> mêle réalisme et émotion dans un portrait bouleversant d’une femme en survie. Éblouissante de vérité, Sophia Loren déploie une force tragique et charnelle, récompensée par un prix d’interprétation à Cannes et l’Oscar de la meilleure actrice.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 08 oct 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Classe tous risques"><xTitre>Classe tous risques&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Claude Sautet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1960. 110’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lino&#xA0;Ventura, Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Sandra&#xA0;Milo, Marcel&#xA0;Dalio.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Milan, un gangster, bon père de famille, tente de regagner Paris avec l’aide d’un protecteur désigné, alors qu’une condamnation à mort pèse sur lui. Les débuts de Claude Sautet, marqués par la veine noire américaine, constituent l’un des moments forts du cinéma français des années 60, en plein avènement de la Nouvelle Vague.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 08 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Doulos"><xTitre>Le Doulos&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean-Pierre Melville&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1962. 108’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Serge&#xA0;Reggiani, Jean&#xA0;Desailly.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À sa sortie de prison, un criminel (Reggiani) se retrouve mêlé à un jeu de trahisons et de loyauté trouble, face à l’énigmatique Silien. Indicateur de police ou truand, Belmondo incarne l’essence même de l’antihéros américain, dans un polar brutal et tortueux, une partition noire où le doute contamine chaque geste et chaque regard.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 11 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Volker Schlöndorff&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><filmFocus title="L'Homme de Rio"><xTitre>L’Homme de Rio&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Philippe de Broca&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1964. 112’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Françoise&#xA0;Dorléac, Jean&#xA0;Servais.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un permissionnaire naïf est entraîné, jusqu’au Brésil, dans une course effrénée à la recherche de statues précolombiennes aux mystérieux pouvoirs. Dangereuses et farfelues, les aventures s’enchaînent au fil d’une bande dessinée grandeur nature, qui envoie valdinguer les codes du cinéma picaresque. Conçu par De Broca comme «&#x202F;le film idéal [qu’il aurait] aimé voir à douze ans&#x202F;», <xMiniTexte_Italic>L’Homme de Rio</xMiniTexte_Italic> invente une nouvelle figure du héros français&#xA0;: physique, drôle, insouciant, toujours en mouvement. Un modèle de légèreté solaire incarné avec un plaisir évident par Belmondo, tout en joie enfantine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 08 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Itinéraire d'un enfant gâté"><xTitre>Itinéraire d’un enfant gâté&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Claude Lelouch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1988. 125’. 70&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Richard&#xA0;Anconina, Marie&#x2011;Sophie&#xA0;L.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après avoir fait croire à un naufrage en mer, un ex-industriel désormais aventurier se trouve un fils d’adoption à qui il transmet son savoir. Lelouch partage son sens du romanesque avec une énergie contagieuse. César du meilleur acteur en 1989, Belmondo rayonne face à Richard Anconina, surprenant de sensibilité. Un grand film de passion et d’aventures.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 29 nov 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Léon Morin, prêtre"><xTitre>Léon Morin, prêtre&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean-Pierre Melville&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1961. 130’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Emmanuelle&#xA0;Riva, Irène&#xA0;Tunc.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sous l’Occupation, une jeune femme communiste provoque un prêtre dont l’intelligence et la foi troublent peu à peu ses certitudes politiques et sentimentales. En adaptant le roman de Béatrix Beck, Melville façonne un film d’une grande modernité formelle, porté par une mise en scène acérée et une narration elliptique nouvelle. De la résistance à la tentation de la collaboration, Emmanuelle Riva et Jean-Paul Belmondo imposent un duo magnétique plongé dans les tourments moraux de l’époque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 09 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Le Magnifique"><xTitre>Le Magnifique&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Philippe de Broca&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1973. 93’. DCP. <xVersionRestaureeGroupe>Version restaurée&#xA;</xVersionRestaureeGroupe></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Jacqueline&#xA0;Bisset, Vittorio&#xA0;Caprioli.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Écrivain fauché enfermé dans sa routine parisienne, François Merlin s’invente une double vie à travers les aventures extravagantes de l’agent secret Bob Saint-Clare. À mesure que l’imaginaire déborde sur le réel, le film d’espionnage vire à la fantaisie pop et burlesque, où poursuites, gadgets et explosions rencontrent la mélancolie du quotidien. Jean-Paul Belmondo s’amuse brillamment de son image de héros invincible dans un jeu de miroirs drôle et désenchanté, devenu l’un des sommets du cinéma populaire français des années 70.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Belmondo en musique, sans demi-mesure"><xTitreConf_VSpaceMin>Belmondo en musique, sans demi-mesure&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xSousTitreConf>Conférence de Stéphane Lerouge&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>Belmondo et la musique, c’est une énigme, sinon un paradoxe. Comment un comédien réfractaire à toute musicalité a-t-il pu incarner à l’écran un compositeur de musique pour l’image (<xMiniTexte_Italic>Un homme qui me plaît</xMiniTexte_Italic>)&#x202F;? Une fois devenu producteur, quels rapports, simples ou complexes, a-t-il entretenus avec ses musiciens&#x202F;? Comment sa personnalité magnétique a-t-elle emmené si loin, si haut l’inspiration d’Ennio Morricone, Georges Delerue, Philippe Sarde ou Claude Bolling&#x202F;? Comment la carrière au cinéma du génial Martial Solal s’ouvre-t-elle sur la mort de Belmondo (<xMiniTexte_Italic>À bout de souffle</xMiniTexte_Italic>) et se referme sur sa mise en abyme (<xMiniTexte_Italic>Les Acteurs</xMiniTexte_Italic>)&#x202F;? Au-delà de ces questions, il reste un constat objectif&#xA0;: le parcours de Belmondo sur quatre décennies prodigieuses, c’est une vision historique en raccourci de la musique de films française, avec ses forces vives, ses renouvellements générationnels, ses évolutions esthétiques.&#xA0;—&#xA0;Stéphane Lerouge&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 07 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film seul</xMentionGroupe>&#xA0;<xMentionGroupe>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 07 nov 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film&#xA0;+&#xA0;dialogue&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></conf></groupe><film title="Peur sur la ville"><xTitre>Peur sur la ville&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Henri Verneuil&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1975. 125’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Charles&#xA0;Denner, Adalberto&#xA0;Maria&#xA0;Merli.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un commissaire parisien traque un tueur sadique qui terrorise la capitale. Sur le toit du métro ou cramponné à un hélicoptère, Belmondo fait de chaque cascade un coup d’éclat alors que Verneuil injecte au polar français l’énergie brute du thriller américain. De dialogues cinglants en poursuites folles, Paris devient un immense labyrinthe sous tension permanente, le terrain de jeu d’un acteur érigé en superstar casse-cou du cinéma populaire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 14 nov 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Pierrot le fou"><xTitre>Pierrot le fou&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean-Luc Godard&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1965. 111’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Anna&#xA0;Karina, Raymond&#xA0;Devos, Dirk&#xA0;Sanders.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Ferdinand/Pierrot fuit sa vie bourgeoise et entame un périple vers la Méditerranée avec Marianne, que poursuivent des tueurs de l’OAS. Karina et Belmondo, une ligne de chance, des seconds rôles comme Samuel Fuller et des scènes emblématiques&#xA0;: <xMiniTexte_Italic>Pierrot le Fou</xMiniTexte_Italic>, c’est un <xMiniTexte_Italic>road trip</xMiniTexte_Italic> kaléidoscopique, gorgé de couleurs et de soleil, à l’héritage encore foisonnant. Le «&#x202F;dernier film romantique&#x202F;», selon JLG, ou encore celui qui donna envie à Chantal Akerman de faire du cinéma. Indispensable.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Alain Bergala"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Alain Bergala&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>Pierrot le fou</xMiniTexte_Italic> est sans doute, de tous les films, celui avec lequel j’ai eu le plus d’heures et d’années d’intimité. Intimité de travail, de nostalgie, d’étonnement, d’admiration, d’émotions toujours neuves. C’est un film inépuisable, qui contient à lui tout seul l’essence même du cinéma et du génie de Godard. C’est en même temps un film de fin et un film de début, un film de poésie et de théorie de la poésie. À quinze ans, Chantal Akerman, qui ne sait rien de Godard ni du cinéma d’auteur, entre dans la salle à cause du titre, et en ressort avec une certitude&#xA0;: «&#x202F;Moi aussi je veux faire des films.&#x202F;»&#xA0;—&#xA0;Alain Bergala&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 21 nov 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="La Sirène du Mississipi"><xTitre>La Sirène du Mississipi&#xA;</xTitre><xRealisateurs>François Truffaut&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1969. 125’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Catherine&#xA0;Deneuve, Michel&#xA0;Bouquet.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un industriel réunionnais se laisse happer par une passion qui le mène lentement à sa perte. Après <xMiniTexte_Italic>La mariée était en noir</xMiniTexte_Italic>, François Truffaut retrouve l’univers de William Irish pour signer un mélodrame noir d’une étrange douceur. Derrière le thriller amoureux affleure le portrait d’un homme consentant à sa propre disparition, où Jean-Paul Belmondo étonne par sa vulnérabilité, sous le charme de Catherine Deneuve, plus insaisissable que jamais.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 24 oct 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Stavisky"><xTitre>Stavisky&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alain Resnais&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1974. 120’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, François&#xA0;Périer, Anny&#xA0;Duperey, Michael&#xA0;Lonsdale.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec élégance et mélancolie, la trajectoire du célèbre escroc Alexandre Stavisky nourrit une réflexion sur la mise en scène de soi et la fabrication des légendes. Jean-Paul Belmondo apporte au personnage son magnétisme trouble dans un film raffiné, qui préfère le mystère des apparences à la reconstitution historique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 18 oct 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par François Thomas&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Tendre Voyou"><xTitre>Tendre Voyou&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean Becker&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1966&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Marielle, Philippe&#xA0;Noiret.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Licencié de son garage, un séducteur invétéré tente de préserver les apparences alors que les mensonges s’accumulent autour de lui. Jean Becker signe une comédie sentimentale pleine de quiproquos, portée par un Belmondo charmeur mais perpétuellement débordé. À ses côtés, Philippe Noiret et Jean-Pierre Marielle ajoutent leur grain de fantaisie à ce marivaudage moderne.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 10 oct 14h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Toujours pas... à bout de souffle"><xTitre>Toujours pas... à bout de souffle&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jeff Domenech&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2020. 34’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Christophe&#xA0;Lambert, Cédric&#xA0;Klapisch.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Film manifeste de la Nouvelle Vague, <xMiniTexte_Italic>À bout de souffle</xMiniTexte_Italic> demeure une source d’inspiration inépuisable. À travers archives et témoignages, Jeff Domenech explore la postérité d’un classique dont l’audace formelle et le duo Belmondo/Seberg continuent d’irriguer le cinéma contemporain.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 10 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Tribulations d'un Chinois en Chine"><xTitre>Les Tribulations d’un Chinois en Chine&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Philippe de Broca&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1965. 105’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Ursula&#xA0;Andress, Jean&#xA0;Rochefort.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Librement inspirées de Jules Verne, les aventures d’un milliardaire désabusé dans une odyssée fantasque, de Katmandou à Hong Kong. Un récit d’apprentissage devenu grand spectacle d’évasion, aux paysages vertigineux, porté par l’énergie bondissante de Jean-Paul Belmondo.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 22 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Un homme qui me plaît"><xTitre>Un homme qui me plaît&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Claude Lelouch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1969. 115’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Annie&#xA0;Girardot, Kaz&#xA0;Garas.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La passion adultère d’une actrice et d’un compositeur de musiques de films. Sous l’influence de <xMiniTexte_Italic>Brève Rencontre</xMiniTexte_Italic>, Lelouch livre un <xMiniTexte_Italic>road movie</xMiniTexte_Italic> en forme d’aventure exaltée, écrit à la gloire d’Annie Girardot, bouleversante de justesse face à Jean-Paul Belmondo.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Table ronde Jean-Paul Belmondo"><xTitreConf_VSpaceMin>Table ronde Jean-Paul Belmondo&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xInfosSeance_VSpace>Di 15 nov 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Un singe en hiver"><xTitre>Un singe en hiver&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Henri Verneuil&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1962. 103’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#xA0;Gabin, Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Suzanne&#xA0;Flon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans une petite ville normande battue par la pluie, un ancien alcoolique voit ressurgir ses vieux démons face à un jeune homme noyant son chagrin dans l’ivresse. Dialogues de Michel Audiard, mélancolie de comptoir et échappées imaginaires composent l’unique face-à-face entre Gabin et Belmondo, duo inoubliable de gueules cassées et de rêves d’évasion.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 11 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Une femme est une femme"><xTitre>Une femme est une femme&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean-Luc Godard&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1961. 88’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anna&#xA0;Karina, Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Jean&#x2011;Claude&#xA0;Brialy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une stripteaseuse rêve d’avoir un enfant tandis que son compagnon refuse de grandir. De la comédie musicale bricolée au manifeste de Nouvelle Vague, Godard filme Anna Karina&#xA0;–&#xA0;Ours d’argent de la meilleure actrice&#xA0;–&#xA0;comme une apparition lumineuse, à travers un Paris de studios aux couleurs éclatantes. Secondée par Jean-Claude Brialy et Jean-Paul Belmondo, elle impose une mélancolie gracieuse dans une déclaration d’amour libre et insolente.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 09 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Le Voleur"><xTitre>Le Voleur&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Louis Malle&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1967. 122’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Geneviève&#xA0;Bujold, Marie&#xA0;Dubois, Françoise&#xA0;Fabian.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Spolié par un oncle sans scrupules, un jeune bourgeois choisit le vol comme revanche contre l’ordre social. D’après le roman anarchiste de Georges Darien, Louis Malle signe un film en costumes d’une ironie mordante, où la révolte intime se teinte peu à peu de noirceur et de désillusion. Loin du panache triomphant qui a fait sa légende, Belmondo compose un personnage insaisissable, d’une élégante inquiétude, animé par un profond refus des conventions du milieu. Une œuvre amère et raffinée, qui fait du larcin une forme de résistance au conformisme social.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 18 oct 17h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Week-end à Zuydcoote"><xTitre>Week-end à Zuydcoote&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Henri Verneuil&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1964. 119’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Marielle, François&#xA0;Périer.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Coincé sur les plages de Dunkerque au cœur de la débâcle de 1940, un sergent français tente d’échapper au chaos et à l’attente absurde du conflit. Adapté du roman de Robert Merle, <xMiniTexte_Italic>Week-end à Zuydcoote</xMiniTexte_Italic> mêle ampleur spectaculaire et désespoir intime dans un film de guerre traversé par la fatigue et la peur. Dépouillé de son assurance coutumière, Belmondo laisse affleurer une fragilité rarement visible derrière sa flamboyance habituelle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 31 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;HL</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>