<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Roberto Rossellini"><enTete><xTitreCycle>Roberto Rossellini&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>3 janvier - 7 février 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogues"><xActionSectionTitre>Dialogues&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Les Onze Fioretti de François d'Assise</xActionFilms>, avec Alain Bergala&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 11 jan 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Prise de pouvoir par Louis XIV</xActionFilms>, avec Aurore Renaut&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 13 jan 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>India</xActionFilms>, avec Bernard Benoliel&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 18 jan 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Paisà</xActionFilms>, par Aurore Renaut&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 05 jan 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Stromboli</xActionFilms>, par Aurore Renaut&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 06 jan 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Où est la liberté ?</xActionFilms>, par Élodie Hachet&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 07 jan 17h45&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Rome, ville ouverte</xActionFilms>, par Aurore Renaut&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 07 jan 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Viva l'Italia</xActionFilms>, par Aurore Renaut&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 13 jan 19h15&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Le Centre Georges Pompidou</xActionFilms>, par Aurore Renaut&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 04 fév 20h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Entamée sous la férule du fils de Mussolini, la carrière de Rossellini se libère du carcan fasciste en 1945 avec <xOuvertureParagraphe_Italic>Rome, ville ouverte</xOuvertureParagraphe_Italic>, une révolution esthétique, nouvelle manière, inédite, de faire du cinéma, de le penser et de penser le monde. Un bouleversement si radical qu’on ne saurait le réduire à la simple étiquette, trop étriquée, de néoréaliste. Sa rencontre avec Ingrid Bergman marque l’une des collaborations artistiques les plus fécondes de l’histoire. Cinq chefs-d’œuvre (dont <xOuvertureParagraphe_Italic>Stromboli</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Europe 51</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Voyage en Italie</xOuvertureParagraphe_Italic>), puis la séparation. Rossellini se fait alors voyageur (<xOuvertureParagraphe_Italic>India</xOuvertureParagraphe_Italic>), et finit sa carrière à la télévision, qu’il envisage en sage, comme un médium universel et didactique.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Cinéma, année zéro&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Si l’on regarde de près la filmographie de Roberto Rossellini, il est frappant de constater qu’elle compte autant de titres célèbres que de films peu connus du public cinéphile. Le cinéaste, considéré comme le père du néoréalisme et du cinéma moderne, chantre d’une télévision didactique de service public a pris soin de toujours décontenancer ses contemporains et de ne jamais être là où on l’attendait.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>L’histoire vivante&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Tout commence avec la Seconde Guerre mondiale. Les trois premiers longs métrages de Rossellini, <xPresentationParagraphe_Italic>Le Navire blanc</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Un pilote revient</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>L’Homme à la croix</xPresentationParagraphe_Italic>, sont réalisés pendant le conflit, mais il n’y est déjà question que des vaincus&#xA0;: les blessés d’un navire hôpital, un pilote dont l’avion a été abattu, un aumônier opérant sur le front russe. Cette trilogie financée par le régime de Mussolini a pu embarrasser Rossellini, mais elle ébauche déjà le style de ses films néoréalistes&#xA0;: décors réels, mélange d’acteurs professionnels et non professionnels, visée documentaire et peu de recul sur les événements racontés. Ce sont les mêmes composantes que l’on retrouve dans sa trilogie d’après-guerre. Lorsque Rossellini commence <xPresentationParagraphe_Italic>Rome, ville ouverte</xPresentationParagraphe_Italic> fin 1944, la guerre n’est pas encore achevée. S’il reste fréquemment cité comme l’un des plus grands films de l’histoire, c’est qu’il réinvente à chaud le cinéma italien et redonne à tout un peuple sa dignité. Finies les comédies bourgeoises des téléphones blancs tournées dans les décors aseptisés de Cinecittà&#xA0;: Rossellini va filmer dans les rues et les cages d’escalier des quartiers populaires, avec le souci de témoigner ce qu’a été la guerre pour les Italiens du peuple. Son film n’oublie pas, de manière opportune, de créer des héros aussi bien dans les rangs de la résistance communiste que catholique, à tel point qu’il sera bien reçu par tout le monde.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Parti de Rome, Rossellini ne cessera ensuite d’élargir l’échelle de son regard, s’intéressant dans <xPresentationParagraphe_Italic>Paisà</xPresentationParagraphe_Italic> à la libération de tout le pays, puis dans <xPresentationParagraphe_Italic>Allemagne année zéro</xPresentationParagraphe_Italic> à Berlin, où il tourne en 1947 dans les ruines encore fumantes. S’il s’intéressera par la suite à une histoire plus éloignée, ce sera toujours avec le désir de la filmer au présent. <xPresentationParagraphe_Italic>Les Onze Fioretti de François d’Assise</xPresentationParagraphe_Italic> est en cela l’un des plus simples et des plus beaux films historiques, où Rossellini filme librement, dans la campagne ombrienne, sans aucune reconstitution, la vie de la première communauté franciscaine interprétée par de vrais moines, parmi lesquels les charismatiques Francesco et Ginepro semblent tout droit sortis d’une machine à remonter le temps.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>C’est le même principe qui dirige le méconnu <xPresentationParagraphe_Italic>Viva l’Italia</xPresentationParagraphe_Italic>, que Rossellini tourna pour le centenaire de l’unité italienne, et son interprétation de <xPresentationParagraphe_Italic>La Prise de pouvoir par Louis XIV</xPresentationParagraphe_Italic> qu’il rejoue dans tous ses détails pragmatiques et triviaux, sans l’éclat avec lequel le Roi-Soleil a toujours été filmé.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Intimités&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Bien qu’il ait refusé d’admettre que ses films puissent être en partie des autoportraits, il est indéniable que le cinéma de Rossellini est aussi profondément intime. La grande histoire d’un côté, la vie privée de l’autre. Néoréalisme et cinéma moderne. Anna Magnani, qui fut sa compagne, offre dans <xPresentationParagraphe_Italic>La Voix humaine</xPresentationParagraphe_Italic> une déclaration d’amour déchirante à son amant qui l’a quittée, scène prémonitoire. Un télégramme d’Ingrid Bergman va tout bouleverser. La grande actrice suédoise, héroïne de <xPresentationParagraphe_Italic>Casablanca</xPresentationParagraphe_Italic>, rêve de venir tourner avec lui. Il lui écrit le scénario de <xPresentationParagraphe_Italic>Stromboli</xPresentationParagraphe_Italic> et l’emmène sur l’île volcanique inhospitalière, loin des journalistes, pour vivre leur amour et donner naissance à un cinéma que l’on a qualifié de moderne. Ils resteront ensemble six ans, le temps de faire trois enfants, et cinq films dans lesquels il est possible de lire la chronologie de leur histoire&#xA0;: de la passion dans <xPresentationParagraphe_Italic>Stromboli</xPresentationParagraphe_Italic> au désamour dans <xPresentationParagraphe_Italic>Voyage en Italie</xPresentationParagraphe_Italic>. Rossellini est aussi un grand cinéaste de la crise du couple. C’est leur séparation qui l’entraîne en Inde, dont il reviendra avec <xPresentationParagraphe_Italic>India</xPresentationParagraphe_Italic>. Dans ce long métrage de fiction très documenté, il ne peut s’empêcher de continuer à livrer son analyse du couple en prêtant sa voix, en français, au doublage du personnage de l’ingénieur agacé par sa femme et en montrant deux vieux époux qui n’ont plus besoin de se parler pour se comprendre. Sérénité qui le fascine et qu’il ne connaîtra jamais.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Ce n’est pas seulement sa vie amoureuse que Rossellini commente secrètement dans ses films, mais aussi le drame de la mort de son fils aîné, Romano, qui hantera toute sa filmographie. <xPresentationParagraphe_Italic>Allemagne année zéro</xPresentationParagraphe_Italic>, qui lui est dédié, se termine par le premier suicide d’un enfant dans un film de fiction, et <xPresentationParagraphe_Italic>Europe 51</xPresentationParagraphe_Italic> s’ouvre sur Michel se jetant dans les escaliers, déclenchant la crise existentielle de sa mère.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Formes télévisuelles&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Roberto Rossellini est principalement connu pour les films qu’il réalisa après la guerre, mais son travail ne se réduit pas à cette seule période. La deuxième partie de sa carrière fut consacrée à l’élaboration d’un projet télévisuel historique et didactique en phase avec les missions des télévisions d’État européennes. S’il s’agit de son œuvre la moins connue, elle est aussi la plus expérimentale. Rossellini multiplie les films tournés rapidement, à faible coût, avec des acteurs non professionnels ou débutants qu’il peut utiliser comme des marionnettes. Peu de reconstitutions, plutôt des maquettes intégrées au décor grâce à un trucage au miroir rudimentaire mais astucieux et surtout, marque visuelle de tous ces films-télé, l’utilisation d’un zoom qu’il manipulait lui-même pendant la prise, prenant le contrôle sur les images, sans retour moniteur. Sous des dehors désinvoltes, la marque d’un grand technicien.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>En mai 1977, quelques semaines avant d’être foudroyé par une crise cardiaque à l’âge de 71 ans, Roberto Rossellini décernait la Palme d’or au film âpre des frères Taviani produit par la RAI, <xPresentationParagraphe_Italic>Padre padrone</xPresentationParagraphe_Italic>. Un geste fort et provocateur contre le monde du cinéma, mais aussi un acte de résistance contre la télévision publicitaire de Silvio Berlusconi alors en train de prendre le pouvoir.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Aurore Renaut&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="L'Âge de Cosme de Médicis"><xTitre_First>L’Âge de Cosme de Médicis&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(L’Età di Cosimo De’ Medici)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1972. 255’. 35&#xA0;mm. VASTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marcello&#xA0;Di&#xA0;Falco, Virgilio&#xA0;Gazzolo, Tom&#xA0;Felleghy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Portrait de la célèbre famille italienne, centré sur Cosme de Médicis. En trois films, Rossellini restitue la vie quotidienne du XV<xSup>e</xSup> siècle florentin grâce à un didactisme passionnant et une mise en scène inspirée par l’art pictural. Avec Marcello Di Falco, aperçu dans <xMiniTexte_Italic>Satyricon</xMiniTexte_Italic>, parfaite incarnation d’un homme d’État complexe.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 04 fév 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Allemagne année zéro"><xTitre>Allemagne année zéro&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Germania, anno zero)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-Allemagne-France. 1948. 78’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Edmund&#xA0;Meschke, Ernst&#xA0;Pittschau, Ingetraud&#xA0;Hinze.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dernier opus de la trilogie de la guerre, Léopard d’or au Festival de Locarno et dédié à son fils Romano, tragiquement décédé quelques mois plus tôt. Avec une approche quasi documentaire, quintessence du néoréalisme, Rossellini filme une capitale allemande toujours traumatisée par le nazisme&#xA0;; il dresse le portrait de Berlin, gigantesque tas de gravats où un jeune garçon fait l’apprentissage des lois de la survie. Sans jamais se poser en procureur, le cinéaste use d’une imagerie cauchemardesque à l’atmosphère suffocante qui annonce la naissance d’une ère nouvelle dans son cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 05 jan 20h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Di 28 jan 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="L'Âme noire"><xTitre>L’Âme noire&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Anima nera)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1962. 95’. 16&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Vittorio&#xA0;Gassman, Annette&#xA0;Stroyberg, Nadja&#xA0;Tiller.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un voyage dans l’intimité du couple, d’après la pièce de Giuseppe Patroni Griffi. Jamais sorti en France, ce mélodrame méconnu voit un séducteur invétéré lutter pour une existence rangée. De mensonges en non-dits, toutes les valeurs bourgeoises maritales s’effondrent progressivement sous les incartades de Vittorio Gassman, formidable manipulateur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 10 jan 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Amore"><xTitre>Amore&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1947. 75’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anna&#xA0;Magnani, Federico&#xA0;Fellini, Peparuolo.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le dernier film tourné par Rossellini avec Anna Magnani, sa compagne de l’époque. Le cinéaste adapte Cocteau (<xMiniTexte_Italic>La Voix humaine</xMiniTexte_Italic>) et met en scène un scénario de Fellini dans deux moyens métrages en forme d’hommage à son actrice fétiche, récompensée par un Ruban d’argent pour sa prestation.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 20 jan 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Amours d'une moitié de siècle"><xTitre>Amours d’une moitié de siècle&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Amori di mezzo secolo)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Glauco Pellegrini, Pietro Germi, Mario Chiari, Roberto Rossellini, Antonio Pietrangeli&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1953. 94’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Franco&#xA0;Interlenghi, Leonora&#xA0;Ruffo, Paola&#xA0;Borboni.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un film à sketches en cinq séquences, qui raconte les différentes manières d’aimer au XX<xSup>e</xSup> siècle, en Italie. Dans le segment <xMiniTexte_Italic>Napoli 1943</xMiniTexte_Italic>, Rossellini évoque, en toile de fond, l’histoire de la société italienne.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 21 jan 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'An un"><xTitre>L’An un&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Anno uno)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1974. 123’. Numérique. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Luigi&#xA0;Vannucchi, Dominique&#xA0;Darel, Valeria&#xA0;Sabel.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le retour de Rossellini au cinéma, après douze ans de travail pour la télévision. À travers la figure d’Alcide De Gasperi, fondateur du Parti démocrate chrétien, le cinéaste sonde la reconstruction politique italienne de l’après-fascisme. Une leçon d’histoire, qui témoigne de son admiration pour cet homme d’État emblématique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 24 jan 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Augustin d'Hippone"><xTitre>Augustin d’Hippone&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Agostino d’Ippona)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1972. 116’. Numérique. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dary&#xA0;Berkany, Virgilio&#xA0;Gazzolo, Cesare&#xA0;Barbetti.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans une sobre reconstitution, tournée en décors naturels pour la télévision italienne, Rossellini met en parallèle la vie tortueuse de saint Augustin et le déclin d’une civilisation. À travers ses pérégrinations en Afrique, c’est la peinture d’une société perdue qui se dessine avec finesse et pédagogie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 07 fév 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Blaise Pascal"><xTitre>Blaise Pascal&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1971. 137’. Numérique. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pierre&#xA0;Arditi, Rita&#xA0;Forzano, Giuseppe&#xA0;Addobbati.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le premier des quatre films réalisés par Rossellini pour la télévision italienne. De l’enfance à la mort précoce du savant, le cinéaste propose la mise en scène d’une pensée chaotique, qui se disperse entre foi inébranlable et science impérieuse. Un brillant projet d’encyclopédie à l’écriture impeccable, qui marque les débuts de Pierre Arditi.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 26 jan 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Centre Georges Pompidou"><xTitre>Le Centre Georges Pompidou&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1977. 54’. 16&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Rossellini imagine une déambulation dans les espaces du Centre Pompidou, inauguré le 31 janvier 1977. Sans scénario, ni moniteur, il enregistre les conversations de visiteurs émerveillés ou circonspects dans un film-document surprenant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 04 fév 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Aurore Renaut&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Descartes"><xTitre>Descartes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Cartesius)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1973. 154’. Numérique. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ugo&#xA0;Cardea, Anne&#xA0;Pouchie, Claude&#xA0;Berthy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Rossellini clôt sa trilogie française pour la télévision dans un récit qui met à l’honneur la pensée de Descartes. Entièrement filmé en plan-séquence, le téléfilm prend les atours d’un cours de philosophie et d’histoire. Magnifique interprétation d’Ugo Cardea.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 03 fév 14h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Europe 51"><xTitre>Europe 51&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Europa ’51)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1951. 119’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ingrid&#xA0;Bergman, Ettore&#xA0;Giannini, Alexander&#xA0;Knox.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le Grand Prix de la Mostra de Venise en 1952, une imposante critique sociale, qui s’inspire de François d’Assise et son rejet du luxe. Imaginée comme un alter ego du cinéaste, son héroïne&#xA0;–&#xA0;incarnée par sa propre femme, Ingrid Bergman, Coupe Volpi de la meilleure actrice&#xA0;–&#xA0;se reconnecte à la réalité d’un état fracturé. Issu d’une famille bourgeoise, Rossellini témoigne de cette réflexion personnelle dans le poignant récit d’une Passion, attaché à dépeindre la société d’après-guerre et ses conséquences avec un sens de l’épure saisissant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 06 jan 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Me 10 jan 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Les Évadés de la nuit"><xTitre>Les Évadés de la nuit&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Era notte a Roma)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1960. 136’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Giovanna&#xA0;Ralli, Renato&#xA0;Salvatori, Leo&#xA0;Genn.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’Italie en guerre, observée quinze ans après <xMiniTexte_Italic>Rome, ville ouverte</xMiniTexte_Italic>. À travers l’aventure de trois militaires alliés traqués par les Allemands, Rossellini filme la lutte contre le fascisme et le nazisme. Dans la lignée d’Anna Magnani, Giovanna Ralli illumine un récit à suspense, qui scrute les différentes couches sociales de la société italienne.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 12 jan 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Le Général Della Rovere"><xTitre>Le Général Della Rovere&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Il Generale Della Rovere)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1959. 137’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Vittorio&#xA0;De&#xA0;Sica, Hannes&#xA0;Messemer, Sandra&#xA0;Milo.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le destin tragique et pathétique d’un antihéros, joueur compulsif et escroc charismatique, dans un épisode marquant de la Résistance italienne. En pleine Occupation, Allemands inquiets et civils pourchassés se confrontent dans une adaptation angoissante du roman éponyme d’Indro Montanelli. Après plusieurs échecs commerciaux, Rossellini, Lion d’or à Venise, retrouve le dénuement d’une mise en scène épurée, où il dirige un autre maître du néoréalisme, Vittorio De Sica, magistral en imposteur touché par la grâce.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 17 jan 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="L'Homme à la croix"><xTitre>L’Homme à la croix&#xA;</xTitre><xTitreVo>(L’Uomo dalla croce)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1942. 74’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alberto&#xA0;Tavazzi, Roswitha&#xA0;Schmidt, Aldo&#xA0;Capacci.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Réalisée selon les codes du cinéma de propagande, une œuvre de guerre sortie alors que s’effondraient le fascisme et le pouvoir mussolinien. Avec ce portrait d’un homme d’Église indifférent aux combats, la propagande cinématographique du régime cherche à influencer la population. Une sacralisation de l’Église, inspirée du sacrifice de Reginaldo Giuliani.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 19 jan 19h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="India"><xTitre>India&#xA;</xTitre><xTitreVo>(India, Matri Bhumi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1958. 94’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>«&#xA0;Je ne peux plus faire de film, car il n’y a plus de héros dans le monde occidental.&#xA0;» De Bombay à Mysore, l’Inde filmée dans le dénuement de son quotidien et son perpétuel mouvement. Passionné par le pays qu’il découvre au cours d’un voyage de neuf mois, Rossellini lui adresse une vibrante déclaration d’amour en quatre épisodes, entièrement tournée avec des acteurs amateurs. Un recueil historique parfois proche du conte, une rencontre entre cultures millénaires et modernité.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Bernard Benoliel"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Bernard Benoliel&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMiniTexte>Au festival de Cannes 1959, la même année que <xMiniTexte_Italic>Les Quatre Cents Coups</xMiniTexte_Italic>, est projeté hors compétition <xMiniTexte_Italic>India</xMiniTexte_Italic> de Roberto Rossellini. De ce film dont justement François Truffaut dira qu’il s’agit d’un poème «&#xA0;hors du temps et hors de l’espace&#xA0;», il vaut la peine de raconter l’aventure du tournage (mars-juin 1957), qui se situe pour sa part à une époque précise et en un lieu concret&#xA0;: l’Inde du président Nehru, dix ans après son Indépendance. Le cinéaste, qui traverse à cette époque une crise affective et spirituelle, aspire à changer de continent autant qu’il cherche&#xA0;–&#xA0;encore une fois&#xA0;–&#xA0;à réinventer son cinéma. Il va faire un beau voyage au pays des hommes «&#xA0;drapés&#xA0;»&#xA0;; un voyage qui va le combler au point d’en ramener plusieurs films, dont <xMiniTexte_Italic>India</xMiniTexte_Italic>. Et au point d’écrire, vingt ans après&#xA0;: «&#xA0;Chacun possède sa géographie sentimentale, qui s’enrichit de ses voyages. L’Inde fait partie de la mienne et n’en sortira pas.&#xA0;»&#xA0;—&#xA0;Bernard Benoliel&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Je 18 jan 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMentionGroupe>Film&#xA0;+&#xA0;dialogue&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance_VSpace><xInfosSeance>Sa 20 jan 21h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMentionGroupe>Film seul&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></conf></groupe><film title="Jeanne au bûcher"><xTitre>Jeanne au bûcher&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Giovanna d’Arco al rogo)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1954. 76’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ingrid&#xA0;Bergman, Tullio&#xA0;Carminati.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur un texte de Paul Claudel et une partition d’Arthur Honegger, Rossellini adapte, de manière expérimentale, l’oratorio dramatique <xMiniTexte_Italic>Jeanne d’Arc au bûcher</xMiniTexte_Italic>. Du martyre à l’enfance, c’est toute une vie de dévotion, baignée d’élans cauchemardesques, qui défile au sein d’une étonnante rêverie musicale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 21 jan 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Machine à tuer les méchants"><xTitre>La Machine à tuer les méchants&#xA;</xTitre><xTitreVo>(La Macchina ammazzacattivi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1948. 82’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gennaro&#xA0;Pisano, Marilyn&#xA0;Buferd.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans la lignée de la commedia dell’arte, une fable morale qui se transforme en satire d’un pays hanté par les démons du fascisme. Idées visuelles à foison, scénario ambitieux, l’interrogation naissante sur le bien et le mal permet au cinéaste une surprenante incursion dans le fantastique pour sa première comédie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 20 jan 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Messie"><xTitre>Le Messie&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Il Messia)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1975. 150’. 35&#xA0;mm. VF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pier&#xA0;Maria&#xA0;Rossi, Mita&#xA0;Ungaro.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le dernier long métrage de Rossellini, évocation des grandes étapes de la vie de Jésus-Christ. Inspiré par les Évangiles, le cinéaste imagine un film à la fois didactique et contestataire, dans lequel le Christ révolutionne le monde et transcende le quotidien du peuple juif. La peinture d’un peuple dans l’attente du Messie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 24 jan 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Navire blanc"><xTitre>Le Navire blanc&#xA;</xTitre><xTitreVo>(La Nave bianca)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1941. 71’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Le premier film de Rossellini, apologie de l’abnégation sur fond de propagande nationaliste. En collaboration avec la marine italienne, dont le fils de Mussolini, Vittorio, il entame une série de films patriotiques, tournés avec des acteurs amateurs. Le début de sa trilogie fasciste, intégralement réalisée à la gloire des troupes mussoliniennes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 14 jan 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Les Onze Fioretti de François d'Assise"><xTitre>Les Onze Fioretti de François d’Assise&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Francesco, giullare di Dio)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1950. 87’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Aldo&#xA0;Fabrizi, Arabella&#xA0;Lemaître, Nazario&#xA0;Gerardi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une version de la vie de saint François d’Assise, et l’un des films préférés de Rossellini. De grands moments burlesques en séquences bucoliques, ces <xMiniTexte_Italic>Onze Fioretti</xMiniTexte_Italic> décrivent la vie quotidienne des moines et racontent la naissance des franciscains. Apaisé, alors qu’il vient d’enchaîner une série d’œuvres tragiques, Rossellini signe un éloge de l’innocence. Et compose un hymne à l’amour, anticonformiste, quasi révolutionnaire.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Alain Bergala"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Alain Bergala&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Rossellini invente un cinéma littéralement «&#xA0;franciscain&#xA0;», pur et dur, où tout est innocence et sacré, contrairement aux irruptions brutales de la grâce sous forme de miracle dans ses autres films. Truffaut l’appelait «&#xA0;le plus beau film du monde&#xA0;». C’était le seul film de Rossellini que Pasolini admirait sans réserve et dont il mima un épisode dans <xMiniTexte_Italic>Uccellacci e uccellini</xMiniTexte_Italic> (<xMiniTexte_Italic>Des oiseaux petits et gros</xMiniTexte_Italic>). Il fut décisif pour Godard au moment de concevoir et de filmer <xMiniTexte_Italic>Vivre sa vie</xMiniTexte_Italic>. Les <xMiniTexte_Italic>Fioretti</xMiniTexte_Italic> sont à la fois un film unique dans l’œuvre de Rossellini et un film matriciel pour le cinéma moderne.&#xA0;—&#xA0;Alain Bergala&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Je 11 jan 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Où est la liberté ?"><xTitre>Où est la liberté&#xA0;?&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Dov’è la libertà...?)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1952. 89’. Numérique. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Totò, Vera&#xA0;Molnar, Franca&#xA0;Faldini.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans la peau d’un prisonnier libéré après vingt-cinq ans d’enfermement, Totò, star de la comédie italienne, dynamite une tentative de réinsertion, qui tourne à la farce. Transformé en Buster Keaton transalpin, il affronte un ensemble de situations ubuesques, bricolées autour d’un récit malicieusement anarchique, d’une morale amère.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 07 jan 17h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Élodie Hachet&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><filmFocus title="Paisà"><xTitre>Paisà&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1946. 124’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Carmela&#xA0;Sazio, Alfonsino&#xA0;Pasca, Maria&#xA0;Michi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La difficile reconstruction italienne à la fin de la Seconde Guerre mondiale, retranscrite avec l’âpreté du documentaire et l’efficacité de la fiction. Dans un film composé de six récits indépendants, Rossellini élabore la passionnante cartographie d’un pays fragmenté au cœur d’un labyrinthe de styles et de variations. Si chaque segment possède sa propre tonalité, du mélodrame à la comédie, tous retracent, avec la même intensité, l’horreur de la guerre vécue par une nation à la recherche de sa dignité perdue.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 05 jan 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Aurore Renaut&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Di 28 jan 16h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="La Peur"><xTitre>La Peur&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Angst)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>RFA-Italie. 1954. 84’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ingrid&#xA0;Bergman, Mathias&#xA0;Wieman, Renate&#xA0;Mannhardt.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;<xMiniTexte_Italic>La Peur</xMiniTexte_Italic> est un film qui fait mal, un peu comme le rasoir dans l’œil du <xMiniTexte_Italic>Chien andalou</xMiniTexte_Italic>&#xA0;» (Jacques Siclier). Pour sa dernière collaboration avec Ingrid Bergman, Rossellini lui offre l’un de ses plus beaux rôles et métamorphose la nouvelle de Stefan Zweig en récit de chantage, dans lequel l’épouse craintive de l’écrivain devient une femme d’affaires assurée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 12 jan 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="La Prise de pouvoir par Louis XIV"><xTitre>La Prise de pouvoir par Louis XIV&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1966. 92’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Marie&#xA0;Patte, Raymond&#xA0;Jourdan, Giulio&#xA0;Cesare&#xA0;Silvagni.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’évocation des obligations usantes de la royauté et d’un monde voué à s’autodétruire. À la mort de Mazarin, Louis XIV s’étourdit dans une succession de plaisirs, de maîtresses et de jeux de pouvoir pour oublier le poids de l’étiquette. Dans une volonté pédagogique, Rossellini réalise une reconstitution historique pour la télévision française et brosse avec acuité le portrait d’un roi à l’aube de son règne. Construit comme un livre d’images, le téléfilm saisit les devoirs d’un monarque face à un système qui cannibalise les rapports humains.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Aurore Renaut"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Aurore Renaut&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Au début des années 60, Roberto Rossellini proclame la mort du cinéma et se lance dans un projet télévisuel dont <xMiniTexte_Italic>La Prise de pouvoir par Louis XIV</xMiniTexte_Italic> est le film le plus marquant et le plus expérimental. Jeu des comédiens, décors, mise en scène&#xA0;: rien ne ressemble à son cinéma d’avant. Même son Louis XIV est une proposition nouvelle&#xA0;: en s’intéressant à la jeunesse du monarque, Rossellini peut montrer le Roi-Soleil comme on ne l’a encore jamais vu.&#xA0;—&#xA0;Aurore Renaut&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 13 jan 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="La Proie du désir"><xTitre>La Proie du désir&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Desiderio)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roberto Rossellini, Marcello Pagliero&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1943. 79’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Elli&#xA0;Parvo, Carlo&#xA0;Ninchi, Massimo&#xA0;Girotti.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une jeune femme, qui menait une vie légère à Rome, revient dans son village des Abruzzes sous le regard réprobateur des habitants. Interrompu par la guerre, terminé par Marcello Pagliero, un film méconnu à la genèse mouvementée. Usant de tous les ressorts du mélodrame, Rossellini (et Pagliero) écornent la pudibonderie de l’Italie catholique et dessinent, grâce à Elli Parvo, un déchirant portrait de femme.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 14 jan 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Psychodrame"><xTitre>Le Psychodrame&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1956. 53’. Numérique&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Les débuts de Rossellini à la télévision, qui signe un portrait de Jacob Levy Moreno, l’inventeur du psychodrame. Le cinéaste utilise le petit écran comme un outil didactique et enregistre une expérience totalement inédite.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 25 jan 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="RoGoPaG"><xTitre>RoGoPaG&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Roberto Rossellini, Jean-Luc Godard, Pier Paolo Pasolini, Ugo Gregoretti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1962. 122’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Maria&#xA0;Pia&#xA0;Schiaffino, Bruce&#xA0;Balaban, Rosanna&#xA0;Schiaffino.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Quatre sketches réalisés par des grands noms du septième art. Avec naturel et authenticité, Rossellini met en scène <xMiniTexte_Italic>Pureté</xMiniTexte_Italic>, qui retrace la relation d’une jeune hôtesse de l’air et d’un Américain.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 26 jan 20h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Rome, ville ouverte"><xTitre>Rome, ville ouverte&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Roma città aperta)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1945. 98’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Aldo&#xA0;Fabrizi, Anna&#xA0;Magnani, Marcello&#xA0;Pagliero.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le Grand Prix du Festival de Cannes 1946, considéré comme le premier film néoréaliste du cinéma italien. Dans cette peinture sociale et politique du pays, Rossellini débute sa trilogie de la guerre avec le combat pour la liberté d’un peuple opprimé. À travers les aventures quotidiennes d’un groupe d’Italiens sous l’occupation nazie, il s’inspire d’histoires vraies pour construire un scénario tourné grâce à quelques pellicules de photographies accolées. Un véritable hommage aux martyrs, de l’esprit de résistance au renoncement, qui a lancé la carrière d’Anna Magnani.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 07 jan 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Aurore Renaut&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><film title="Les Sept péchés capitaux"><xTitre>Les Sept péchés capitaux&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Eduardo De Filippo, Jean Dréville, Yves Allégret, Roberto Rossellini, Carlo Rim, Claude Autant-Lara, Georges Lacombe&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1951. 148’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Andrée&#xA0;Debar, Orfeo&#xA0;Tamburi, Nicola&#xA0;Ciarletta.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les sept péchés capitaux déclinés en sept sketches. Inspiré par <xMiniTexte_Italic>La Chatte</xMiniTexte_Italic> de Colette, Rossellini sonde l’envie dans une brillante exploration de la jalousie et des rapports de force.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 07 fév 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Stromboli"><xTitre>Stromboli&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Stromboli, terra di Dio)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-États-Unis. 1950. 107’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ingrid&#xA0;Bergman, Mario&#xA0;Vitale, Renzo&#xA0;Cesana.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le portrait d’une femme étrangère à son environnement, dans un classique du néoréalisme italien. Véritable tournant pour Rossellini, <xMiniTexte_Italic>Stromboli</xMiniTexte_Italic> marque les débuts de sa collaboration avec Ingrid Bergman, qui devient son épouse et sa muse le temps de cinq films. À l’heure d’une Europe blessée, le cinéaste superpose le bouillonnement du volcan à celui de son héroïne, prisonnière d’un microcosme étouffant. Loin de l’école hollywoodienne, l’actrice donne corps à une suite d’émotions et de sentiments, qui matérialise, au sein d’impressionnants tableaux, l’impossible cohabitation entre deux mondes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 06 jan 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Aurore Renaut&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><film title="Un pilote revient"><xTitre>Un pilote revient&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Un pilota ritorna)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1941. 83’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Massimo&#xA0;Girotti, Michela&#xA0;Belmonte, Piero&#xA0;Lulli.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le second volet de la trilogie fasciste de Rossellini, produit par le fils de Mussolini, Vittorio. Dans une Italie en plein conflit, un pilote est capturé par les Britanniques alors que la Grèce se bat contre les envahisseurs. À la manière d’un documentaire, la guerre est montrée sans fard, avec un réalisme saisissant qui met la propagande à distance.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 04 jan 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Vanina Vanini"><xTitre>Vanina Vanini&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1961. 127’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sandra&#xA0;Milo, Laurent&#xA0;Terzieff, Martine&#xA0;Carol.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une adaptation mélodramatique de la nouvelle homonyme de Stendhal, sortie lors du premier centenaire de la nation italienne. De conspirateurs en maquisards, l’illustration des amours passionnées d’un <xMiniTexte_Italic>carbonaro</xMiniTexte_Italic> et d’une princesse romaine réinvente la traque délicate des révolutionnaires avec poésie et romantisme.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 26 jan 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Viva l'Italia"><xTitre>Viva l’Italia&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1960. 128’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Renzo&#xA0;Ricci, Paolo&#xA0;Stoppa, Giovanna&#xA0;Ralli.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Célébration du centenaire de l’unification italienne, le Risorgimento, imaginée comme une flamboyante reconstitution historique. Avec rigueur et application, Rossellini raconte la grande marche des Chemises rouges jusqu’à la dissolution de l’armée garibaldienne. Un projet aussi rare que controversé, resté l’une des grandes fiertés du cinéaste.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 13 jan 19h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Aurore Renaut&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><filmFocus title="Voyage en Italie"><xTitre>Voyage en Italie&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Viaggio in Italia)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1953. 97’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ingrid&#xA0;Bergman, George&#xA0;Sanders, Maria&#xA0;Mauban.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans les rues de Naples, la renaissance d’un amour à son crépuscule, écrite au jour le jour par Rossellini. Drame intime sur l’incommunicabilité et la force de l’attachement, <xMiniTexte_Italic>Voyage en Italie</xMiniTexte_Italic> raconte le flot d’une vie conjugale, rythmée par l’ennui et le manque de désir. De malentendus en doutes constants, l’absurdité des blessures morales contamine la relation de couple entre Katherine et Alexander, qui se fuient mais continuent à s’aimer. Une œuvre quasiment autobiographique, citée par Rivette et Truffaut comme l’exemple du «&#xA0;film moderne&#xA0;».&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 03 jan 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Di 28 jan 14h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus></sousCycle><sousCycle title="Courts métrages"><xTitreSousCycle>Courts métrages&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (5 films)"><xTitre_First>Santa Brigida&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Suède. 1952. 9’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ingrid&#xA0;Bergman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Scènes coupées, sans son, d’un film de commande suédois, imaginé par l’organisation caritative Rädda Barnen. Rossellini filme Ingrid Bergman dans l’aide minutieuse apportée aux religieuses pour trier les vêtements, les chaussures et les couvertures pour les enfants.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Nous, les femmes&#xA0;: Ingrid Bergman&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Siamo donne: Ingrid Bergman)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1952. 17’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ingrid&#xA0;Bergman, Isabella&#xA0;Rossellini.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un film à sketches audacieux, où quatre actrices jouent leurs propres rôles pour mieux étudier la frontière qui sépare la réalité de la fiction. Rossellini dirige sa femme Ingrid Bergman dans un drame domestique tourné dans leur maison.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>La Force et la Raison&#xA0;: Entretien avec Salvador Allende&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(La Forza e la ragione: Intervista a Salvador Allende)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1971. 36’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Salvador&#xA0;Allende.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une interview du président chilien Salvador Allende, qui développe sa conception du marxisme, les problèmes du continent ibérico-américain et les relations tissées entre son gouvernement et les États-Unis.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Le Dindon insolent&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Il Tacchino prepotente)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1939. 6’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Trois ans avant ses films de propagande, Rossellini signe une satire antifasciste, qui met en scène, de manière métaphorique, les différents pays d’Europe aux prises avec l’Angleterre et l’Italie. Une première esquisse drôle et engagée de ses pamphlets à venir.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Thérèse la vive&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(La Vispa Teresa)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1939. 15’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Un court métrage en noir et blanc, produit en même temps que <xMiniTexte_Italic>Le Dindon insolent</xMiniTexte_Italic>. Rossellini adapte une célèbre comptine de Luigi Sailer, qui mêle style documentaire et vie animalière.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 03 fév 19h45&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle></cycle>