<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Films noirs scandinaves"><enTete><xTitreCycle>Films noirs scandinaves&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>2 - 8 janvier 2026&#xA;</xDatesCycle><ouverture><xOuvertureParagraphe>L’une des sections les plus courues du dernier festival Il Cinema ritrovato de Bologne s’invite à la Cinémathèque française. Avant même que le genre n’inonde les écrans européens dans l’immédiate après-guerre, cinéastes danois, suédois et norvégiens esquissaient en parallèle leurs propres arabesques noires&#xA0;: femmes fatales, bistrots mal famés, cadrages audacieux et clairs-obscurs, mais dans les rues de Stockholm ou d’Oslo. Retour en neuf films, dont une partie restaurés, sur tout un pan caché de la culture scandinave, précurseur du polar nordique.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Norden Noir&#xA0;: quand les ombres de l’après-guerre planent sur la Scandinavie&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>On doit le terme de «&#xA0;film noir&#xA0;» au critique français Nino Frank&#xA0;: il l’utilise dès 1946 pour décrire un ensemble de codes narratifs et visuels, qu’il a pu observer dans les films américains interdits en France pendant la guerre. Au fil du temps, l’étude du film noir s’étend au-delà de Hollywood, avec des œuvres d’autres pays qui en partagent les thèmes et l’esthétique. En Scandinavie émerge ainsi le «&#xA0;Nordic Noir&#xA0;», qui gagne en popularité dans les milieux universitaires autant qu’il séduit à l’international, en tant que concept marketing.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Un nouveau modèle&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Si les films policiers ont longtemps été l’un des piliers du cinéma scandinave, le genre connaît une profonde mutation au cours des années 40 et 50. Jusqu’alors, les polars nordiques se résument à des enquêtes légères et stéréotypées, à de banales comédies policières. Et la production cinématographique est beaucoup influencée par le cinéma allemand, véritable modèle culturel et esthétique. Mais les ravages de la Seconde Guerre mondiale ont brisé ce lien, désormais les regards se tournent vers l’Ouest, vers les vainqueurs, notamment les États-Unis.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>L’occupation allemande a profondément marqué la culture cinématographique danoise. Les films sont plus sombres et introspectifs, se concentrent de plus en plus sur les questions d’identité nationale. Dans toute la Scandinavie, la production connaît un essor pendant les années de guerre, en grande partie parce qu’il n’y a plus de concurrence étrangère. Les cinéastes adoptent un style plus réaliste, entre drames du quotidien et sujets sociaux, d’une actualité brûlante. L’influence culturelle croissante des États-Unis sur la Scandinavie d’après-guerre va laisser une empreinte significative sur le genre policier. Les personnages de flics maladroits ou menaçants des années 20 et 30 font place à un nouvel archétype, tout droit venu du noir à l’américaine&#xA0;: le privé cool et détaché, avec son fameux trench. Ambiguïté morale, fatalisme et profondeur psychologique, le film noir trouve un terrain fertile dans une société aux prises avec les conséquences de la guerre et l’érosion de ses valeurs traditionnelles.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Changer de contexte, surtout pour un genre aussi marqué que le film noir, c’est l’occasion inévitable d’une remise à plat, esthétique, mais aussi politique et sociale. Dans le cinéma scandinave, les tropes du film noir américain&#xA0;–&#xA0;clair-obscur, femmes fatales, destin funeste, narration en voix off&#xA0;–&#xA0;apparaissent davantage comme des exceptions que comme la norme. Le Noir scandinave ressemble en réalité souvent à ce que le cinéaste expérimental Thom Andersen a appelé le «&#xA0;film gris&#xA0;»&#xA0;: un sous-genre, des œuvres socialement et politiquement engagées, réalisées par des cinéastes américains placés sur liste noire entre 1947 et 1952. Ces films ont tendance à blâmer la société plutôt que l’individu, une vision qui résonne fortement avec la mentalité nordique et l’État providence.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Si le Noir scandinave est influencé par Hollywood, il doit aussi beaucoup au réalisme poétique français&#xA0;: au début des années 40, les importations en provenance de Hollywood sont bloquées, guerre maritime oblige. Le style assez sombre des premiers noirs scandinaves doit ainsi davantage à des films comme <xPresentationParagraphe_Italic>Le Quai des brumes</xPresentationParagraphe_Italic> de Marcel Carné&#xA0;–&#xA0;un carton au box-office, salué comme un chef-d’œuvre par la presse scandinave.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Un genre, et des femmes&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Bodil Ipsen, cinéaste danoise, joue un rôle crucial dans cette évolution. Pendant la guerre, elle réalise <xPresentationParagraphe_Italic>Princesse des faubourgs</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Possession</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>La Mélodie du meurtre</xPresentationParagraphe_Italic>, qui explorent les traumas psychologiques, l’ambiguïté morale et l’aliénation urbaine. Fait notable&#xA0;: plusieurs des films noirs produits en Norvège et au Danemark dans les années 40 sont réalisés par des femmes, et en Norvège, <xPresentationParagraphe_Italic>La mort est une caresse</xPresentationParagraphe_Italic> d’Edith Carlmar est considéré comme le premier film noir du pays.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Plusieurs longs métrages de cette époque font écho, ou même explicitement référence, aux grands classiques américain&#xA0;: <xPresentationParagraphe_Italic>Nuit de brume</xPresentationParagraphe_Italic> de Lars-Eric Kjellgren, avec son clin d’œil direct à <xPresentationParagraphe_Italic>Laura</xPresentationParagraphe_Italic> de Preminger, ou <xPresentationParagraphe_Italic>Deux minutes de retard</xPresentationParagraphe_Italic> de Torben Anton Svendsen, avec sa séquence d’ouverture qui évoque <xPresentationParagraphe_Italic>Gun Crazy</xPresentationParagraphe_Italic> de Joseph H. Lewis. Billy Wilder et <xPresentationParagraphe_Italic>Assurance sur la mort</xPresentationParagraphe_Italic> ont inspiré <xPresentationParagraphe_Italic>La mort est une caresse</xPresentationParagraphe_Italic>, quand Hasse Ekman fait écho à <xPresentationParagraphe_Italic>Citizen Kane</xPresentationParagraphe_Italic>, reprenant sa structure narrative dans <xPresentationParagraphe_Italic>La Fille aux jacinthes</xPresentationParagraphe_Italic>. Il y a pourtant moins de nihilisme et de misanthropie dans le Noir scandinave que chez son équivalent américain. Ce qui prime, c’est le destin, la profondeur émotionnelle et leur influence sur les actes de chacun. La fatalité colle d’emblée aux personnages, pour ne plus les lâcher. Gros plans menaçants, angles de caméra déconcertants, jeu dramatique entre ombres et lumières installent une tension psychologique, un univers instable. L’action se déroule principalement pendant la nuit, propice à l’utilisation du clair-obscur qui souligne le caractère ambigu des personnages. Et les décors urbains, comme ceux qu’éclaire magnifiquement le directeur de la photographie Gunnar Fischer dans <xPresentationParagraphe_Italic>Nuit de brume</xPresentationParagraphe_Italic>, viennent renforcer l’atmosphère d’incertitude et de paranoïa.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Les films noirs norvégiens, danois et suédois partagent non seulement des éléments thématiques et stylistiques, mais aussi des similitudes linguistiques et culturelles. Si chaque pays a su s’approprier les codes du film noir à sa manière, toutes ces œuvres composent une vue d’ensemble de la société scandinave des années 40 et 1950&#xA0;–&#xA0;où l’obscurité prime.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Après cette période d’après-guerre, la fièvre du film noir retombe en Scandinavie. À quelques exceptions notables près, le Noir scandinave reste en sommeil pendant des décennies, jusqu’à ce que le genre refasse surface au tournant du millénaire. Des films comme <xPresentationParagraphe_Italic>Insomnia</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1997) ou <xPresentationParagraphe_Italic>Millénium&#xA0;: Les hommes qui n’aimaient pas les femmes</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2009), des séries policières telles que <xPresentationParagraphe_Italic>The Killing</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2007) ou _The _&#xA0;(2011) vont séduire le monde entier, et déclencher une nouvelle vague de films noirs, qui continue de façonner le modèle du genre à la sauce nordique.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Tora Berg&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Deux minutes de retard"><xTitre_First>Deux minutes de retard&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(To minutter for sent)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Torben Anton Svendsen&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Danemark. 1952. 102’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Poul&#xA0;Reichhardt, Grethe&#xA0;Thordahl, Astrid&#xA0;Villaume.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Chantage, passé trouble et femme jalouse&#xA0;: Poul Reichhardt, prolifique acteur danois ici à contre-emploi, est soupçonné d’adultère puis de meurtre. Un film noir qui joue sur l’atmosphère, dans une Copenhague étouffante, où chacun, comme en écho à l’occupation nazie, en vient à douter de son voisin. Et qui s’achève sur un final haletant, modèle de suspense autour d’un coup de téléphone décisif.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 07 jan 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Femme sans visage"><xTitre>La Femme sans visage&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kvinna utan ansikte)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Gustav Molander&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Suède. 1947. 102’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alf&#xA0;Kjellin, Anita&#xA0;Björk, Gunn&#xA0;Wållgren, Stig&#xA0;Olin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Monument du cinéma suédois, Gustav Molander prend sous son aile le débutant Ingmar Bergman. Ensemble, ils écrivent une histoire d’adultère tumultueux entre un père de famille et une femme fatale, envahissante et névrosée. La photo est sublime, tout comme l’interprétation habitée de Gunn Wållgren.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 04 jan 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Fille aux jacinthes"><xTitre>La Fille aux jacinthes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Flicka och hyacinter)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Hasse Ekman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Suède. 1950. 90’. 35&#xA0;mm. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Eva&#xA0;Henning, Ulf&#xA0;Palme, Birgit&#xA0;Tengroth, Anders&#xA0;Ek.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un écrivain et sa femme enquêtent sur le suicide de leur voisine, une pianiste mystérieuse qui leur a légué tous ses biens. Le mélodrame évoque sans fausse pudeur les désirs interdits, l’amour lesbien, et se pare de l’esthétique du Noir, cadrages audacieux, éclairages stylisés. Le puzzle délicat, tout en <xMiniTexte_Italic>flashbacks</xMiniTexte_Italic>, brosse ainsi peu à peu le tableau d’une solitude.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 07 jan 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Huitième Coup"><xTitre>Le Huitième Coup&#xA;</xTitre><xTitreVo>(På slaget åtte)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Nils R. Müller&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Norvège. 1957. 90’. 35&#xA0;mm. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bab&#xA0;Christensen, Pål&#xA0;Skjønberg, Bernt&#xA0;Erik&#xA0;Larssen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le procès d’un coureur de jupons malhonnête, un avocat vénal, une femme vénéneuse, rongée par la jalousie. Oslo, sinistre et peuplée de silhouettes hostiles. Pour sa seule incursion dans le film noir, le cinéaste norvégien Nils R. Müller dispose de tous les ingrédients pour un polar enlevé, qui lorgne allègrement vers Hitchcock et ses cousins américains.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 08 jan 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="John et Irene"><xTitre>John et Irene&#xA;</xTitre><xTitreVo>(John og Irene)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Asbjorn Andersen, Anker Sørensen&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Danemark. 1949. 87’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ebbe&#xA0;Rode, Bodil&#xA0;Kjer, Ib&#xA0;Schønberg.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux partenaires de danse sillonnent la Scandinavie de l’après-guerre, et ses bars ringards. Un portrait de couple cruel, une chronique désenchantée de leurs désillusions qui tourne au film noir lorsque s’enchaînent les contretemps, grossesse, meurtre, cavale. Un bijou du cinéma danois, marqué par son intensité dramatique et une photo ténébreuse&#xA0;–&#xA0;on ne voit presque jamais la lumière du jour.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 05 jan 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Mélodie du meurtre"><xTitre>La Mélodie du meurtre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Mordets melodi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Bodil Ipsen&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Danemark. 1944. 100’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gull&#x2011;Maj&#xA0;Norin, Poul&#xA0;Reichhardt, Angelo&#xA0;Bruun.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un étrangleur sévit dans une Copenhague sordide, balayée par la pluie. Chaque crime s’accompagne d’une douce mélopée portée par une voix féminine, et les soupçons s’orientent vers une chanteuse de cabaret. Suspense millimétré, scandé par la musique et le travail sur le son&#xA0;: avant la déferlante américaine sur les écrans du pays, le premier thriller danois, et l’un des rares films noirs réalisés par une femme&#xA0;–&#xA0;Bodil Ipsen, qui donnera son nom aux Bodil Awards.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 02 jan 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="La Mort est une caresse"><xTitre>La Mort est une caresse&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Døden er et kjærtegn)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Edith Carlmar&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Norvège. 1949. 92’. 35&#xA0;mm. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Claus&#xA0;Wiese, Bjørg&#xA0;Riiser&#x2011;Larsen, Ingolf&#xA0;Rogde.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Attraction, passion, jalousie et drame, entre une riche mondaine et un mécanicien&#xA0;: l’éternel rendez-vous entre Eros et Thanatos, pour une version presque jumelle d’<xMiniTexte_Italic>Assurance sur la mort</xMiniTexte_Italic> qui décline tous les codes du genre. Le scandale provoqué par les scènes de plaisir sexuel n’empêcha en rien le succès, public et critique, d’un film marqué par les premières fois&#xA0;: première réalisation d’Edith Carlmar, premier film noir norvégien et, surtout, premier film signé par une femme en Norvège.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 05 jan 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Nuit de brume"><xTitre>Nuit de brume&#xA;</xTitre><xTitreVo>(I dimma dold)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Lars-Erik Kjellgren&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Suède. 1953. 90’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Eva&#xA0;Henning, Sonja&#xA0;Wigert, Georg&#xA0;Rydeberg.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un crime conjugal façon Cluedo, à travers les rues animées d’une Stockholm brumeuse, magnifiquement éclairée par Gunnar Fischer (chef opérateur d’Ingmar Bergman). L’influence des films noirs américains se ressent dans les costumes (le fameux trench), les attitudes du détective, désormais plus privé que simple policier, et on pense en souriant à <xMiniTexte_Italic>Laura</xMiniTexte_Italic> de Preminger.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 08 jan 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Quand la chair est faible"><xTitre>Quand la chair est faible&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Juninatten)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Per Lindberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Suède. 1940. 89’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ingrid&#xA0;Bergman, Marianne&#xA0;Löfgren, Lill&#x2011;Tollie&#xA0;Zellman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Stockholm, Kerstin, grièvement blessée par son amant, doit se reconstruire ailleurs, sous un faux nom. Une ode aux femmes libres, étonnamment moderne, où éclatent la beauté et le talent d’Ingrid Bergman&#xA0;–&#xA0;ici dans son dernier film suédois, avant la période américaine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 04 jan 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>