<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Robert Guédiguian"><enTete><xTitreCycle>Robert Guédiguian</xTitreCycle><xDatesCycle>19 octobre - 9 novembre 2026</xDatesCycle><action><actionSection title="Avant-première"><xActionSectionTitre>Avant-première&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Une femme aujourd'hui&#xA;</xActionFilms></xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Lu 19 oct 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séance avec dialogue"><xActionSectionTitre>Séance avec dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Et la fête continue !</xActionFilms>, Robert Guédiguian par Robert Guédiguian, une leçon de cinéma&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 08 nov 14h30</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Alors que sort <xOuvertureParagraphe_Italic>Une femme d’aujourd’hui</xOuvertureParagraphe_Italic>, la Cinémathèque célèbre le retour aux affaires de Robert Guédiguian, avec une sélection choisie&#xA0;–&#xA0;dont ses trois premiers films&#xA0;–, manière de renouer avec la précédente rétrospective consacrée au cinéaste, en 2013. Un cinéma plus que jamais d’aujourd’hui, lui aussi, véritable sismographe des tensions et passions qui secouent l’Hexagone depuis 15 ans. Toujours entouré de sa famille d’acteurs, fidèle à ses idéaux, Guédiguian sera à la Cinémathèque chez lui, pour l’avant-première de son film ainsi que pour une leçon de cinéma.</xOuvertureParagraphe></ouverture></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Au fil d'Ariane"><xTitre_First>Au fil d’Ariane&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Robert Guédiguian&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2014. 92’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ariane&#xA0;Ascaride, Jacques&#xA0;Boudet, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Darroussin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le soir de son anniversaire, une femme quitte brusquement ses proches et s’abandonne à une dérive peuplée de rencontres surprenantes. Avec une fantaisie douce et mélancolique, Robert Guédiguian offre à Ariane Ascaride une parenthèse enchantée, où le théâtre, le rêve et la mémoire se mêlent dans une célébration de la liberté et du pouvoir de l’imaginaire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 07 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Dernier Été"><xTitre>Dernier Été&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Guédiguian, Frank Le Wita&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1981. 85’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gérard&#xA0;Meylan, Ariane&#xA0;Ascaride, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Moreno.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans les quartiers populaires de Marseille, les rêves de jeunesse d’une bande d’amis s’évaporent face à la morosité sociale. Pour son premier long métrage, Robert Guédiguian pose les bases d’un cinéma ancré dans le collectif, attaché aux destins modestes et aux luttes quotidiennes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 04 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><groupe><film title="Et la fête continue !"><xTitre>Et la fête continue&#x202F;!&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Guédiguian&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 2022. 106’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ariane&#xA0;Ascaride, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Darroussin, Lola&#xA0;Naymark.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Marseille, une femme investie auprès des autres&#xA0;–&#xA0;inspirée par Michèle Rubirola&#xA0;–&#xA0;se laisse surprendre par une rencontre inattendue. Fidèle à sa troupe d’acteurs et à son humanisme, Guédiguian tisse une œuvre chaleureuse et profondément humaine, où la bienveillance et le désir de vivre continuent de l’emporter sur les blessures du monde.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Robert Guédiguian par Robert Guédiguian, une leçon de cinéma"><xTitreConf_VSpaceMin>Robert Guédiguian par Robert Guédiguian, une leçon de cinéma&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMiniTexte>«&#x202F;Je me considère parfois comme un écrivain public, qui s’exprime pour ceux qui ne peuvent pas le faire. Je me suis donné cette espèce de but. Il y a le cinéma bourgeois et il y a le cinéma de la rue. Étant issu de celle-ci, c’est d’elle dont j’ai envie de parler. Je crois que c’est Jankélévitch qui disait&#xA0;: “La morale, c’est être du côté des faibles.” Il disait aussi&#xA0;: “Je voudrais faire contrepoids.”&#x202F;» (Robert Guédiguian)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 08 nov 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Gloria Mundi"><xTitre>Gloria Mundi&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Guédiguian&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 2018. 107’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ariane&#xA0;Ascaride, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Darroussin, Gérard&#xA0;Meylan, Anaïs&#xA0;Demoustier.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le retour d’un homme auprès des siens révèle les fractures d’une famille confrontée aux difficultés du quotidien. Plus sombre qu’à l’accoutumée, mais sans jamais renoncer à la tendresse, ni à la solidarité, Robert Guédiguian observe les ravages de la précarité contemporaine dans la peinture d’un monde en crise emmené par Ariane Ascaride, Coupe Volpi de la meilleure interprétation féminine en 2019.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 07 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Ki lo sa ?"><xTitre>Ki lo sa&#x202F;?&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Guédiguian&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1986. 90’. 35&#xA0;mm. VF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ariane&#xA0;Ascaride, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Darroussin, Gérard&#xA0;Meylan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Réunis dans le jardin de leur enfance, quatre amis mesurent le chemin parcouru et les blessures laissées par le temps. Sur l’une des premières partitions d’Alexandre Desplat, insouciance perdue et désenchantement forment un conte nostalgique, qui érige l’amitié comme dernier refuge face aux promesses déçues de l’âge adulte.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 06 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Pie voleuse"><xTitre>La Pie voleuse&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Guédiguian&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2023. 101’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ariane&#xA0;Ascaride, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Darroussin, Gérard&#xA0;Meylan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une auxiliaire de vie dévouée multiplie les petits arrangements pour venir en aide à ceux qu’elle aime, jusqu’au jour où ses actes la rattrapent. Robert Guédiguian retrouve les thèmes qui traversent son œuvre&#xA0;–&#xA0;la générosité, les liens familiaux&#xA0;–&#xA0;et souligne les contradictions du monde contemporain dans une comédie douce-amère sur les fragiles équilibres du quotidien.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 09 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Rouge Midi"><xTitre>Rouge Midi&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Guédiguian&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1985. 110’. 35&#xA0;mm. VF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gérard&#xA0;Meylan, Ariane&#xA0;Ascaride, Raúl&#xA0;Gimenez.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur trois générations, <xMiniTexte_Italic>Rouge Midi</xMiniTexte_Italic> parcourt un demi-siècle d’histoire sociale et politique à hauteur des habitants de l’Estaque. D’utopies collectives en drames sentimentaux, le cinéaste compose une vaste fresque romanesque, nourrie par les idéaux du mouvement ouvrier.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 06 nov 18h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Twist à Bamako"><xTitre>Twist à Bamako&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Guédiguian&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Sénégal. 2020. 129’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alice&#xA0;Da&#xA0;Luz&#xA0;Gomes, Stéphane&#xA0;Bak, Saabo&#xA0;Balde.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans le Bamako des <xMiniTexte_Italic>sixties</xMiniTexte_Italic>, au lendemain de l’indépendance du Mali, l’histoire d’amour entre un jeune socialiste et une militante engagée se heurte aux bouleversements politiques et aux aspirations d’une génération. Au rythme du twist, le cinéaste fait dialoguer passions intimes et ambitions révolutionnaires, le temps d’une ode vibrante aux rêves d’émancipation.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 08 nov 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Une femme aujourd'hui"><xTitre>Une femme aujourd’hui&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Guédiguian&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 2026. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marilou&#xA0;Aussilloux, Ariane&#xA0;Ascaride, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Darroussin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Se croyant affranchie des contraintes du monde, une jeune femme découvre la fragilité de ses convictions après une agression qui dévoile les fêlures de son époque. Avec <xMiniTexte_Italic>Une femme d’aujourd’hui</xMiniTexte_Italic>, Robert Guédiguian entrecroise destin intime et regard social pour interroger les déconvenues du présent tout en laissant affleurer la possibilité d’une renaissance.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 19 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Avant-première&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Une histoire de fou"><xTitre>Une histoire de fou&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Guédiguian&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2015. 134’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Simon&#xA0;Abkarian, Ariane&#xA0;Ascaride, Grégoire&#xA0;Leprince&#x2011;Ringuet.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après l’histoire vraie du journaliste espagnol José Antonio Gurriarán, accidentellement blessé durant un attentat commis par l’ASALA, le parcours d’un jeune homme face à la mémoire du génocide arménien et aux choix de la lutte armée. Un portrait intime et historique, où la quête identitaire se confond avec celle de l’héritage et de la transmission.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 07 nov 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Villa"><xTitre>La Villa&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Guédiguian&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2016. 107’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ariane&#xA0;Ascaride, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Darroussin, Gérard&#xA0;Meylan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Réunis dans la maison familiale sur les hauteurs de Marseille, trois frères et sœurs voient ressurgir souvenirs, blessures et désillusions. De la mélancolie à l’espoir, Robert Guédiguian livre une méditation délicate sur les liens du sang et le monde qui change. Une chronique sensible sur les promesses d’un avenir encore possible.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 09 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;GF</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>