<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Robert Guédiguian"><enTete><xTitreCycle>Robert Guédiguian</xTitreCycle><xDatesCycle>19 octobre - 9 novembre 2026</xDatesCycle><action><actionSection title="Avant-première"><xActionSectionTitre>Avant-première&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Une femme aujourd’hui&#xA;</xActionFilms></xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Lu 19 oct 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séance avec dialogue"><xActionSectionTitre>Séance avec dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Et la fête continue !</xActionFilms>, Robert Guédiguian par Robert Guédiguian, une leçon de cinéma&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 08 nov 14h30</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Alors que sort <xOuvertureParagraphe_Italic>Une femme aujourd’hui</xOuvertureParagraphe_Italic>, la Cinémathèque célèbre le retour aux affaires de Robert Guédiguian, avec une sélection choisie&#xA0;–&#xA0;dont ses trois premiers films&#xA0;–, manière de renouer avec la précédente rétrospective consacrée au cinéaste, en 2013. Un cinéma plus que jamais d’aujourd’hui, lui aussi, véritable sismographe des tensions et passions qui secouent l’Hexagone depuis 15 ans. Toujours entouré de sa famille d’acteurs, fidèle à ses idéaux, Guédiguian sera à la Cinémathèque chez lui, pour l’avant-première de son film ainsi que pour une leçon de cinéma.</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>[Titre à trouver et à changer]</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Avec les films proposés dans cette rétrospective consacrée à Robert Guédiguian, faire le raccord entre les trois premiers et les sept derniers a quelque chose de vertigineux. Parce qu’on y voit ses acteurs vieillir, comme une vie en accéléré, mais aussi car le passage d’une décennie à l’autre (1970-1980 puis 2010-2020) donne à voir un changement brutal de contexte où Guédiguian inscrit ses récits&#xA0;: de l’époque où l’usine est encore le centre d’un monde ouvrier plus ou moins soudé (<xPresentationParagraphe_Italic>Dernier Été</xPresentationParagraphe_Italic>, 1981, <xPresentationParagraphe_Italic>Rouge Midi</xPresentationParagraphe_Italic>, 1985) à celle des travailleurs atomisés du néolibéralisme (<xPresentationParagraphe_Italic>La Villa</xPresentationParagraphe_Italic>, 2017, <xPresentationParagraphe_Italic>Gloria Mundi</xPresentationParagraphe_Italic>, 2019 ou <xPresentationParagraphe_Italic>La Pie voleuse</xPresentationParagraphe_Italic>, 2025), offrant un instantané politique et social d’une époque.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Le goût de la miniature&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Le cinéma de Guédiguian est profondément ancré. Politiquement (le cœur et la tête à gauche), sentimentalement (fidélité à sa troupe d’acteurs) et géographiquement (Marseille et ses environs). Sur ce dernier point, Guédiguian a un goût de la miniature tout à fait singulier. Dès son premier film, le pasolinien <xPresentationParagraphe_Italic>Dernier Été</xPresentationParagraphe_Italic>, les lieux font sans cesse retour, tel ce café avec sa petite terrasse triangulaire ou ce carrefour surplombant la mer qui semblent borner un univers. Dans <xPresentationParagraphe_Italic>Rouge Midi</xPresentationParagraphe_Italic>, on suit la vie de trois générations (des années 1920 aux années 70) sans jamais quitter le quartier de l’Estaque alors que la Grande Histoire se déroule dans le hors-champ. Et la calanque Méjean de <xPresentationParagraphe_Italic>La Villa</xPresentationParagraphe_Italic>, son chef-d’œuvre, forme un territoire dont on ne sortira pas, sorte de résumé d’un monde plus vaste. Il arrive que son cinéma change d’échelle pour explorer le monde, de Beyrouth (<xPresentationParagraphe_Italic>Une histoire de fou</xPresentationParagraphe_Italic>, 2015) au Mali (<xPresentationParagraphe_Italic>Twist à Bamako</xPresentationParagraphe_Italic>, 2022), dans une dialectique avec ce territoire originel. Mais ce goût d’un territoire que l’on creuse donne un centre de gravité à son cinéma. C’est un port d’attache, accueillant aussi bien les nouveaux venus de l’immigration qui y trouvent un repos, qu’un lieu de mémoire pour celles et ceux qui font le bilan de leur vie, quand ce n’est pas un rêve, une petite utopie réparatrice (le restaurant d’<xPresentationParagraphe_Italic>Au fil d’Ariane</xPresentationParagraphe_Italic>, 2014). La beauté de ce motif chez Guédiguian tient à ce qu’il regarde le monde à l’échelle des êtres pris dans une quotidienneté, celle des classes populaires, parfois des «&#x202F;pauvres gens&#x202F;» pour reprendre le titre d’un poème de Victor Hugo dont le récit bouleversant infuse son cinéma comme une obsession.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Les anges du quotidien&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Guédiguian partage avec Hugo cette croyance dans la bonté, dans les héros du quotidien, une rage face au scandale de la misère, le goût des récits populaires et des émotions entières. Et aussi un lyrisme, un penchant pour l’amour pur, celui qui fait prendre des décisions soudaines, mues par une impérieuse nécessité. Sauver des enfants même contre la légalité ou sacrifier sa propre vie pour rompre l’enchaînement funeste de la répétition, autant de gestes qui arrivent avec la soudaineté d’une épiphanie mais qui étaient déjà là, tapis dans le cœur des êtres. C’est par exemple le finale de <xPresentationParagraphe_Italic>La Villa</xPresentationParagraphe_Italic>, celui de l’âpre <xPresentationParagraphe_Italic>Gloria Mundi</xPresentationParagraphe_Italic> ou de son pendant plus lumineux, <xPresentationParagraphe_Italic>La Pie voleuse</xPresentationParagraphe_Italic>, qui sont comme des coups de théâtres résultant non d’un <xPresentationParagraphe_Italic>deus ex machina</xPresentationParagraphe_Italic> (rien de magique ici) mais de décisions prises avec la sûreté d’une évidence. C’est d’ailleurs souvent à partir d’un décentrement, l’arrivée d’une altérité à l’intérieur du film, que se produisent ces moments-là. Guédiguian, qui se livre souvent à une analyse matérialiste des situations, décrit sans fard le système économique et social injuste qui emprisonne les êtres, mais n’oublie pas que le cœur humain, par un élan généreux, quasi angélique, peut déchirer la toile du déterminisme. Même les fins les plus tragiques sont contrebalancées par un élan vitaliste. Les enfants de <xPresentationParagraphe_Italic>Ki lo sa&#x202F;?</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1986) tout à leur joie chaotique et leur naïve indifférence, ou la beauté crâneuse d’un jeune adolescent dans l’ultime plan de <xPresentationParagraphe_Italic>Dernier Été</xPresentationParagraphe_Italic>, portent l’espoir d’un renouveau. «&#x202F;Il faut affirmer sans cesse que rien ne finit et que tout recommence&#x202F;» dira un personnage de <xPresentationParagraphe_Italic>Et la fête continue&#x202F;!</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2023) et il semble bien que le cinéma de Guédiguian croie à la possibilité d’un réenchantement localisé du monde&#xA0;–&#xA0;exception faite de <xPresentationParagraphe_Italic>Gloria Mundi</xPresentationParagraphe_Italic>, l’opus le plus désespéré de ces films, dont la cinglante dernière image en est comme le négatif.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Dans les rets du temps&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Si les films de Guédiguian sont pris dans la matérialité du présent, quelque chose vient souvent contredire cette matérialité, une vibration mélancolique, une conscience du temps qui va croître à mesure que le cinéaste vieillira avec ses personnages. Dès son premier film, <xPresentationParagraphe_Italic>Dernier Été</xPresentationParagraphe_Italic>, dont le titre nous prédit la fin de quelque chose. Et la façon dont <xPresentationParagraphe_Italic>Rouge Midi</xPresentationParagraphe_Italic> avance par des ellipses invisibles, ramassant près de 50 ans dans un mouchoir de poche,mu par la conscience aiguë d’une vie qui passe en un éclair, de générations ouvrières qui se sacrifient pour que leurs enfants vivent mieux. Il n’est pas rare chez Guédiguian de trouver des personnages qui auraient rêvé d’autre chose, qui contemplent leur vie présente avec un pincement au cœur. Dans <xPresentationParagraphe_Italic>La Pie voleuse</xPresentationParagraphe_Italic>, Ariane Ascaride dira même qu’elle refuse de penser à la vie qu’elle n’a pas eue car «&#x202F;c’est trop dur&#x202F;». On pourrait trivialement appeler ça des regrets, mais c’est souvent plus spectral. <xPresentationParagraphe_Italic>La Villa</xPresentationParagraphe_Italic>, par exemple, est presque un film de fantômes. Loin du naturalisme français qui est souvent dans la pure captation du présent, il y a dans les récits de Guédiguian, un «&#x202F;avant&#x202F;» qui vient troubler ce présent, le doubler d’une couche fantôme. Quelque chose s’est passé ou n’a pas eu lieu, quelque chose a disparu. Cela donne parfois lieu à quelques raccords vertigineux, comme celui de <xPresentationParagraphe_Italic>La Villa</xPresentationParagraphe_Italic>, qui nous plonge dans le passé des personnages en un sidérant geste bazinien, ou la fin de <xPresentationParagraphe_Italic>Rouge Midi</xPresentationParagraphe_Italic> qui fait, par surprise, le raccord avec <xPresentationParagraphe_Italic>Dernier Été</xPresentationParagraphe_Italic> en offrant une autre voie au personnage. Ce jeu des correspondances, la récurrence des lieux et des thèmes, la présence des mêmes acteurs, renvoie d’ailleurs son œuvre au sentiment d’une seule et même vie prise dans les rets du temps.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Jean-Sébastien Chauvin</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Au fil d’Ariane"><xTitre_First>Au fil d’Ariane&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Robert Guédiguian&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2014. 95’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ariane&#xA0;Ascaride, Jacques&#xA0;Boudet, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Darroussin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le soir de son anniversaire, une femme quitte brusquement ses proches et s’abandonne à une dérive peuplée de rencontres surprenantes. Avec une fantaisie douce et mélancolique, Robert Guédiguian offre à Ariane Ascaride une parenthèse enchantée, où le théâtre, le rêve et la mémoire se mêlent dans une célébration de la liberté et du pouvoir de l’imaginaire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 07 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Dernier Été"><xTitre>Dernier Été&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Guédiguian, Frank Le Wita&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1981. 90’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gérard&#xA0;Meylan, Ariane&#xA0;Ascaride, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Moreno.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans les quartiers populaires de Marseille, les rêves de jeunesse d’une bande d’amis s’évaporent face à la morosité sociale. Pour son premier long métrage, Robert Guédiguian pose les bases d’un cinéma ancré dans le collectif, attaché aux destins modestes et aux luttes quotidiennes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 04 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><groupe><film title="Et la fête continue !"><xTitre>Et la fête continue&#x202F;!&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Guédiguian&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 2022. 106’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ariane&#xA0;Ascaride, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Darroussin, Lola&#xA0;Naymark.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Marseille, une femme investie auprès des autres&#xA0;–&#xA0;inspirée par Michèle Rubirola&#xA0;–&#xA0;se laisse surprendre par une rencontre inattendue. Fidèle à sa troupe d’acteurs et à son humanisme, Guédiguian tisse une œuvre chaleureuse et profondément humaine, où la bienveillance et le désir de vivre continuent de l’emporter sur les blessures du monde.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Robert Guédiguian par Robert Guédiguian, une leçon de cinéma"><xTitreConf_VSpaceMin>Robert Guédiguian par Robert Guédiguian, une leçon de cinéma&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMiniTexte>«&#x202F;Je me considère parfois comme un écrivain public, qui s’exprime pour ceux qui ne peuvent pas le faire. Je me suis donné cette espèce de but. Il y a le cinéma bourgeois et il y a le cinéma de la rue. Étant issu de celle-ci, c’est d’elle dont j’ai envie de parler. Je crois que c’est Jankélévitch qui disait&#xA0;: “La morale, c’est être du côté des faibles.” Il disait aussi&#xA0;: “Je voudrais faire contrepoids.”&#x202F;» (Robert Guédiguian)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 08 nov 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Gloria Mundi"><xTitre>Gloria Mundi&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Guédiguian&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 2018. 107’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ariane&#xA0;Ascaride, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Darroussin, Gérard&#xA0;Meylan, Anaïs&#xA0;Demoustier.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le retour d’un homme auprès des siens révèle les fractures d’une famille confrontée aux difficultés du quotidien. Plus sombre qu’à l’accoutumée, mais sans jamais renoncer à la tendresse, ni à la solidarité, Robert Guédiguian observe les ravages de la précarité contemporaine dans la peinture d’un monde en crise emmené par Ariane Ascaride (meilleure interprétation féminine à Venise).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 07 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Ki lo sa ?"><xTitre>Ki lo sa&#x202F;?&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Guédiguian&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1986. 90’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ariane&#xA0;Ascaride, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Darroussin, Gérard&#xA0;Meylan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Réunis dans le jardin de leur enfance, quatre amis mesurent le chemin parcouru et les blessures laissées par le temps. Sur l’une des premières partitions d’Alexandre Desplat, insouciance perdue et désenchantement forment un conte nostalgique, qui érige l’amitié comme dernier refuge face aux promesses déçues de l’âge adulte.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 06 nov 21h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Pie voleuse"><xTitre>La Pie voleuse&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Guédiguian&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2023. 101’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ariane&#xA0;Ascaride, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Darroussin, Gérard&#xA0;Meylan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une auxiliaire de vie dévouée multiplie les petits arrangements pour venir en aide à ceux qu’elle aime, jusqu’au jour où ses actes la rattrapent. Robert Guédiguian retrouve les thèmes qui traversent son œuvre&#xA0;–&#xA0;la générosité, les liens familiaux&#xA0;–&#xA0;et souligne les contradictions du monde contemporain dans une comédie douce-amère sur les fragiles équilibres du quotidien.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 09 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Rouge Midi"><xTitre>Rouge Midi&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Guédiguian&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1985. 110’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gérard&#xA0;Meylan, Ariane&#xA0;Ascaride, Raúl&#xA0;Gimenez.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur trois générations, <xMiniTexte_Italic>Rouge Midi</xMiniTexte_Italic> parcourt un demi-siècle d’histoire sociale et politique à hauteur des habitants de l’Estaque. D’utopies collectives en drames sentimentaux, le cinéaste compose une vaste fresque romanesque, nourrie par les idéaux du mouvement ouvrier.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 06 nov 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Twist à Bamako"><xTitre>Twist à Bamako&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Guédiguian&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Sénégal. 2020. 129’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alice&#xA0;Da&#xA0;Luz&#xA0;Gomes, Stéphane&#xA0;Bak, Saabo&#xA0;Balde.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans le Bamako des <xMiniTexte_Italic>sixties</xMiniTexte_Italic>, au lendemain de l’indépendance du Mali, l’histoire d’amour entre un jeune socialiste et une militante engagée se heurte aux bouleversements politiques et aux aspirations d’une génération. Au rythme du twist, le cinéaste fait dialoguer passions intimes et ambitions révolutionnaires, le temps d’une ode vibrante aux rêves d’émancipation.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 08 nov 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Une femme aujourd’hui"><xTitre>Une femme aujourd’hui&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Guédiguian&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 2026. 122’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marilou&#xA0;Aussilloux, Ariane&#xA0;Ascaride, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Darroussin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Se croyant affranchie des contraintes du monde, une jeune femme découvre la fragilité de ses convictions après une agression qui dévoile les fêlures de son époque. Avec <xMiniTexte_Italic>Une femme aujourd’hui</xMiniTexte_Italic>, Robert Guédiguian entrecroise destin intime et regard social pour interroger les déconvenues du présent tout en laissant affleurer la possibilité d’une renaissance.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 19 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Avant-première&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Une histoire de fou"><xTitre>Une histoire de fou&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Guédiguian&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2015. 134’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Simon&#xA0;Abkarian, Ariane&#xA0;Ascaride, Grégoire&#xA0;Leprince&#x2011;Ringuet.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après l’histoire vraie du journaliste espagnol José Antonio Gurriarán, accidentellement blessé durant un attentat commis par l’Asala (l’Armée secrète arménienne de libération de l’Arménie), le parcours d’un jeune homme face à la mémoire du génocide arménien et aux choix de la lutte armée. Un portrait intime et historique, où la quête identitaire se confond avec celle de l’héritage et de la transmission.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 07 nov 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Villa"><xTitre>La Villa&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Guédiguian&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2016. 107’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ariane&#xA0;Ascaride, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Darroussin, Gérard&#xA0;Meylan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Réunis dans la maison familiale sur les hauteurs de Marseille, trois frères et sœurs voient ressurgir souvenirs, blessures et désillusions. De la mélancolie à l’espoir, Robert Guédiguian livre une méditation délicate sur les liens du sang et le monde qui change. Une chronique sensible sur les promesses d’un avenir encore possible.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 09 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;GF</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>