<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Shirley Clarke"><enTete><xTitreCycle>Shirley Clarke&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>10 - 14 septembre 2025&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><programme title="[Sans titre] (6 films)"><xTitre_First>A Moment in Love&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Shirley Clarke&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1956. 9’. Numérique. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Carmela&#xA0;Gutierrez, Paul&#xA0;Sanasardo.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La rencontre chorégraphique entre un couple d’amoureux, du rendez-vous galant aux sommets des montagnes. Sur un ballet signé Anna Sokolow, Shirley Clarke multiplie effets de caméra, trucages et ajouts visuels pour accompagner la passion de deux amants entraînés dans un monde imaginaire.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Bridges-Go-Round&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Shirley Clarke&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1958. 7’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Par des techniques de surimpression et de colorisation, Shirley Clarke fait danser les ponts de New York aux sons de deux partitions. De l’électronique au jazz, la créativité de l’architecture est mise en scène pour figurer la puissance de l’Homme face aux défis posés par la nature.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Bullfight&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Shirley Clarke&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1955. 11’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anna&#xA0;Sokolow.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sous l’œil fasciné de Shirley Clarke, Anna Sokolow&#xA0;–&#xA0;habitée&#xA0;–&#xA0;réinterprète la corrida, l’échange mortel entre le taureau et le matador, dans une danse enivrante de beauté. À travers les gestes rituels des arènes espagnoles, la cinéaste livre un puissant voyage émotionnel, qui navigue du grand spectacle à la violence inouïe du sacrifice.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Dance in the Sun&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Shirley Clarke&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953. 9’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Daniel&#xA0;Nagrin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour son premier film, Shirley Clarke capte la performance du danseur Daniel Nagrin, qui réalise la même prestation dans un studio et sur une plage. En saisissant l’esprit du mouvement, mais aussi le style de Martha Graham, la caméra s’invite au bal pour célébrer le mariage réussi du corps et de l’espace.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>In Paris Parks&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Shirley Clarke&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1954. 13’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Une journée dans un parc parisien, de l’ouverture à la fermeture. Dans la tradition avant-gardiste de l’entre-deux-guerres, Shirley Clarke signe un film de jeunesse, où la chorégraphie des corps devient un hommage à la joie, aux mouvements et à l’énergie de l’enfance.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>A Scary Time&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Shirley Clarke, Robert Hughes&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1960. 16’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Court métrage financé par l’UNICEF, où Shirley Clarke met en parallèle de jeunes enfants qui célèbrent Halloween, et d’autres confrontés à la maladie ou à la faim aux quatre coins du monde. Une vision brutale et sans concessions de l’injustice et de l’inégalité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 13 sep 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><programme title="[Sans titre] (5 films)"><xTitre>A Visual Diary&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Shirley Clarke&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1980. 7’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Blondell&#xA0;Cummings.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Shirley Clarke collabore avec la danseuse d’avant-garde Blondell Cummings pour donner corps au trouble intérieur d’une femme. Une chorégraphie à l’expressivité surprenante, tout en montage fracturé et effets visuels.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Four Journeys into Mystic Time&#xA0;–&#xA0;Initiation&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Shirley Clarke&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1978. 28’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Avec <xMiniTexte_Italic>Initiation</xMiniTexte_Italic>, Shirley Clarke poursuit ses expérimentations dans une danse troublante, qui représente une initiation spirituelle ou religieuse. Un voyage méditatif à l’envoûtante ambiance rituelle.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Four Journeys into Mystic Time&#xA0;–&#xA0;Mysterium&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Shirley Clarke&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1979. 13’. DCP. STF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gary&#xA0;Bates, Kathe&#xA0;Copperman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans <xMiniTexte_Italic>Mysterium</xMiniTexte_Italic>, Shirley Clarke utilise le corps d’un danseur comme toile pour projeter des images. Une plongée immersive au cœur d’une chorégraphie épurée.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Four Journeys into Mystic Time&#xA0;–&#xA0;Trans&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Shirley Clarke&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1979. 9’. DCP. STF&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Four Journeys into Mystic Time&#xA0;–&#xA0;One-Two-Three&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Shirley Clarke&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1979. 8’. DCP. STF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lynda&#xA0;Davis, Clay&#xA0;Taliaferro, Carol&#xA0;Warner.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Trois danseurs interagissent avec des écrans dans une œuvre abstraite et colorée, qui raconte les échanges sociaux contemporains au fil de mouvements imaginatifs et de rencontres burlesques.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 14 sep 17h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><film title="The Connection"><xTitre>The Connection&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Shirley Clarke&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1961. 110’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Warren&#xA0;Finnerty, Jerome&#xA0;Raphael, Garry&#xA0;Goodrow.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Conçu comme un documentaire fictif, <xMiniTexte_Italic>The Connection</xMiniTexte_Italic> suit un jeune réalisateur en plein tournage avec des musiciens et artistes de jazz toxicomanes, qui attendent leur dealer d’héroïne. Du manque à l’euphorie, Shirley Clarke filme la légende des paradis artificiels dans une tranche de vie au réalisme troublant, un huis clos brechtien sur la misère morale. L’un des plus grands succès du New American Cinema, prix du meilleur premier film à Locarno en 1961.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 10 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Harlem Story"><xTitre>Harlem Story&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Cool World)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Shirley Clarke&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1963. 105’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hampton&#xA0;Clanton, Yolanda&#xA0;Rodríguez, Carl&#xA0;Lee.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’histoire des Royal Pythons, un gang de jeunes Afro-Américains de Harlem. Tiré du roman éponyme de Warren Miller et de la pièce de Robert Rossen, <xMiniTexte_Italic>Harlem Story</xMiniTexte_Italic> capture le pouls de la ville et son ambiance inimitable. Un portrait singulier, de la fiction au réalisme documentaire, du ghetto noir et de ses habitants, jamais vu, à l’époque, par le public américain.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 13 sep 17h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Ornette: Made in America"><xTitre>Ornette: Made in America&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Shirley Clarke&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1985. 77’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ornette&#xA0;Coleman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une évocation atypique d’Ornette Coleman, saxophoniste et musicien pionnier du free jazz. Pour son dernier long métrage, Shirley Clarke assemble les mots et images qu’elle aura mis vingt ans à recueillir dans une mosaïque d’archives, d’entretiens et de séquences fictionnelles. La rencontre bouleversante de deux artistes hors normes, doublée d’une peinture saisissante de l’Amérique libérale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 14 sep 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Portrait of Jason"><xTitre>Portrait of Jason&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Shirley Clarke&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1967. 105’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jason&#xA0;Holliday, Shirley&#xA0;Clarke, Carl&#xA0;Lee.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Jason Holliday, un prostitué gay afro-américain, raconte sa vie face caméra alors que son compagnon et Shirley Clarke cherchent à le provoquer. Récit satirique et poignant sur l’identité, <xMiniTexte_Italic>Portrait of Jason</xMiniTexte_Italic> convoque Cassavetes et Bergman&#xA0;–&#xA0;tous deux admirateurs du film&#xA0;–, le temps d’un monologue autobiographique à la fois désopilant et dérangeant, qui témoigne de la tragédie des Noirs en Amérique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 13 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>