<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Shirley Clarke"><enTete><xTitreCycle>Shirley Clarke&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>10 - 14 septembre 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>A Moment in Love / Bridges-Go-Round / Bullfight / Dance in the Sun / In Paris Parks / A Scary Time</xActionFilms>, par Marie Losier&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 13 sep 15h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Ornette: Made in America</xActionFilms>, par Jean-François Rauger&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 13 sep 17h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>L’une des grandes figures de l’avant-garde new-yorkaise qui, aux côtés de Jonas Mekas, a initié un contre-courant au cinéma hollywoodien <xOuvertureParagraphe_Italic>mainstream</xOuvertureParagraphe_Italic> d’après-guerre. Ses premiers films, reflets de sa passion pour la danse, imposent un style, qui se déploie rapidement bien au-delà du seul plateau. <xOuvertureParagraphe_Italic>The Connection</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Harlem Story</xOuvertureParagraphe_Italic> puis l’impressionnant <xOuvertureParagraphe_Italic>Portrait of Jason</xOuvertureParagraphe_Italic> en font ainsi l’une des plus grandes chroniqueuses des marges du système américain&#xA0;: personne avant elle n’avait posé un tel regard sur le jazz, les ghettos afro-américains, les toxicos ou la communauté gay. L’arrivée de la vidéo à la fin des années 70 donne une nouvelle impulsion à sa carrière, une folle hybridation dont la rétrospective rend aussi joyeusement compte.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Du cool selon Clarke ou «&#xA0;on ne jette rien par les fenêtres sur la 5<sup>e</sup> avenue&#xA0;»&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Qu’est-ce qui est cool, selon Shirley Clarke&#xA0;?&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Trahir sa classe&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>En premier lieu, fuir sa classe d’origine. Lorsque les ados de <xPresentationParagraphe_Italic>The Cool World</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1963) montent dans le car scolaire qui les conduit de Harlem à Wall Street, c’est un trajet au rebours du sien que filme Shirley Clarke, partie de Park Avenue pour consacrer sa vie artistique aux exclus&#xA0;: les populations de Harlem, les enfants affamés du Tiers Monde (<xPresentationParagraphe_Italic>A Scary Time</xPresentationParagraphe_Italic>, 1960), les drogués (<xPresentationParagraphe_Italic>The Connection</xPresentationParagraphe_Italic>, 1961), les gays (<xPresentationParagraphe_Italic>Portrait of Jason</xPresentationParagraphe_Italic>, 1967), les artistes de la bohème (<xPresentationParagraphe_Italic>passim</xPresentationParagraphe_Italic>). Son œuvre trouve pour point d’orgue final un être qui synthétise presque toutes les raisons de rester paria dans les États-Unis capitalistes, impérialistes et racistes du XX<sup>e</sup> siècle&#xA0;: Ornette Coleman, venu du fond de la pauvreté pour inventer le free jazz, que Shirley filme sur deux décennies (<xPresentationParagraphe_Italic>Ornette: Made in America</xPresentationParagraphe_Italic>, 1985). Les enfants de Harlem traversent Manhattan comme si c’était une terre étrangère, en un chahut révolté qui oblige leur professeur à leur intimer de «&#xA0;ne rien jeter par les fenêtres sur la 5<sup>e</sup> avenue&#xA0;». Pas de meilleure critique que la mise hors champ&#xA0;: excepté ses propres bobines S8 d’enfance et, accessoirement, le public de Fort Worth qui vient saluer Coleman à l’issue de son concert, Shirley Clarke évite sa classe d’origine. Elle ne filme que ce qu’elle aime&#xA0;: le lumpenproletariat, les artistes, et les rapports entre ces deux sphères. Lorsqu’elle décrit les rues chics de Manhattan, c’est depuis les échafaudages d’un chantier, du côté des ouvriers dont, en une initiative historique, elle imagine les paroles sur sa bande-son polyphonique, rompant avec la tradition documentaire des voices-over omniscientes (<xPresentationParagraphe_Italic>Skyscraper</xPresentationParagraphe_Italic>, 1959). L’apartheid économique devient l’occasion d’une invention futuriste&#xA0;: en 1984, une performance intitulée «&#xA0;The Link&#xA0;» organise une liaison satellite entre le Wall Street Center au pied duquel Ornette joue du saxophone et le parvis de la mairie de Harlem où son fils Denardo joue de la batterie. Le saxo se révèle corne d’abondance, la division se change en tresse, tout est permis pour allier les espaces, les sons, les outils (argentiques, vidéographiques), les êtres.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Dire la vérité&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Sa famille d’origine russo-lettone a bâti l’Amérique&#xA0;; Shirley construit une contre-histoire. Dans son autobiographie (<xPresentationParagraphe_Italic>Life itself!</xPresentationParagraphe_Italic>, 2002), sa sœur Elaine Dundy rappelle que, sources de la fortune familiale, les vis inventées par leur grand-père servirent à construire l’avion de Lindbergh et les B-25, puis à restaurer la statue de la Liberté. Shirley devient communiste et travaille à décrire perdants et oubliés. Comment élaborer cette histoire avec quelque justesse&#xA0;? L’œuvre déploie au moins trois grandes solutions. D’abord, la contradiction pure et dure&#xA0;: à contre-histoire, contre-cinéma. Contrepied du triomphalisme américain, des fallacieuses positivités hollywoodiennes et du cinéma moralisateur des années 50, <xPresentationParagraphe_Italic>The Connection</xPresentationParagraphe_Italic> s’attache aux personnages les plus déchus possible, décevants jusqu’à l’absurde (l’homme au pick-up), une galerie d’effondrés dont le dieu est un dealer, la promesse antonymique («&#xA0;<xPresentationParagraphe_Italic>You’re not alone</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;»), le trajet nul et la présence plutôt moins auratique qu’une blatte observée sur un mur. <xPresentationParagraphe_Italic>Skyscraper</xPresentationParagraphe_Italic> élabore l’inverse d’une <xPresentationParagraphe_Italic>city symphony</xPresentationParagraphe_Italic> et crée du rythme avec tout ce qui ne s’y prête pas&#xA0;: poussière, camions, béton, fondations, explications sur la logistique, ouvriers en désaccord...&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Ensuite, la franchise&#xA0;: par de multiples moyens, les films ramènent sans cesse à l’existence des images. À la manière de <xPresentationParagraphe_Italic>Moi, un Noir</xPresentationParagraphe_Italic> (Jean Rouch, 1958), dans <xPresentationParagraphe_Italic>Skyscraper</xPresentationParagraphe_Italic> puis <xPresentationParagraphe_Italic>A Scary Time</xPresentationParagraphe_Italic>, les ouvriers et les enfants commentent les images comme telles&#xA0;; <xPresentationParagraphe_Italic>Portrait of Jason</xPresentationParagraphe_Italic> se scande des <xPresentationParagraphe_Italic>«&#xA0;Rolling!&#xA0;»</xPresentationParagraphe_Italic> du cameraman et des <xPresentationParagraphe_Italic>«&#xA0;OK, cut!&#xA0;»</xPresentationParagraphe_Italic> de Clarke&#xA0;; <xPresentationParagraphe_Italic>The Connection</xPresentationParagraphe_Italic> représente un film en train de se faire y compris à l’insu de son cinéaste inconsistant, ce qui pourrait n’aboutir qu’à plus d’illusion si, régulièrement, un personnage ne venait s’attaquer au quatrième mur. Le cinéma se mesure ici à plus fort que lui puisque, rappelle Elaine Dundy à propos de la version théâtrale prolongée en happening, «&#xA0;pendant l’entracte, les acteurs, toujours dans leurs rôles, harcelaient les spectateurs avec conviction&#xA0;».&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Mais le constructivisme à lui seul ne garantit pas l’accès à une vérité&#xA0;; pour advenir, celle-ci doit s’interroger elle-même. Le pitoyable cinéaste de <xPresentationParagraphe_Italic>The Connection</xPresentationParagraphe_Italic> veut «&#xA0;essayer d’obtenir un document honnête et sincère&#xA0;»&#xA0;: chez Clarke, revendiquer l’honnêteté, c’est déjà s’illusionner, se mentir à soi-même. Sur le chantier d’un seul être, <xPresentationParagraphe_Italic>Portrait of Jason</xPresentationParagraphe_Italic> explore les tréfonds d’un histrionisme de bonne volonté&#xA0;: un individu en roue libre peut-il exprimer quelque chose de vrai&#xA0;? Autrement qu’en creux ou en symptôme&#xA0;?&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Danser&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Longtemps, l’œuvre de Shirley Clarke a pu sembler scindée en deux régimes&#xA0;: celui de la parole, au pire labyrinthique, épuisant (<xPresentationParagraphe_Italic>The Connection</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Portrait of Jason</xPresentationParagraphe_Italic>), au mieux émérite, séduisant&#xA0;; celui de la danse, sa discipline initiale, épanouissant à l’infini les corps et les formes dans les merveilleux courts métrages des années 50, jusqu’à ouvrir au sacré (<xPresentationParagraphe_Italic>Four Journeys Into Mystic Time</xPresentationParagraphe_Italic>, 1978). Dans les films de parole, impossible de danser, les personnages de <xPresentationParagraphe_Italic>The Connection</xPresentationParagraphe_Italic> se pétrifient à l’audition d’un disque. En 1967, Clarke réalise deux films aux antipodes stylistiques&#xA0;: avec son compagnon Carl Lee, le huis clos psychique <xPresentationParagraphe_Italic>Portrait of Jason</xPresentationParagraphe_Italic>, noir et blanc, ivre de mots et d’angoisse&#xA0;; avec sa fille Wendy, le poème argentique <xPresentationParagraphe_Italic>Butterfly</xPresentationParagraphe_Italic>, danse polychrome où rien ne dit l’amour, mais où il fleurit grâce aux surimpressions des silhouettes. <xPresentationParagraphe_Italic>Ornette: Made in America</xPresentationParagraphe_Italic> opère une fusion heureuse entre ces deux régimes via la musique. «&#xA0;Je pense que le son a une relation beaucoup plus démocratique à l’information, parce qu’on n’a pas besoin d’alphabet pour comprendre la musique. (...) L’idée est que deux ou trois personnes puissent avoir une conversation avec des sons, sans essayer de la dominer ou de la diriger.&#xA0;» (Coleman, entretien avec Jacques Derrida, 1997). Comme Tocqueville en son temps, Ornette, Wendy, Carl, Shirley Clarke, ses collaboratrices (Barbara Rubin ou la future grande documentariste Madeline Anderson) ont essayé d’inventer la démocratie en Amérique, celle-là même qui se désagrège sous nos yeux.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Nicole Brenez&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="The Connection"><xTitre_First>The Connection&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Shirley Clarke&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1961. 110’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Warren&#xA0;Finnerty, Jerome&#xA0;Raphael, Garry&#xA0;Goodrow.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Conçu comme un documentaire fictif, <xMiniTexte_Italic>The Connection</xMiniTexte_Italic> suit un jeune réalisateur en plein tournage avec des musiciens et artistes de jazz toxicomanes, qui attendent leur dealer d’héroïne. Du manque à l’euphorie, Shirley Clarke filme la légende des paradis artificiels dans une tranche de vie au réalisme troublant, un huis clos brechtien sur la misère morale. L’un des plus grands succès du New American Cinema, prix du meilleur premier film à Locarno en 1961.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 10 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="The Cool World"><xTitre>The Cool World&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Shirley Clarke&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1963. 105’. 16&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hampton&#xA0;Clanton, Yolanda&#xA0;Rodríguez, Carl&#xA0;Lee.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’histoire des Royal Pythons, un gang de jeunes Afro-Américains de Harlem. Tiré du roman éponyme de Warren Miller et de la pièce de Robert Rossen, <xMiniTexte_Italic>The Cool World</xMiniTexte_Italic> (également connu en France sous le titre <xMiniTexte_Italic>Harlem Story</xMiniTexte_Italic>) capture le pouls de la ville et son ambiance inimitable. Un portrait singulier, de la fiction au réalisme documentaire, du ghetto noir et de ses habitants, jamais vu, à l’époque, par le public américain.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 14 sep 15h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Ornette: Made in America"><xTitre>Ornette: Made in America&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Shirley Clarke&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1985. 77’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ornette&#xA0;Coleman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une évocation atypique d’Ornette Coleman, saxophoniste et musicien pionnier du free jazz. Pour son dernier long métrage, Shirley Clarke assemble les mots et images qu’elle aura mis vingt ans à recueillir dans une mosaïque d’archives, d’entretiens et de séquences fictionnelles. La rencontre bouleversante de deux artistes hors norme, doublée d’une peinture saisissante de l’Amérique libérale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 13 sep 17h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Jean-François Rauger&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Portrait of Jason"><xTitre>Portrait of Jason&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Shirley Clarke&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1967. 105’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jason&#xA0;Holliday, Shirley&#xA0;Clarke, Carl&#xA0;Lee.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Jason Holliday, un prostitué gay afro-américain, raconte sa vie face caméra alors que son compagnon et Shirley Clarke cherchent à le provoquer. Récit satirique et poignant sur l’identité, <xMiniTexte_Italic>Portrait of Jason</xMiniTexte_Italic> convoque Cassavetes et Bergman&#xA0;–&#xA0;tous deux admirateurs du film&#xA0;–, le temps d’un monologue autobiographique à la fois désopilant et dérangeant, qui témoigne de la tragédie des Noirs en Amérique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 13 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Courts métrages"><xTitreSousCycle>Courts métrages&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (6 films)"><xTitre_First>A Moment in Love&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Shirley Clarke&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1956. 9’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Carmela&#xA0;Gutierrez, Paul&#xA0;Sanasardo.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La rencontre chorégraphique entre un couple d’amoureux, du rendez-vous galant aux sommets des montagnes. Sur un ballet signé Anna Sokolow, Shirley Clarke multiplie effets de caméra, trucages et ajouts visuels pour accompagner la passion de deux amants entraînés dans un monde imaginaire.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Bridges-Go-Round&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Shirley Clarke&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1958. 7’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Par des techniques de surimpression et de colorisation, Shirley Clarke fait danser les ponts de New York aux sons de deux partitions. De l’électronique au jazz, la créativité de l’architecture est mise en scène pour figurer la puissance de l’Homme face aux défis posés par la nature.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Bullfight&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Shirley Clarke&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1955. 11’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anna&#xA0;Sokolow.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sous l’œil fasciné de Shirley Clarke, Anna Sokolow&#xA0;–&#xA0;habitée&#xA0;–&#xA0;réinterprète la corrida, l’échange mortel entre le taureau et le matador, dans une danse enivrante de beauté. À travers les gestes rituels des arènes espagnoles, la cinéaste livre un puissant voyage émotionnel, qui navigue du grand spectacle à la violence inouïe du sacrifice.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Dance in the Sun&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Shirley Clarke&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953. 9’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Daniel&#xA0;Nagrin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour son premier film, Shirley Clarke capte la performance du danseur Daniel Nagrin, qui réalise la même prestation dans un studio et sur une plage. En saisissant l’esprit du mouvement, mais aussi le style de Martha Graham, la caméra s’invite au bal pour célébrer le mariage réussi du corps et de l’espace.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>In Paris Parks&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Shirley Clarke&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1954. 13’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Une journée dans un parc parisien, de l’ouverture à la fermeture. Dans la tradition avant-gardiste de l’entre-deux-guerres, Shirley Clarke signe un film de jeunesse, où la chorégraphie des corps devient un hommage à la joie, aux mouvements et à l’énergie de l’enfance.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>A Scary Time&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Shirley Clarke, Robert Hughes&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1960. 16’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Court métrage financé par l’UNICEF, où Shirley Clarke met en parallèle de jeunes enfants qui célèbrent Halloween, et d’autres confrontés à la maladie ou à la faim aux quatre coins du monde. Une vision brutale et sans concessions de l’injustice et de l’inégalité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 13 sep 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Marie Losier&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme><programme title="[Sans titre] (5 films)"><xTitre>A Visual Diary&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Shirley Clarke&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1980. 7’. Numérique. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Blondell&#xA0;Cummings.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Shirley Clarke collabore avec la danseuse d’avant-garde Blondell Cummings pour donner corps au trouble intérieur d’une femme. Une chorégraphie à l’expressivité surprenante, tout en montage fracturé et effets visuels.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Four Journeys Into Mystic Time: Initiation&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Shirley Clarke&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1978. 28’. Numérique. VO&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Avec <xMiniTexte_Italic>Initiation</xMiniTexte_Italic>, Shirley Clarke poursuit ses expérimentations dans une danse troublante, qui représente une initiation spirituelle ou religieuse. Un voyage méditatif à l’envoûtante ambiance rituelle.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Four Journeys Into Mystic Time: Mysterium&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Shirley Clarke&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1978. 13’. Numérique&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gary&#xA0;Bates, Kathe&#xA0;Copperman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans <xMiniTexte_Italic>Mysterium</xMiniTexte_Italic>, Shirley Clarke utilise le corps d’un danseur comme toile pour projeter des images. Une plongée immersive au cœur d’une chorégraphie épurée.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Four Journeys Into Mystic Time: Trans&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Shirley Clarke&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1978. 9’. Numérique&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Four Journeys Into Mystic Time: One-2-3&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Shirley Clarke&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1978. 8’. Numérique. STF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lynda&#xA0;Davis, Clay&#xA0;Taliaferro, Carol&#xA0;Warner.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Trois danseurs interagissent avec des écrans dans une œuvre abstraite et colorée, qui raconte les échanges sociaux contemporains au fil de mouvements imaginatifs et de rencontres burlesques.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 14 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle></cycle>