<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Bruxelles vue par"><enTete><xTitreCycle>Bruxelles vue par&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>11 - 13 mars 2026&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Discussion"><xActionSectionTitre>Discussion&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Le Chantier des gosses</xActionFilms>, avec Wouter Hessels. Séance présentée par Marcelle Dumont (sous réserve) et Jean Harlez (sous réserve)&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 12 mar 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Sonate à Bruxelles / Manneken Pis</xActionFilms>, par Frank Van Passel et Wouter Hessels&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 11 mar 17h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Le Chantier des gosses</xActionFilms>, par Marcelle Dumont (sous réserve) et Jean Harlez (sous réserve)&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 12 mar 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Dimanche / Brussels by Night</xActionFilms>, par Louis Héliot, Marc Didden et Frédéric Sojcher&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 13 mar 17h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><xPresentationTitre>Bruxelles vue par...&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>À la naissance du cinéma, en 1895, Bruxelles était la capitale de la deuxième grande puissance industrielle moderne au monde après la Grande-Bretagne. La Belgique et Bruxelles de la fin du XIX<sup>e</sup> siècle étaient fortement influencées par le roi Léopold II, qui s’inspira du préfet parisien Haussmann et de son aménagement de grands boulevards uniformes pour concevoir et façonner la métropole bruxelloise. En 1897, Alexandre Promio, caméraman des frères Lumière, réalisa cinq prises de vues de 50 secondes chacune dans des lieux emblématiques du cœur vibrant de Bruxelles (La Bourse, La Grand-Place, Place de Brouckère, Boulevard Anspach et Sainte-Gudule). C’est le début officiel de la représentation cinématographique de la ville, capitale et plus tard région de Bruxelles-Capitale.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Aujourd’hui, Bruxelles est la capitale de la Flandre, de la Belgique et de l’Union européenne. Tout comme Paris et New York, elle est une ville résolument filmique. Au fil des années et des décennies, des cinéastes belges, aussi bien qu’étrangers, ont trouvé à Bruxelles inspiration et décors chargés d’atmosphère. De <xPresentationParagraphe_Italic>Saïda a enlevé Manneken-Pis</xPresentationParagraphe_Italic> d’Alfred Machin&#xA0;(1913) jusqu’à, successivement, <xPresentationParagraphe_Italic>Un Soir de joie</xPresentationParagraphe_Italic> de Gaston Schoukens&#xA0;(1954), <xPresentationParagraphe_Italic>Le Départ</xPresentationParagraphe_Italic> de Jerzy Skolimowski&#xA0;(1967), <xPresentationParagraphe_Italic>Le Far West</xPresentationParagraphe_Italic> de Jacques Brel&#xA0;(1973), <xPresentationParagraphe_Italic>Le fils d’Amr est mort</xPresentationParagraphe_Italic> de Jean-Jacques Andrien&#xA0;(1975), <xPresentationParagraphe_Italic>Rue Haute</xPresentationParagraphe_Italic> d’André Ernotte&#xA0;(1976), <xPresentationParagraphe_Italic>Bruxelles-transit</xPresentationParagraphe_Italic> de Samy Szlingerbaum&#xA0;(1980), évidemment les œuvres de Chantal Akerman&#xA0;–&#xA0;<xPresentationParagraphe_Italic>Jeanne Dielman, 23, quai du Commerce, 1080 Bruxelles</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1975) et <xPresentationParagraphe_Italic>Toute une nuit</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1982). Ou des films plus récents comme <xPresentationParagraphe_Italic>Manneken Pis&#xA0;: L’Enfant qui pleut</xPresentationParagraphe_Italic> d’Anne-Lévy Morelle&#xA0;(2008), <xPresentationParagraphe_Italic>Les Barons</xPresentationParagraphe_Italic> de Nabil Ben Yadir&#xA0;(2009), <xPresentationParagraphe_Italic>Le Tout Nouveau Testament</xPresentationParagraphe_Italic> de Jaco Van Dormael&#xA0;(2015), <xPresentationParagraphe_Italic>Ghost Tropic</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>Here</xPresentationParagraphe_Italic> de Bas Devos (2019 et 2024), <xPresentationParagraphe_Italic>BXL</xPresentationParagraphe_Italic> d’Ish &amp; Mounir Ait Hamou&#xA0;(2024) et <xPresentationParagraphe_Italic>La nuit se traîne</xPresentationParagraphe_Italic> de Michiel Blanchart&#xA0;(2024). Une liste longue et non exhaustive.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Nous avons choisi, dans ce programme «&#xA0;Bruxelles vue par...&#xA0;», de mettre surtout en lumière des films belges «&#xA0;bruxellois&#xA0;» moins connus en France, mais dotés d’importantes qualités esthétiques et historiques, reconnues également à l’international&#xA0;–&#xA0;notamment à Cannes, Chicago, Mannheim et San Sebastián. Les trois longs métrages (<xPresentationParagraphe_Italic>Le Chantier des gosses</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Brussels by Night</xPresentationParagraphe_Italic>, et <xPresentationParagraphe_Italic>Manneken Pis</xPresentationParagraphe_Italic>) ainsi que les trois courts (<xPresentationParagraphe_Italic>Sonate à Bruxelles</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Dimanche</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>Zigzags</xPresentationParagraphe_Italic>) offrent un regard poétique et/ou politique (de jour comme de nuit) sur la ville de Bruxelles, qui s’est développée des années 50 aux années 90 du XX<sup>e</sup> siècle. On y découvrira les facettes, belles mais aussi moins flatteuses, ambiguës et ambivalentes, d’une grande ville à la fois aimée et restée incomprise.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>«&#xA0;Bruxelles mon amour&#xA0;», ou une «&#xA0;Bruxelles qui tue et fait du bien&#xA0;».&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Wouter Hessels&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Le Chantier des gosses"><xTitre_First>Le Chantier des gosses&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Jean Harlez&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Belgique. 1956. 76’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec L.&#xA0;Becker, Suzanne&#xA0;Cognioul, Raymond&#xA0;Coumans.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans le quartier populaire des Marolles à Bruxelles, les enfants ont trouvé refuge sur un terrain vague. Tandis qu’entrepreneurs et architectes débarquent un jour avec leurs instruments, la résistance s’organise. Réalisé juste avant l’Exposition universelle de 1958, un petit bijou d’influence néoréaliste, qui attendra quinze ans pour obtenir les moyens d’être sonorisé.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 12 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;Cinémathèque française (JE)&#xA0;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Wouter Hessels. Séance présentée par Marcelle Dumont (sous réserve) et Jean Harlez (sous réserve)&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre>Dimanche&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Edmond Bernhard&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Belgique. 1963. 20’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xMiniTexte>Des rues vides, des gares sans trains, des musées sans visiteurs. Des tribunes de stade ou des salles de cinéma pleines de spectateurs. Des jeux d’enfants et la relève de la garde au Palais royal&#xA0;: un dimanche comme les autres à Bruxelles. Les loisirs, l’ennui et la vacuité de l’existence, mis en images par l’un des cinéastes belges les plus influents de sa génération.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Brussels by Night&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Marc Didden&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Belgique. 1980. 87’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec François&#xA0;Beukelaers, Johan&#xA0;Joos, Mariette&#xA0;Mathieu.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance_VSpace>Ve 13 mar 17h00&#x202F;-&#x202F;Christine Cinéma Club&#xA0;<xMention>Séance présentée par Louis Héliot, Marc Didden et Frédéric Sojcher&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre>Sonate à Bruxelles&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Émile Degelin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Belgique. 1956. 15’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Le klaxon des automobilistes, la voix des camelots du marché aux puces ou le clapotis du Manneken Pis se mêlent à la partition de Jos Mertens, dans un portrait poétique de la capitale belge.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Manneken Pis&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Frank Van Passel&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Belgique. 1995. 90’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Frank&#xA0;Vercruyssen, Antje&#xA0;De&#xA0;Boeck, Ann&#xA0;Petersen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Hanté par la mort tragique de ses parents, un jeune Bruxellois tombe amoureux d’une conductrice de tram, brunette lumineuse au cœur fragile. Caméra d’or au festival de Cannes, un conte de fées urbain à l’atmosphère cristalline, d’une douceur mélancolique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Me 11 mar 17h00&#x202F;-&#x202F;Filmothèque du Quartier latin&#xA0;<xMention>Séance présentée par Frank Van Passel et Wouter Hessels&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle></cycle>