<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/"><titreSousCycle aid:pstyle="titreSousCycle">Séance d’ouverture : Fougre, foutre, foudre</titreSousCycle><texteSousCycle>Poétique sera ce cycle et les films qui le composent. Les plus récents sont des œuvres de combat intersectionnel, des poèmes d’amour célébrant l’éveil solitaire du désir, une hypnose sur le plaisir à deux, enfin des œuvres nous invitant au rêve au moyen d’images inédites ou ravivant la foudre des pornos de jadis.</texteSousCycle><titreSousCycle aid:pstyle="titreSousCycle">Séance 1 : Le cinéma, art pur, franc et honnête</titreSousCycle><texteSousCycle>Avant même l’invention de la séance de cinéma publique, Georges Demenÿ explore la pulsion scopique et met en scène les gestes élémentaires de la séduction, étayés par William Heise puis narrativisés par Georges Méliès, Ferdinand Zecca, Alice Guy, avant que Luis Buñuel et Man Ray n’en affirment les puissances libertaires. Sur sa fondamentale scoptophilie, le cinéma aura donc toujours été transparent.</texteSousCycle><titreSousCycle aid:pstyle="titreSousCycle">Séance 2 : Rêves d’amour</titreSousCycle><texteSousCycle>Aux fondatrices élaborations fantasmatiques de Kenneth Anger et Jean Genet répondent les nus de François Reichenbach, splendide contrepartie documentaire trop longtemps méconnue. Comme pour Genet et Reichenbach, chez Shirley Clarke, les corps ne peuvent s’épanouir et fusionner qu’en pleine nature.</texteSousCycle><titreSousCycle aid:pstyle="titreSousCycle">Séance 3 : Ruées de spermatozoïdes</titreSousCycle><texteSousCycle>Bruce Conner et Stan Brakhage inventent des danses d’images, hautement mélancoliques (Brakhage) ou trépidant de leur propre surabondance (beaucoup restent enfouies dans la vitesse du défilement, Conner), dont on trouverait les germes biologiques dans les ruées de spermatozoïdes ironisées par Marie Menken.</texteSousCycle><titreSousCycle aid:pstyle="titreSousCycle">Séance 4 : Orgies de solitudes, fusions érotiques</titreSousCycle><texteSousCycle>Filmer expérimentalement le sexe commence par indexer celui-ci sur l’irrévérence et la subversion, chercher par où l’on pourrait se trouver au plus près de corps déchaînés jusqu’à faire exploser la visibilité, décliner de façon musicale la multiplicité des désirs. Aux performances orgiaques de Jack Smith et des actionnistes viennois s’oppose la chronique fusionnelle de Carolee Schneeman, soudant les corps et la pellicule au feu de l’amour.</texteSousCycle><titreSousCycle aid:pstyle="titreSousCycle">Séance 5 : Tragédies utopies</titreSousCycle><texteSousCycle>Si la sexualité des années 1960, sous le signe de la transgression, de la joie, des liquides et des semences, offre un corpus éblouissant de films émancipateurs, de nombreux cinéastes au même moment en appréhendent les dimensions tragiques, à commencer par l’exemplaire et pionnier <span aid:cstyle="Italic">Qaleh</span> décrivant l’oppression féminine en Iran.</texteSousCycle><titreSousCycle aid:pstyle="titreSousCycle">Séance 6 : D’où monte le plaisir</titreSousCycle><texteSousCycle>Œuvres féministes haptiques et tactiles, film visionnaire dont l’univers nécrophile indique l’impossibilité létale de vivre selon son désir : au principe du plaisir, la politique.</texteSousCycle><titreSousCycle aid:pstyle="titreSousCycle">Séance 7 : Où l’on se libère avec les Kronhausen</titreSousCycle><texteSousCycle>Enquête sur les pratiques sexuelles conduite par deux collectionneurs d’art érotique, <span aid:cstyle="Italic">Freedom to Love</span> alterne documentaire, mise en scène, entretiens, dans la perspective de fonder anthropologiquement les revendications contemporaines quant aux libérations sexuelles. Les somptueux plans d’ouverture et fermeture mériteraient d’avoir inspiré <span aid:cstyle="Italic">Le Charme discret de la bourgeoisie</span> de Luis Buñuel.</texteSousCycle><titreSousCycle aid:pstyle="titreSousCycle">Séance 8 : C’est dans le dos que la lumière va frapper la nuit</titreSousCycle><texteSousCycle>« Il fallait penser à un mécanisme, des procédures, je ne sais quoi, pour montrer que la Révolution les concernait encore, qu’elle ne les avait pas rejetés comme un matériau inutile, qu’elle a toujours privilégié la dimension humaine. Ma suggestion balbutiante a été jugée très intéressante et les fonctionnaires ont promis qu’ils la transmettraient aux autorités compétentes. Un autre silence vint et nous sûmes que la réunion était terminée. » (Ugo Ulive, <span aid:cstyle="Italic">Les Cendres de Marx</span>, 2005)</texteSousCycle><titreSousCycle aid:pstyle="titreSousCycle">Séance 9 : Forbans belges</titreSousCycle><texteSousCycle>« Ce cinéma "provoc" est un cinéma de l’irrévérence, de l’iconoclasme, de l’insulte, de la dérision, de la provocation gratuite, qui bouscule directement l’ordre établi, ses valeurs, ses conventions, ses fondements. » (Grégory Lacroix) Quatre brûlots expérimentaux, subversifs, érotiques et drôles, réalisés et distribués en marge du système, quatre perles du "cinéma de flibuste" (tel que le nomme Jean-Pierre Bouyxou) produit en Belgique dans les années 1960-1970. » (Xavier García Bardón)</texteSousCycle><titreSousCycle aid:pstyle="titreSousCycle">Séance 10 : Connie Beeson. Les filles de feu</titreSousCycle><texteSousCycle>Merveilleuse et si rare cinéaste d’avant-garde étatsunienne pourtant aussi importante que la magnifique Barbara Hammer, Coni Beeson a fait du désir dans sa variété, des affects, des corps et des gestes féminins ses principales sources d’inspirations filmiques. Des films libres, poétiques, expressifs, intimes, éthérés et amoureux.</texteSousCycle><titreSousCycle aid:pstyle="titreSousCycle">Séance 11 : Cocteau 71</titreSousCycle><texteSousCycle>« Ceux qui l’ont vu émerger du lac, tenant l’épée du soleil, quittent leurs chambres après la tombée de la nuit et, s’ils ne sont pas revenus dans leur lit à l’aube, dans chaque œil apparaîtra une image : le bras tenant une épée à la main, l’épée du soleil, sans les blessures de laquelle la terre n’éprouverait ni plaisir ni douleur. » (Charles Henri Ford, « Démembrement », 1952)</texteSousCycle><titreSousCycle aid:pstyle="titreSousCycle">Séance 12 : Libido sciendi</titreSousCycle><texteSousCycle>Remplois psychédéliques et critiques, pamphlets effrénés anti-impérialistes et anticapitalistes venus du Japon et des USA, travail étatsunien monumental sur la suggestion, sérieuse étude danoise sur la communication, délicat portrait d’un être supposé ne pas savoir. On ne recule devant rien pour tenter de comprendre quelque chose aux rapports humains.</texteSousCycle><titreSousCycle aid:pstyle="titreSousCycle">Séance 13 : « Prostitution » à Okinawa</titreSousCycle><texteSousCycle>Fondé en 1968 par des étudiants de l’université Waseda, le groupe activiste NDU a consacré des documentaires à l’impérialisme étatsunien au Japon, à la condition des travailleurs immigrés taïwanais, à la résistance palestinienne... <span aid:cstyle="Italic">« Motoshinka karannu »</span> signifie « entreprise sans capital » et, de là, « prostitution ». Le film décrit les bas-fonds et les luttes de classes à Okinawa, soudain visitée par une délégation des Black Panthers. Une partie de la bande-son a disparu.</texteSousCycle><titreSousCycle aid:pstyle="titreSousCycle">Séance 14 : On enlève tout</titreSousCycle><texteSousCycle>Trois courts métrages expérimentaux féministes, un film pornographique pansexuel aux explosions psychédéliques dignes de Pat O’Neill. « Tout en menant la bataille contre la société, de nombreuses femmes doivent lutter aussi contre les empreintes mémorielles intimes qui leur ont été imposées dans leur enfance. » (Mako Idemitsu)</texteSousCycle><titreSousCycle aid:pstyle="titreSousCycle">Séance 15 : Sauve qui peut (l’orgie)</titreSousCycle><texteSousCycle>Entre un porno gay avant-gardiste psychédélique, irréel et partousard puis deux courts documentaires sur l’hypersexualisation, la séance met en avant les USA des années 1970 dans ce qu’ils ont de plus orgiaque aussi bien sur le plan du rêve et du fantasme que celui du réel quotidien.</texteSousCycle><titreSousCycle aid:pstyle="titreSousCycle">Séance 16 : Splendeurs des sorcières</titreSousCycle><texteSousCycle>Premier volet d’une trilogie sexuelle, film psychédélique sur la violence des hommes contre les femmes figurée en pouvoir répressif contre les sorcières, <span aid:cstyle="Italic">Belladonna</span> est un chef-d’œuvre de l’animation expérimentalo-érotique, désespéré, labyrinthique et fort d’une conscience féministe visionnaire.</texteSousCycle><titreSousCycle aid:pstyle="titreSousCycle">Séance 17 : Barbara Hammer, de l’art comme Bacchanale</titreSousCycle><texteSousCycle>« Si je m’attaque à la loi en tant qu’artiste, alors la clause la plus indigne exige que l’art devrait refléter un ajustement aux normes sociales. L’art ne peut se limiter à une moyenne ; ne peut être limité par l’État. Jamais ! L’art est souvent une bacchanale orgiaque et, dans les films lesbiens, orgasmique et organique. » (Barbara Hammer, « Pornography, Censorship, and Sex in the Movies », San Francisco State University, March 1973)</texteSousCycle><titreSousCycle aid:pstyle="titreSousCycle">Séance 18 : Love Streams</titreSousCycle><texteSousCycle>Poème avant-gardiste sulfureux, dionysiaque, halluciné et méta, suivi du récit amoureux de l’initiation sexuelle et politique d’un jeune homme à San Francisco.</texteSousCycle><titreSousCycle aid:pstyle="titreSousCycle">Séance 19 : Enfin du cul subversif sans alibi artistique</titreSousCycle><texteSousCycle><span aid:cstyle="Italic">Les Filles de Ka-ma-ré</span> détourne <span aid:cstyle="Italic">Le Pensionnat des jeunes filles perverses</span> de Norifumi Suzuki, réalisé l’année précédente. Grâce aux sous-titres, le « roman-porno » japonais devient « un règlement de comptes entre des clitoridiennes marxistes et des vaginales bakouninistes. Enfin du cul subversif sans alibi artistique ! » (texte de l’affiche du film, rédigé par René Viénet)</texteSousCycle><titreSousCycle aid:pstyle="titreSousCycle">Séance 20 : En 1974, Chantal Akerman a 24 ans</titreSousCycle><texteSousCycle>Et elle réalise son premier long métrage. « Le film repose sur une histoire que j’avais écrite en 1968 ou 1969. Il est très personnel, pas simplement autobiographique au sens où il est très structuré, mais il y a des éléments que j’ai vraiment vécus quand j’étais plus jeune. C’est un film en trois parties et il s’agit d’une femme qui était moi, une adolescente en fait. Je joue l’adolescente... C’est comme trois voyages différents. » (Chantal Akerman, 1976)</texteSousCycle><titreSousCycle aid:pstyle="titreSousCycle">Séance 21 : Fiancées nues</titreSousCycle><texteSousCycle>Articulations multiples entre érotisme et pensée critique. Pendant qu’au Japon Keiichi Tanaami travaille les déluges croissants d’images, en France Alain Fleischer confronte le potentiel révolutionnaire d’un corps vivant et la lettre d’une Révolution passée. « Catherine Jourdan, la star la plus intense de l’underground français, fait sa révolution dans sa chambre, entre onanisme violent, terreur paranoïaque et farce séditieuse. » (Yann Gonzalez)</texteSousCycle></cycle>