<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Catherine Breillat"><enTete><xTitreCycle>Catherine Breillat&#x2029;</xTitreCycle><xDatesCycle>11-24 septembre 2023&#x2029;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="36 fillette"><xTitre>36 fillette&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1987. 88’. 35&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Delphine&#x202F;Zentout, Étienne&#x202F;Chicot, Olivier&#x202F;Parnière, Jean-Pierre&#x202F;Léaud.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>«&#x202F;C’est horrible d’être vierge&#x202F;!&#x202F;» Avec toute la crudité insolente déjà présente dans son roman éponyme, Breillat décrit le désarroi d’une jeune fille face à sa pesante virginité, le malaise du passage à l’acte sexuel, qui va de la rage à la répugnance en passant par l’angoisse de la soumission. Gamine capricieuse ou bombe aguicheuse, Lili se tient sur une ligne de partage entre l’envie et le refus de se laisser toucher. Un état transitoire qui fascine la réalisatrice depuis <xItalic>Une vraie jeune fille</xItalic>, son premier film, citant la Baby Doll du film d’Elia Kazan comme influence majeure de sa figure adolescente.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 16 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="À ma sœur !"><xTitre>À ma sœur&#x202F;!&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 2000. 93’. 35&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anaïs&#x202F;Reboux, Roxane&#x202F;Mesquida, Libero&#x202F;De&#x202F;Rienzo.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Après <xItalic>Une vraie jeune fille</xItalic> et <xItalic>36 Fillette</xItalic>, <xItalic>À ma sœur</xItalic> complète le triptyque adolescent de Breillat. Après Alice et Lili, Elena, d’une beauté irrésistible, convoque le moment fatidique de la première fois. Un processus de défloration que la réalisatrice dissèque au scalpel dans de longs plans-séquences, sous le regard plus envieux que gêné d’Anaïs, la cadette boulotte qu’elle traîne «&#x202F;comme un boulet&#x202F;». Les deux sœurs avancent ensemble dans cette période délicate, de bouderies sur la plage en scènes de lit complices, alors que la chronique naturaliste d’un flirt de vacances se pare soudain d’une tension extrême, jusqu’à l’horreur d’un événement inattendu.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 23 sep 15h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Abus de faiblesse"><xTitre>Abus de faiblesse&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Allemagne-Belgique. 2012. 104’&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Isabelle&#x202F;Huppert, Kool&#x202F;Shen, Laurence&#x202F;Ursino.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>S’inspirant de sa relation avec Christophe Rocancourt, Breillat raconte l’histoire ahurissante d’une réalisatrice opiniâtre, bien qu’hémiplégique à la suite d’un AVC, tombée sous la coupe d’un escroc qu’elle choisit pour jouer dans son prochain film. Derrière la manipulation, l’évocation clinique du handicap et un autoportrait aussi tranchant que palpitant.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 24 sep 19h45&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Anatomie de l'enfer"><xTitre>Anatomie de l’enfer&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2004. 100’. 35&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Amira&#x202F;Casar, Rocco&#x202F;Siffredi.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Dans la continuité esthétique et métaphysique de <xItalic>Romance</xItalic>, Breillat choisit d’adapter, pour son dixième film, son livre <xItalic>Pornocratie</xItalic>. L’exploration du sexe de la femme, par un homme que le corps féminin répugne, constitue le point d’orgue des obsessions de la cinéaste&#x202F;: l’obscène et le franchissement des tabous.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 23 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Barbe bleue"><xTitre>Barbe bleue&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2009. 90’&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dominique&#x202F;Thomas, Lola&#x202F;Créton, Daphné&#x202F;Baiwir.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Le conte de Perrault revisité par Catherine Breillat, qui instille des éléments autobiographiques dans une atmosphère doucement surréaliste. Une parabole sur la jeunesse, ses aspirations et ses pulsions rebelles, et sur l’affirmation du pouvoir des femmes.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 21 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="La Belle Endormie"><xTitre>La Belle Endormie&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2010&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Carla&#x202F;Besnaïnou, Julia&#x202F;Artamonov, Kerian&#x202F;Mayan.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Après Barbe bleue, les contes de l’enfance donnent de nouveau matière à évoquer les rêves de jeune fille de Catherine Breillat. Ponctuée d’allusions à Cocteau ou à la peinture classique, une exploration cruelle et merveilleuse.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 21 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Brève Traversée"><xTitre>Brève Traversée&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2001. 84’. 35&#x202F;mm. STA&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sarah&#x202F;Pratt, Gilles&#x202F;Guillain, Christelle&#x202F;Dacosta.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Pour la collection «&#x202F;Masculin/féminin&#x202F;» d’Arte, Breillat livre un récit d’initiation au masculin. Une nuit d’amour sur un ferry reliant la France et l’Angleterre, à la fois tendre, charnelle et cruelle, où l’objet de désir adolescent se trouve être&#x202F;–&#x202F;fait rare chez Breillat&#x202F;–&#x202F;un garçon.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 17 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="L'Été dernier"><xTitre>L’Été dernier&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2023. 104’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Léa&#x202F;Drucker, Samuel&#x202F;Kircher, Olivier&#x202F;Rabourdin.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>En sélection cannoise 2023, le dernier film, très attendu, de Catherine Breillat, s’inspire de <xItalic>Dronningen</xItalic> de la Danoise May el-Toukhy. L’histoire d’une femme qui met en péril sa carrière et sa vie de famille, en ayant une liaison avec son beau-fils adolescent, est présentée en avant-première à la Cinémathèque française.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 11 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;<xMention>Avant-première</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Parfait Amour !"><xTitre>Parfait Amour&#x202F;!&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1996. 113’. 35&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Isabelle&#x202F;Renauld, Francis&#x202F;Renaud, Laura&#x202F;Saglio.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Autopsie d’une passion amoureuse, <xItalic>Parfait Amour&#x202F;!</xItalic> explore la dynamique de pouvoir qui mène insidieusement au fait divers. D’une ressemblance étonnante avec Romy Schneider, Isabelle Renauld porte sur son visage toute l’ivresse et la tristesse de son personnage, d’une beauté tragique.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 16 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Romance"><xTitre>Romance&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1999. 98’. 35&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Caroline&#x202F;Ducey, Sagamore&#x202F;Stévenin, Rocco&#x202F;Siffredi.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Précédé d’une réputation sulfureuse, <xItalic>Romance</xItalic> suit l’errance identitaire et sexuelle de Marie, en quête de sensualité. Quittant le lit glacé de Paul pour les mains expertes d’aventures masculines, la jeune femme trouvera l’extase et la consolation dans les jeux de soumission/domination de Robert. Mis en lumière par Yorgos Arvanitis (chef opérateur attitré d’Angelopoulos), le corps immaculé de l’héroïne bientôt ranimé par l’étoffe rouge d’une robe&#x202F;–&#x202F;celle qui traverse toute l’œuvre de Breillat&#x202F;–, visite tous les fantasmes jusqu’à l’enfantement libérateur. Aussi déroutante que fascinante, une œuvre chauffée à blanc qui a su se tailler un succès à travers le monde.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 20 sep 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Sale comme un ange"><xTitre>Sale comme un ange&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1991. 105’&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Claude&#x202F;Brasseur, Lio, Nils&#x202F;Tavernier.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Six ans après avoir écrit le scénario de <xItalic>Police</xItalic>, Breillat met à profit la version originale rejetée par Pialat et replonge sans complaisance dans l’univers d’un commissariat de quartier. <xItalic>Sale comme un ange</xItalic> commence comme un polar avec chasse aux dealers et propos machistes alcoolisés, avant de prendre des tournures de romance scabreuse. Breillat filme sans fard le désir sexuel entre un flic usé (Pierre Brasseur) et l’épouse docile (Lio) de son jeune partenaire (Nils Tavernier), observant les rapports de soumission et de jouissance d’un adultère trivial et finalement libérateur.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 16 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Sex Is Comedy"><xTitre>Sex Is Comedy&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2002. 93’. 35&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anne&#x202F;Parillaud, Grégoire&#x202F;Colin, Roxane&#x202F;Mesquida.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Les dessous d’un tournage émaillé d’incidents et de psychodrames, qui permettent à Breillat d’évoquer, par une mise en abyme, les rapports que la réalisatrice entretient avec son équipe. En double tyrannique, Anne Parillaud se débat, exigeant le meilleur de ses acteurs, pour qu’une scène de sexe devienne un moment de grâce.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 23 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Tapage nocturne"><xTitre>Tapage nocturne&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1979. 94’. 35&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dominique&#x202F;Laffin, Bertrand&#x202F;Bonvoisin, Marie-Hélène&#x202F;Breillat.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Portrait d’une femme de la fin des années 70, prise dans la toile de l’amour fou. De cris d’orgasme en cris de rage, Solange&#x202F;–&#x202F;à qui Dominique Laffin prête son émouvante fébrilité&#x202F;–&#x202F;se perd dans un incessant va-et-vient entre la folie et la lucidité, qui ne pourra s’achever que par les larmes.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 13 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Une vieille maîtresse"><xTitre>Une vieille maîtresse&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 2007. 114’. 35&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Asia&#x202F;Argento, Fu'ad&#x202F;Aït&#x202F;Aattou, Roxane&#x202F;Mesquida.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Amour, possession, jalousie et malédiction, l’évocation d’une passion mortifère au XIX<xSup>e</xSup> siècle. Férue de romantisme noir, Breillat s’empare d’un texte de Barbey d’Aurevilly et retrace la brûlante liaison, entre Paris et la lande normande, d’un dandy libertin et d’une vénéneuse courtisane.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 24 sep 17h15&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Une vraie jeune fille"><xTitre>Une vraie jeune fille&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1975. 93’. 35&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Charlotte&#x202F;Alexandra, Hiram&#x202F;Keller, Rita&#x202F;Maiden, Bruno&#x202F;Balp.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Avec ce premier film tiré de son roman <xItalic>Le Soupirail</xItalic>, Breillat pose les jalons d’un cinéma transgressif, en montrant, à la manière d’une entomologiste, les fantasmes sexuels d’une adolescente des années 60. Une peinture déliquescente aux couleurs hyperréalistes, intensifiée par des zooms impudiques et des gros plans maculés de matières organiques, comme de violentes entailles infligées à la conception bourgeoise de la sexualité. Classé X à sa sortie, le film, maudit, défraie la chronique et perd son distributeur. Il ressort sur les écrans vingt ans plus tard, aussi frivole qu’une chansonnette échappée du transistor et plus cruel qu’un jeu de pouilleux massacreur.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 13 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></filmFocus></sousCycle></cycle>