<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Catherine Breillat"><xDatesCycle>18-30 septembre 2023&#x2029;</xDatesCycle><sousCycle title="Les films"><film title="36 fillette"><xTitre>36 fillette&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1987. 88’. 35&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Delphine Zentout, Étienne Chicot, Olivier Parnière, Jean-Pierre Léaud.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Lili, quatorze ans, passe ses vacances dans un camping avec ses parents et son frère. Un soir, elle rencontre Maurice, quadragénaire cynique qui cherche à la séduire. Une relation ambiguë s’installe alors entre eux.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 23 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="À ma sœur"><xTitre>À ma sœur&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 2000. 93’. 35&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anaïs Reboux, Roxane Mesquida, Libero De Rienzo.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Elena, quinze ans, et sa sœur Anaïs, douze ans, passent l’été sur la côte Atlantique avec leurs parents. Alors qu’Elena est belle et élancée, Anaïs supporte mal son corps ingrat. Cette dernière suit sa sœur comme son ombre, et devient bientôt spectatrice de sa première relation amoureuse.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 23 sep 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Abus de faiblesse"><xTitre>Abus de faiblesse&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Allemagne-Belgique. 2012. 104’&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Isabelle Huppert, Kool Shen, Laurence Ursino.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Maud Schoenberg, réalisatrice, est victime d’une hémorragie cérébrale, qui la laisse hémiplégique dans une grande solitude. Elle découvre alors à la télévision Vilko, un arnaqueur de célébrités, et le veut pour son prochain film. Ils se rencontrent et ne se quittent plus. Maud devient rapidement sa nouvelle victime.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 30 sep 15h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Anatomie de l'enfer"><xTitre>Anatomie de l’enfer&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2003. 100’. 35&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Amira Casar, Rocco Siffredi.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Dans une boîte homosexuelle, un jeune homme danse, une jeune femme s’ouvre les veines. Il se rencontre et elle lui propose un marché&#x202F;: contre rétribution, il devra, pendant quatre nuits, la regarder «&#x202F;par là où elle n’est pas regardable&#x202F;», l’écouter parler d’elle, de ses désirs, du corps féminin, et des peurs qu’elle suscite chez l’homme. De ce tête à tête naissent désir et haine meurtrière.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Lu 25 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Barbe bleue"><xTitre>Barbe bleue&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2009. 90’&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dominique Thomas, Lola Créton, Daphné Baiwir.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Catherine adore effrayer sa grande sœur Marie-Anne en lui lisant obstinément le conte jusqu’à ce qu’elle pleure. En même temps Catherine se projette dans le conte, elle y devient la princesse Marie-Catherine, la dernière femme de Barbe Bleue, celle qui ne rejoindra pas les femmes pendues qui l’ont précédée.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Je 28 sep 20h45&#x202F;-&#x202F;JE&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="La Belle endormie"><xTitre>La Belle endormie&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2010&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Carla Besnaïnou, Julia Artamonov, Kerian Mayan.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>À sa naissance, Anastasia est victime d’un sort jeté par la fée Carabosse: à 16 ans, elle se transpercera la main et mourra. Trois jeunes fées surgissent trop tard pour conjurer le sort, tout juste peuvent-elles prédire qu’au lieu de mourir, Anastasia s’endormira pour 100 ans.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Je 28 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Brève traversée"><xTitre>Brève traversée&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2001. 84’. 35&#x202F;mm. STA&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sarah Pratt, Gilles Guillain, Christelle Dacosta.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Sur le ferry-boat en partance pour l’Angleterre, un adolescent de seize ans tombe sous le charme d’une jeune femme de 30 ans, mariée et mère de famille.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Di 24 sep 17h15&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="L'Été dernier"><xTitre>L’Été dernier&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2023. 104’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Léa Drucker, Samuel Kircher, Olivier Rabourdin.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Une avocate renommée met en péril sa carrière et sa famille en ayant une liaison avec son beau-fils de 17 ans.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Lu 18 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Parfait amour"><xTitre>Parfait amour&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1995. 113’. 35&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Francis Renaud, Isabelle Renauld, Laura Saglio.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>L’aventure sans lendemain entre Christophe et Frédérique, de dix ans son ainée, se meut en passion. Bientôt la discorde et la violence affleurent.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Ve 22 sep 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Romance"><xTitre>Romance&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1998. 98’. 35&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Caroline Ducey, Sagamore Stévenin, Rocco Siffredi.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Une jeune femme, Marie, vit avec son compagnon, Paul, une relation frustrante sur les plans émotionnel et sexuel. Elle le trompe avec Paolo, un homme rencontré dans un bar. Son désir d’apaiser sa frustration la conduit ensuite à une série de relations, souvent éphémères, jusqu’à entamer un rapport sadomasochiste avec un homme plus âgé.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 23 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Sale comme un ange"><xTitre>Sale comme un ange&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1990. 105’&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lio, Claude Brasseur, Nils Tavernier.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Georges Deblache, un flic quinquagénaire, solitaire, et alcoolique, veut protéger son vieil ami Mannoni, un trafiquant de drogue notoire. Il installe son coéquipier Théron en protection rapprochée au domicile de Mannoni. Dans le même temps, il tente de séduire Barbara, l’épouse de Théron.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Ve 22 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Sex Is Comedy"><xTitre>Sex Is Comedy&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2001. 93’. 35&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anne Parillaud, Grégoire Colin, Roxane Mesquida.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>La réalisatrice Jeanne rencontre des difficultés sévères pendant le tournage de son nouveau film. L’acteur et l’actrice principaux se détestent et doivent s’embrasser passionnément à de nombreuses reprises. Le plus grand problème est la relation troublée de Jeanne avec l’acteur, un jeune homme qui aime la liberté et l’énerve par ses caprices.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Di 24 sep 19h15&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Tapage nocturne"><xTitre>Tapage nocturne&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1979. 94’. 35&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dominique Laffin, Bertrand Bonvoisin, Marie-Hélène Breillat.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Mariée et mère d’une petite fille, Solange est metteur en scène. Elle recherche constamment l’amour fou et va d’aventure en aventure, refusant délibérément les conventions de l’âge adulte. Or, elle fait bientôt la connaissance de Bruno, metteur en scène comme elle, et en tombe amoureuse jusqu’à la passion.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Me 20 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Une vieille maîtresse"><xTitre>Une vieille maîtresse&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 2006. 114’. 35&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Asia Argento, Fu'ad Ait Aattou, Roxane Mesquida.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>En 1835 à Paris, le beau Ryno de Marigny doit épouser la jeune Hermangarde de Polastron dont il semble réellement épris. Mais sa maîtresse, la Vellini, une Malagaise possessive qu’il fréquente depuis dix ans, ne peut l’imaginer durablement dans les bras d’une autre.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Lu 25 sep 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Une vraie jeune fille"><xTitre>Une vraie jeune fille&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1975. 93’. 35&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Charlotte Alexandra, Hiram Keller, Rita Maiden, Bruno Balp.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Alice, adolescente, vient passer ses vacances chez ses parents dans les Landes. Ils possèdent une scierie où ils emploient un jeune garcon, Jim. Alice se sent très attirée par le jeune homme. Elle tente de le séduire.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Me 20 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#x2029;</xTitreSousCycle><conf title="Film + Leçon de cinéma Catherine Breillat"><xTitreConf>Film + Leçon de cinéma Catherine Breillat&#x2029;</xTitreConf><xInfosSeance>Sa 23 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>