<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" title="Catherine Breillat"><item type="film" title="36 fillette"><xTitre>36 fillette&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1987. 35&#x202F;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Lili, quatorze ans, passe ses vacances dans un camping avec ses parents et son frère. Un soir, elle rencontre Maurice, personnage cynique de quarante ans qui cherche à la séduire. Une relation ambiguë s’installe alors.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>sa 23 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="A ma sœur"><xTitre>A ma sœur&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 2000. 35&#x202F;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Anaïs, douze ans, est complexée par son poids. Elle passe ses vacances à La Palmyre, en Charente-Maritime, avec ses parents et sa sœur Elena, quinze ans. Celle-ci fait l’apprentissage du premier amour, sous les yeux d’Anaïs. Mais la perte de la virginité des filles va ouvrir la porte au drame.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>sa 23 sep 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="Abus de faiblesse"><xTitre>Abus de faiblesse&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Allemagne-Belgique. 2012&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Maud Schoenberg, réalisatrice, est victime d’une hémorragie cérébrale, qui la laisse hémiplégique dans une grande solitude. Elle découvre alors à la télévision Vilko, un arnaqueur de célébrités, et le veut pour son prochain film. Ils se rencontrent et ne se quittent plus. Maus devient rapidement sa nouvelle victime.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>sa 30 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="Anatomie de l'enfer"><xTitre>Anatomie de l’enfer&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2003. 35&#x202F;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Dans une boîte homosexuelle, un jeune homme danse, une jeune femme s’ouvre les veines. Il se rencontre et elle lui propose un marché&#x202F;: contre rétribution, il devra, pendant quatre nuits, la regarder «&#x202F;par là où elle n’est pas regardable&#x202F;», l’écouter parler d’elle, de ses désirs, du corps féminin, et des peurs qu’elle suscite chez l’homme. De ce tête à tête naissent désir et haine meurtrière.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>lu 25 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="Barbe Bleue TV"><xTitre>Barbe Bleue TV&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2008&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Le père de Marie-Catherine et de sa sœur Anne étant mort ruiné, elles sont contraintes de rentrer dans un couvent. Les jeunes filles supplient leur mère des les marier à Barbe Bleue, un riche seigneur. Ce qui pouvait paraître comme une aubaine pour les deux sœurs, va vite tourner au cauchemar.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>je 28 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="Brève traversée"><xTitre>Brève traversée&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2001. 35&#x202F;mm. STA&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sarah Pratt, Gilles Guillain, Christelle Dacosta.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Sur le ferry-boat en partance pour l’Angleterre, un adolescent de seize ans tombe sous le charme d’une jeune femme de 30 ans, mariée et mère de famille.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>di 24 sep 17h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="Eté dernier"><xTitre>Eté dernier&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2023&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>lu 18 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;|&#x202F;<xMention>Avant-première</xMention>&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="La belle endormie"><xTitre>La belle endormie&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2010&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Il était une fois... dans un Château quelque part dans un temps lointain. Trois jeunes fées écervelées arrivent en retard à la naissance de la petite Anastasia. La fée Carabosse l’a condamnée à se transpercer la main à l’âge de 16 ans et à mourir. Les jeunes fées demandent qu’au lieu de mourir Anastasia tombe endormie pour 100 ans. Un siècle de sommeil c’est très ennuyeux&#x202F;: elles lui donnent donc le loisir de faire l’école buissonnière en rêve...&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>je 28 sep 17h15&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="Parfait amour"><xTitre>Parfait amour&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1995. 35&#x202F;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Francis Renaud, Isabelle Renauld, Laura Saglio.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>L’aventure sans lendemain entre Christophe et Frédérique se meut en passion. Bientôt la discorde et la violence affleurent.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>ve 22 sep 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="Romance"><xTitre>Romance&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1998. 35&#x202F;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Caroline Ducey, Sagamore Stévenin, Rocco Siffredi.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Une jeune femme, Marie, vit avec son compagnon, Paul, une relation frustrante sur les plans émotionnel et sexuel. Elle le trompe avec Paolo, un homme rencontré dans un bar. Son désir d’apaiser sa frustration la conduit ensuite à une série de relations, souvent éphémères, jusqu’à entamer un rapport sadomasochiste avec un homme plus âgé.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>sa 23 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="Sale comme un ange"><xTitre>Sale comme un ange&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1990&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Georges Deblache, un flic quinquagénaire, solitaire, et alcoolique, veut protéger son vieil ami Manoni, trafiquant de drogue notoire. Il installe son coéquipier Theron en protection rapprochée au domicile de Manoni. Dans le même temps, il se lie à Barbara, l’épouse de Theron, une jeune femme au charme dérangeant.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>ve 22 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="Sex is comedy"><xTitre>Sex is comedy&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2001. 35&#x202F;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>La réalisatrice Jeanne rencontre des difficultés sévères pendant le tournage de son nouveau film. L’acteur et l’actrice principaux se détestent et doivent s’embrasser passionnément à de nombreuses reprises. Le plus grand problème est la relation troublée de Jeanne avec l’acteur, un jeune homme qui aime la liberté et l’énerve par ses caprices.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>di 24 sep 19h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="Tapage nocturne"><xTitre>Tapage nocturne&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1979. 35&#x202F;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dominique Laffin, Bertrand Bonvoisin, Marie-Hélène Breillat.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Mariée et mère d’une petite fille, Solange est metteur en scène. Elle recherche constamment l’amour fou et va d’aventure en aventure, refusant délibérément les conventions de l’âge adulte. Or, elle fait bientôt la connaissance de Bruno, metteur en scène comme elle, et en tombe amoureuse jusqu’à la passion.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>me 20 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="Une vieille maîtresse"><xTitre>Une vieille maîtresse&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 2006. 35&#x202F;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Paris, 1835. Le beau Ryno de Marigny doit épouser la jeune Hermangarde de Polastron dont il semble réellement épris. Mais sa maîtresse Vellini, une Malagaise possessive qu’il fréquente depuis dix ans, ne peut l’imaginer durablement dans les bras d’une autre...&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>lu 25 sep 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></item><item type="film" title="Une vraie jeune fille"><xTitre>Une vraie jeune fille&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Catherine Breillat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1975&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Alice, adolescente, vient passer ses vacances chez ses parents dans les Landes. Ils possèdent une scierie ou ils emploient un jeune garcon, Jim. Alice se sent très attirée par le jeune homme. Mais Jim, déjà fiancé, résiste à ses avances, ce qui la fait d’autant plus fantasmer en imaginant leurs jeux érotiques, voire sadomasochistes.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>me 20 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></item></cycle>