<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Conservatoire des techniques cinématographiques"><enTete><xTitreCycle>Conservatoire des techniques cinématographiques&#xA;</xTitreCycle><action><actionSection title="Conférences"><xActionSectionTitre>Conférences&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Pour une histoire esthétique et technique du zoom</xActionTitre>, par Pascal Martin&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 10 avr 17h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionTitre>Journée d'étude : Bicentenaire de la naissance de la photographie&#xA;</xActionTitre></xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 22 mai 09h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Pour une histoire esthétique et technique du zoom"><xTitreConf>Pour une histoire esthétique et technique du zoom&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Pascal Martin&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>À l’occasion de l’entrée dans les collections de la Cinémathèque du premier zoom fabriqué en 1932 par Bell &amp; Howell à Chicago, retour en une conférence sur l’histoire de cette invention optique qui a modifié les pratiques et l’esthétique du cinéma. Depuis le premier brevet obtenu en janvier 1949 par l’ingénieur français Roger Cuvillier, employé de l’entreprise d’optique Som Berthiot, pour un objectif à focale variable qui sera commercialisé sous le nom de Pan Cinor, jusqu’au zoom 38,5-154&#xA0;mm proposé par Som Berthiot pour le cinéma professionnel, au zoom 35-140&#xA0;mm Angénieux utilisé par Maurice Fellous sur le tournage des <xMiniTexte_Italic>Tontons flingueurs</xMiniTexte_Italic> (Georges Lautner, 1963) et qui inaugure une longue et fructueuse série. Dans <xMiniTexte_Italic>Vertigo</xMiniTexte_Italic> (Alfred Hitchcock, 1958), tourné en VistaVision, un travelling avant contrarié d’un zoom arrière produit une image inédite, perturbante, de déséquilibre. En hommage, l’effet est repris par Truffaut dans <xMiniTexte_Italic>Jules et Jim</xMiniTexte_Italic>&#xA0;(1962), mais cette fois, le zoom a été équipé de lentilles Scope. Le zoom a parfois été trop ou mal utilisé&#xA0;: on a fini par le décrier, comme Godard qui le qualifiait d’«&#xA0;ennemi public n°&#xA0;1 du cinéma&#xA0;». Qu’en est-il aujourd’hui&#xA0;?&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 10 avr 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf><conf title="Journée d'étude : Bicentenaire de la naissance de la photographie"><xTitreConf>Journée d’étude&#xA0;: Bicentenaire de la naissance de la photographie&#xA;</xTitreConf><xMiniTexte>La date de 1826 a été choisie pour commémorer l’invention de la photographie par le Français Nicéphore Niépce, chimiste amateur, qui a en fait obtenu dès 1816 un premier négatif sur papier sensibilisé au chlorure d’argent. Jusqu’en 1833, Niépce perfectionne son procédé en utilisant notamment le bitume de Judée, cet «&#xA0;excrément du diable&#xA0;» avec lequel il réalise des «&#xA0;points de vue&#xA0;». Entre 1826 et 1827, il parvient, près de Chalon-sur-Saône, à obtenir la première image photographique fixée durablement sur une surface photosensible. Son invention, reprise et toujours renouvelée, a révolutionné les représentations de notre monde. À la fin du XIX<xSup>e</xSup> siècle, quelques chercheurs&#xA0;–&#xA0;Muybridge, Marey, Lumière, etc.&#xA0;–&#xA0;mettent au point des appareils de «&#xA0;photographie animée&#xA0;» capables d’enregistrer des milliers de clichés successifs. Le «&#xA0;directeur de la photographie&#xA0;» joue désormais un rôle essentiel dans la fabrication du film. Et aujourd’hui toutes les cinémathèques conservent des milliers de photos relatives à des films. Historiens, conservateurs, praticiens viendront parler de ces sujets, exemples à l’appui. Détails du programme sur cinematheque.fr&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 22 mai 09h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>