<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Griffith-Eisenstein, leçons de montage"><enTete><xTitreCycle>Griffith&#x2011;Eisenstein, leçons de montage&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>24 février - 2 mars 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Conférence"><xActionSectionTitre>Conférence&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>[Griffith-Eisenstein]</xActionTitre>, par Ada Ackerman&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 27 fév 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="À travers l'orage"><xTitre_First>À travers l’orage&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Way Down East)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>D. W. Griffith&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1920. 150’. 35&#xA0;mm. INT. ANG.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lillian&#xA0;Gish, Richard&#xA0;Barthelmess, Lowell&#xA0;Sherman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le plus grand succès populaire du cinéaste, dénonciation déchirante du sort réservé aux femmes tout au long de leur vie. Griffith balaie les préceptes moraux en adaptant un mélodrame théâtral, qui épingle les inégalités hommes-femmes. Resté célèbre pour son final, tourné en conditions réelles sur un lac glacé, le film et la beauté saisissante de son montage mettent en valeur les talents de conteur du cinéaste.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 26 fév 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><conf title="[Griffith-Eisenstein]"><xTitreConf>[Griffith-Eisenstein]&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence d’Ada Ackerman&#xA;</xSousTitreConf><xInfosSeance>Je 27 fév 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf><film title="Le Cuirassé Potemkine"><xTitre_VSpaceMin>Le Cuirassé Potemkine&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Bronenossets Potemkin)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sergueï M. Eisenstein&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1926. 75’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Aleksandr&#xA0;Antonov, Vladimir&#xA0;Barski, Grigori&#xA0;Alexandrov.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Chronique de la révolte des marins du navire de guerre en 1905, le plus célèbre des films d’Eisenstein, leçon de montage en même temps que petit précis de propagande. L’incroyable scène du landau dévalant les marches des escaliers d’Odessa a impressionné des générations de cinéastes&#xA0;–&#xA0;parmi lesquels De Palma, Woody Allen, Scola ou Terry Gilliam&#xA0;–, au point d’être érigé en totem de la culture populaire, célébré ou parodié dans des dizaines de films.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 27 fév 21h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film choisi par le conférencier&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></film></groupe><film title="La Grève"><xTitre>La Grève&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Statchka)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sergueï M. Eisenstein&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1925. 82’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Aleksandr&#xA0;Antonov, Mikhaïl&#xA0;Gomorov, Grigori&#xA0;Alexandrov.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Premier film, et coup de maître pour Eisenstein, qui signe avec <xMiniTexte_Italic>La Grève</xMiniTexte_Italic> un tract politique, mode d’emploi du débrayage face à l’oppression subie par le prolétariat&#xA0;–&#xA0;ici littéralement comparé, par le biais du montage, à du bétail corvéable à merci. Construite comme une tragédie, une merveille d’invention, joyeuse et virtuose, dans laquelle le cinéaste, 25 ans à l’époque, déploie une maestria qui n’a pas pris une ride.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 02 mar 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Intolérance"><xTitre>Intolérance&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Intolerance: Love’s Struggle Throughout the Ages)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>D. W. Griffith&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1916. 196’. 35&#xA0;mm. INT. ANG.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lillian&#xA0;Gish, Constance&#xA0;Talmadge, Mae&#xA0;Marsh.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après <xMiniTexte_Italic>Naissance d’une nation</xMiniTexte_Italic>, la réponse de Griffith aux accusations de racisme dans une illustration de l’intolérance à quatre périodes différentes. Au cœur des massacres, l’ensemble des visages féminins apporte douceur et espoir à un long métrage extraordinaire, où des milliers de figurants arpentent des décors grandioses. De la grâce à la drôlerie, en passant par la satire cruelle, Griffith crée la référence de la superproduction dans une œuvre aussi expérimentale que novatrice.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 28 fév 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Ligne générale"><xTitre>La Ligne générale&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Staroïé i novoïé)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sergueï M. Eisenstein, Grigori Alexandrov&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1929. 95’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marfa&#xA0;Lapkina, Vasili&#xA0;Bouzenkov, Kostia&#xA0;Vassiliev, M.&#xA0;Ivanine.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le destin de Marfa Lapkina, jeune paysanne pauvre, qui décide de constituer un kolkhoze pour survivre face aux riches paysans. Saccagé par la censure, c’est l’un des rares films d’Eisenstein avec un personnage principal, même si le récit et la mise en scène s’évertuent, comme toujours, à chanter les mérites du collectif en jouant avec brio de l’addition quasi-expérimentale des plans.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 01 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Octobre"><xTitre>Octobre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Oktiabr)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sergueï M. Eisenstein&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1928. 35&#xA0;mm. Autres&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Boris&#xA0;Livanov, Vassili&#xA0;Nikandrov, Nikolaï&#xA0;Popov.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le plus fiévreux des films d’Eisenstein, tourné dans des conditions épiques&#xA0;–&#xA0;plus de 12&#xA0;000 figurants réquisitionnés pour certaines scènes&#xA0;–&#xA0;pour finir charcuté par le pouvoir stalinien. La frénésie du tournage semble avoir contaminé le montage même du film, bouillonnant, déchaîné, bombardement incessant de plans et de signes qui composent un poème visuel sans équivalent dans l’Histoire du cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 24 fév 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Le Pauvre Amour"><xTitre>Le Pauvre Amour&#xA;</xTitre><xTitreVo>(True Heart Susie)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>D. W. Griffith&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1919. 81’. 35&#xA0;mm. INT. ANG.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lillian&#xA0;Gish, Robert&#xA0;Harron, Wilbur&#xA0;Higby.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Construit sur un canevas on ne peut plus conservateur (une jeune femme se sacrifie par amour pour un homme un peu simplet), le film de Griffith épate aujourd’hui encore par la toute-puissance de sa forme, et notamment la modernité de son montage, mais aussi par l’interprétation de Lillian Gish. À mille lieux de la théâtralité de l’époque, l’actrice semble inventer sous nos yeux le jeu d’un siècle de cinéma à venir. Une tornade, et une révolution en marche.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 02 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Pour l'indépendance"><xTitre>Pour l’indépendance&#xA;</xTitre><xTitreVo>(America)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>D. W. Griffith&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1924. 141’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Neil&#xA0;Hamilton, Erville&#xA0;Alderson, Carol&#xA0;Dempster.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Neuf ans après <xMiniTexte_Italic>Naissance d’une nation</xMiniTexte_Italic>, c’est la guerre d’indépendance des États-Unis qui sert cette fois de cadre à la nouvelle superproduction historique de Griffith. Portée entre autres par Lionel Barrymore, cette fresque épique se clôt sur une impressionnante bataille aux milliers de figurants, et par le siège d’un fort par les Indiens, reconstitution durant laquelle on recensa de nombreux blessés.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 01 mar 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>