<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Griffith-Eisenstein, leçons de montage"><enTete><xTitreCycle>Griffith&#x2011;Eisenstein, leçons de montage&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>24 février - 2 mars 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Conférence"><xActionSectionTitre>Conférence&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Griffith/Eisenstein, leçons de montage</xActionTitre>, par Ada Ackerman&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 27 fév 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Une programmation inédite qui met en lumière deux des pères fondateurs du montage moderne&#xA0;: David W. Griffith, en prolongement de la rétrospective qui lui avait été consacrée à l’automne 2023, et Sergueï M. Eisenstein. L’occasion de voir et revoir sur grand écran quelques grandes dates de l’histoire du cinéma, d’<xOuvertureParagraphe_Italic>Intolérance</xOuvertureParagraphe_Italic> au <xOuvertureParagraphe_Italic>Cuirassé Potemkine</xOuvertureParagraphe_Italic>, en passant par <xOuvertureParagraphe_Italic>Octobre</xOuvertureParagraphe_Italic>...&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Deux maîtres du montage&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>David Wark Griffith fait figure de pionnier dans l’histoire du cinéma américain et mondial, assurant un passage décisif entre XIX<sup>e</sup> et XX<sup>e</sup> siècles, entre théâtre et cinéma. S’aventurant dans les registres les plus divers&#xA0;–&#xA0;le mélodrame (dans lequel il excella), la comédie burlesque, la fresque historique, le récit d’aventures ou les histoires de gangsters&#xA0;–, assignant au cinéma une mission universelle de rapprochement des peuples, il fut avide d’expérimentation sans relâche. Il revendiquait&#xA0;–&#xA0;en exagérant parfois son rôle&#xA0;–&#xA0;l’invention de différents procédés comme le montage alterné, le gros plan, le retour en arrière, le fondu au noir. La découverte de son travail constitue un choc pour la plupart des cinéastes soviétiques contemporains, alors friands d’innovations cinématographiques venues d’outre-Atlantique. Sergueï Eisenstein fut l’un d’entre eux, aux côtés de Boris Barnet, Lev Koulechov ou Vsevolod Poudovkine&#xA0;: «&#xA0;Je veux rappeler ce que David Wark Griffith fut pour nous, jeunes cinéastes des années 20. Nous le dirons simplement et sans détours&#xA0;: une révélation.&#xA0;»&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Bien des films du réalisateur du <xPresentationParagraphe_Italic>Cuirassé Potemkine</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1925) comportent des réminiscences du travail de Griffith&#xA0;: ainsi la fameuse séquence d’<xPresentationParagraphe_Italic>À travers l’orage</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1920), durant laquelle l’héroïne Anna Moore manque d’être emportée à tout jamais par un torrent de glace, les cheveux baignant dans l’eau gelée, trouve un écho saisissant dans <xPresentationParagraphe_Italic>Octobre</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1927), lorsqu’une insurgée est assassinée sur le pont levant de Saint-Pétersbourg et que la caméra s’attarde sur sa longue chevelure traînant sur les travées qui se soulèvent. Eisenstein s’en souviendra également des années plus tard dans <xPresentationParagraphe_Italic>Alexandre Nevski</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1938), lors de la séquence de la bataille finale, durant laquelle les Teutons, piégés par le prince russe, sombrent dans les glaces d’un lac. De même, impossible qu’Eisenstein n’ait pas eu en mémoire l’épisode de la grève réprimée dans <xPresentationParagraphe_Italic>Intolérance</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1916) de Griffith lorsqu’il consacre son premier long métrage, en 1924, à la manière dont des ouvriers entament une grève dans une usine avant d’être implacablement assassinés par les Cosaques sur ordre des patrons (<xPresentationParagraphe_Italic>La Grève</xPresentationParagraphe_Italic>). Et le gigantisme d’<xPresentationParagraphe_Italic>Octobre</xPresentationParagraphe_Italic>, première superproduction soviétique commandée à Eisenstein pour célébrer les dix ans de la révolution d’Octobre, dont le tournage priva d’électricité pendant plusieurs jours les habitants de Léningrad (actuelle Saint-Pétersbourg) et qui mobilisa des milliers de figurants, n’a rien à envier à la démesure d’<xPresentationParagraphe_Italic>Intolérance</xPresentationParagraphe_Italic>, et notamment de son épisode babylonien, qui détint le record du plus grand décor de cinéma jamais construit jusque dans les années 30 (45 mètres de hauteur&#xA0;!). Enfin, Eisenstein vouait une admiration sans borne au jeu des acteurs dont Griffith lança la carrière et qui lui sont inextricablement liés&#xA0;: Lillian Gish et Richard Barthelmess.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Mais c’est surtout sur le terrain du montage qu’Eisenstein affiche sa dette à l’égard de celui qu’il considérait comme un «&#xA0;magicien du rythme et du montage&#xA0;». De Griffith, il retient le montage parallèle de récits entrelacés dont <xPresentationParagraphe_Italic>Intolérance</xPresentationParagraphe_Italic> est probablement l’illustration la plus exemplaire, en tant que «&#xA0;drame des comparaisons&#xA0;» imbriquant avec brio époque antique, époque moderne et époque contemporaine. Dès <xPresentationParagraphe_Italic>La Grève</xPresentationParagraphe_Italic>, Eisenstein recourt lors du final à un montage parallèle qui assimile les grévistes massacrés à du bétail froidement exécuté à l’abattoir, donnant lieu à une métaphore efficace&#xA0;: il s’agit d’une boucherie humaine. Par la suite, Eisenstein, dont le nom est intrinsèquement associé à la réflexion sur le montage, ne cesse de poursuivre ses expérimentations en la matière, cherchant, via ce qu’il appelle «&#xA0;le montage des attractions&#xA0;» à instiller une émotion maximale auprès du spectateur&#xA0;–&#xA0;la séquence d’anthologie du massacre sur les escaliers d’Odessa dans <xPresentationParagraphe_Italic>Le Cuirassé Potemkine</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;–&#xA0;ou à délivrer une réflexion philosophique avec le «&#xA0;montage intellectuel&#xA0;», comme la séquence dite des dieux dans <xPresentationParagraphe_Italic>Octobre</xPresentationParagraphe_Italic>, qui doit démontrer l’inanité du concept de divinité. Dans ces tentatives, le travail de Griffith avec le montage représente à chaque fois un modèle à dépasser, un «&#xA0;berceau du montage&#xA0;», comme Eisenstein le détaille dans les différents écrits théoriques qu’il consacre à Griffith, dont le fameux essai «&#xA0;Dickens, Griffith et nous&#xA0;», dans lequel le cinéaste soviétique rapproche la méthode griffithienne des récits parallèles de la construction romanesque de Charles Dickens, une source revendiquée par Griffith lui-même. Ce dernier déploierait un montage parallèle certes novateur, mais dont il reviendrait aux Soviétiques de développer l’ensemble des potentialités. Là où le montage parallèle de Griffith resterait voué à un dualisme indépassable, traduisant la division de la société américaine entre exploités et exploitants, le montage soviétique parviendrait quant à lui, en raison de l’idéologie de ses praticiens, à exprimer une dialectique, une unité dans la diversité&#xA0;: ainsi du thème de la fraternité et de la solidarité qui traverse l’ensemble de la construction du <xPresentationParagraphe_Italic>Cuirassé Potemkine</xPresentationParagraphe_Italic>, articulant le tous à l’un et inversement.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Au-delà de leurs différences idéologiques manifestes&#xA0;–&#xA0;morale chrétienne griffithienne versus agitation révolutionnaire eisensteinienne&#xA0;–, les deux cinéastes partagent un nombre important de préoccupations&#xA0;: goût pour le gros plan expressif, recours au pathos, intérêt pour les physionomies singulières, attrait pour le grotesque, fascination pour la cruauté, attention à l’expressivité des mains, dénonciation de l’hypocrisie religieuse, attachement à la vie des animaux, exploration des épisodes fondateurs de leurs pays...&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Tous deux visionnaires à leur manière, contribuant chacun de façon décisive à l’élaboration de leurs cinématographies nationales respectives, ils furent aussi des cinéastes maudits en proie à l’incompréhension et à la solitude. Courtisé par Hollywood au début des années 30, Eisenstein y rencontre le «&#xA0;patriarche du cinéma&#xA0;» alors qu’il est déjà en marge de l’industrie qu’il aura contribué à faire fleurir. Le Soviétique ignore qu’une grande traversée du désert l’attend lui aussi. Les deux légendes du cinéma s’éteignent la même année, en 1948, laissant derrière eux de multiples projets ambitieux inachevés.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Ada Ackerman&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="À travers l'orage"><xTitre_First>À travers l’orage&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Way Down East)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>D. W. Griffith&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1920. 150’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lillian&#xA0;Gish, Richard&#xA0;Barthelmess.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le plus grand succès populaire du cinéaste, dénonciation déchirante du sort réservé aux femmes tout au long de leur vie. Griffith balaie les préceptes moraux en adaptant un mélodrame théâtral, qui épingle les inégalités hommes-femmes. Resté célèbre pour son final, tourné en conditions réelles sur un lac glacé, le film et la beauté saisissante de son montage mettent en valeur les talents de conteur du cinéaste.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 26 fév 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Materia Nova&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><groupe><conf title="Griffith/Eisenstein, leçons de montage"><xTitreConf>Griffith/Eisenstein, leçons de montage&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence d’Ada Ackerman&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>Le montage a représenté l’une des obsessions majeures d’Eisenstein, tant sur le plan de sa pratique que de sa réflexion théorique. Le cinéaste soviétique n’a jamais caché, à cet égard, sa dette envers Griffith, qu’il considérait comme un «&#xA0;patriarche du cinéma&#xA0;», et auquel il a consacré plusieurs textes dont le célèbre «&#xA0;Dickens, Griffith et nous&#xA0;». De Griffith, il étudie attentivement le recours au gros plan et surtout l’emploi du montage alterné et parallèle, qui l’inspire tout autant qu’il cherche à le dépasser, que ce soit dans le «&#xA0;montage des attractions&#xA0;» ou dans le «&#xA0;montage intellectuel&#xA0;».&#xA0;—&#xA0;Ada Ackerman&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 27 fév 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf><film title="Le Cuirassé Potemkine"><xTitre_VSpaceMin>Le Cuirassé Potemkine&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Bronenossets Potemkin)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sergueï M. Eisenstein&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1925. 68’. DCP. INT. FR.. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Aleksandr&#xA0;Antonov, Vladimir&#xA0;Barski, Grigori&#xA0;Alexandrov.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Chronique de la révolte des marins du navire de guerre en 1905, le plus célèbre des films d’Eisenstein, leçon de montage en même temps que petit précis de propagande. L’incroyable scène du landau dévalant les marches des escaliers d’Odessa a impressionné des générations de cinéastes&#xA0;–&#xA0;parmi lesquels De Palma, Woody Allen, Scola ou Terry Gilliam&#xA0;–, au point d’être érigé en totem de la culture populaire, célébré ou parodié dans des dizaines de films.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 27 fév 21h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film choisi par le conférencier</xMentionGroupe>&#xA0;<xMentionGroupe>Accompagnement musical par Rhys Chatham Guitar orchestra&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></film></groupe><film title="La Grève"><xTitre>La Grève&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Statchka)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sergueï M. Eisenstein&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1925. 94’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Aleksandr&#xA0;Antonov, Mikhaïl&#xA0;Gomorov.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Premier film, et coup de maître pour Eisenstein, qui signe avec <xMiniTexte_Italic>La Grève</xMiniTexte_Italic> un tract politique, mode d’emploi du débrayage face à l’oppression subie par le prolétariat&#xA0;–&#xA0;ici littéralement comparé, par le biais du montage, à du bétail corvéable à merci. Construite comme une tragédie, une merveille d’invention, joyeuse et virtuose, dans laquelle le cinéaste, 25 ans à l’époque, déploie une maestria qui n’a pas pris une ride.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 02 mar 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Karol Beffa&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Intolérance"><xTitre>Intolérance&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Intolerance: Love’s Struggle Throughout the Ages)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>D. W. Griffith&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1916. 196’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lillian&#xA0;Gish, Constance&#xA0;Talmadge, Mae&#xA0;Marsh.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après <xMiniTexte_Italic>Naissance d’une nation</xMiniTexte_Italic>, la réponse de Griffith aux accusations de racisme dans une illustration de l’intolérance à quatre périodes différentes. Au cœur des massacres, l’ensemble des visages féminins apporte douceur et espoir à un long métrage extraordinaire, où des milliers de figurants arpentent des décors grandioses. De la grâce à la drôlerie, en passant par la satire cruelle, Griffith crée la référence de la superproduction dans une œuvre aussi expérimentale que novatrice.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 28 fév 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Emmanuelle Parrenin, Quentin Rollet et Fabrice Laureau&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="La Ligne générale"><xTitre>La Ligne générale&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Staroïe i novoïe)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sergueï M. Eisenstein, Grigori Alexandrov&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1929. 95’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marfa&#xA0;Lapkina, Vasili&#xA0;Bouzenkov, Kostia&#xA0;Vassiliev, M.&#xA0;Ivanine.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le destin de Marfa Lapkina, jeune paysanne pauvre, qui décide de constituer un kolkhoze pour survivre face aux riches paysans. Saccagé par la censure, c’est l’un des rares films d’Eisenstein avec un personnage principal, même si le récit et la mise en scène s’évertuent, comme toujours, à chanter les mérites du collectif en jouant avec brio de l’addition quasi expérimentale des plans.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 01 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Adrien Leconte, Clément Duthoit et Yves Rousseau&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Octobre"><xTitre>Octobre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Oktiabr)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sergueï M. Eisenstein&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1927. 126’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Boris&#xA0;Livanov, Vassili&#xA0;Nikandrov, Nikolaï&#xA0;Popov.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le plus fiévreux des films d’Eisenstein, tourné dans des conditions épiques&#xA0;–&#xA0;plus de 12&#xA0;000 figurants réquisitionnés pour certaines scènes&#xA0;–&#xA0;pour finir charcuté par le pouvoir stalinien. La frénésie du tournage semble avoir contaminé le montage même du film, bouillonnant, déchaîné, bombardement incessant de plans et de signes qui composent un poème visuel sans équivalent dans l’Histoire du cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 24 fév 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective. Accompagnement musical par L’Équerre&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Le Pauvre Amour"><xTitre>Le Pauvre Amour&#xA;</xTitre><xTitreVo>(True Heart Susie)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>D. W. Griffith&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1919. 81’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lillian&#xA0;Gish, Robert&#xA0;Harron, Wilbur&#xA0;Higby.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Construit sur un canevas on ne peut plus conservateur (une jeune femme se sacrifie par amour pour un homme un peu simplet), le film de Griffith épate aujourd’hui encore par la toute-puissance de sa forme, et notamment la modernité de son montage, mais aussi par l’interprétation de Lillian Gish. À mille lieux de la théâtralité de l’époque, l’actrice semble inventer sous nos yeux le jeu d’un siècle de cinéma à venir. Une tornade, et une révolution en marche.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 02 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Nicolas Giraud et Gabriel Cazes&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Pour l'indépendance"><xTitre>Pour l’indépendance&#xA;</xTitre><xTitreVo>(America)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>D. W. Griffith&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1924. 141’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Neil&#xA0;Hamilton, Erville&#xA0;Alderson, Carol&#xA0;Dempster.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Neuf ans après <xMiniTexte_Italic>Naissance d’une nation</xMiniTexte_Italic>, c’est la guerre d’indépendance des États-Unis qui sert cette fois de cadre à la nouvelle superproduction historique de Griffith. Portée entre autres par Lionel Barrymore, cette fresque épique se clôt sur une impressionnante bataille aux milliers de figurants, et par le siège d’un fort par les Indiens, reconstitution durant laquelle on recensa de nombreux blessés.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 01 mar 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Vega Voga et La Mverte&#xA;</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>