<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Jacques Tati"><enTete><xTitreCycle>Jacques Tati&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>8 - 12 juillet 2026&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Playtime</xActionFilms>, avec Charles Bosson&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 11 juil 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Héritier du burlesque, inventeur de formes, Tati joue du détail, porte son regard amusé sur le monde. Géométrique, musicale, sa mise en scène, d’une modernité sidérante, est celle d’un métronome, qui lui permet d’enregistrer les soubresauts de l’époque, industrialisation, design, architecture (<xOuvertureParagraphe_Italic>Mon oncle</xOuvertureParagraphe_Italic>, Oscar du meilleur film étranger). Il a le corps élastique, dont il use comme d’un instrument (son Monsieur Hulot, gauche et gracieux) et le gag acéré, manière d’interroger la société et l’espace. Six longs métrages, trois courts&#xA0;: autant de chefs-d’œuvre impérissables qui ont parsemé trois décennies, de François le facteur (<xOuvertureParagraphe_Italic>Jour de fête</xOuvertureParagraphe_Italic>) au visionnaire <xOuvertureParagraphe_Italic>Playtime</xOuvertureParagraphe_Italic>, au nostalgique <xOuvertureParagraphe_Italic>Parade</xOuvertureParagraphe_Italic>. Rendez-vous avec un géant du cinéma français.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>The Passenger&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Dans <xPresentationParagraphe_Italic>Parade</xPresentationParagraphe_Italic>, son dernier film, tourné pour la télévision suédoise en 1974, Jacques Tati se révèle tel qu’en lui-même&#xA0;: à califourchon. Moitié clown, moitié Monsieur Loyal, il introduit les différents actes d’un spectacle de cirque, effectuant au passage les numéros de mime qui l’avaient fait connaître dans les années 30. De film en film, l’homme-cinéma a vieilli bien sûr, mais sans jamais révéler l’essence de son mystère, passager contemplatif et captivé d’un monde bien trop pressé.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>La vérité du personnage comique&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Avec <xPresentationParagraphe_Italic>L’École des facteurs</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1947) et <xPresentationParagraphe_Italic>Jour de fête</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1949), Tati a d’abord fait figure d’héritier de la comédie burlesque, dans la veine des Mack Sennett, Chaplin ou Buster Keaton. Son personnage de François le facteur, avec ses grosses moustaches, son képi et sa sacoche, perché sur son vélo Griffon, doit rivaliser de vitesse avec les facteurs américains, éphèbes-bolides supersoniques d’une société nouvelle qui fait trembler la France d’après-guerre. Tati enregistre les soubresauts d’une industrialisation qui épuise les corps et leur dicte son garde-à-vous mais, contrairement à ses prédécesseurs burlesques, il ne cherche pas à occuper le centre du plan ou à exhiber une quelconque virtuosité. «&#xA0;Ce que j’ai essayé de faire depuis le début&#xA0;», déclare le cinéaste aux <xPresentationParagraphe_Italic>Cahiers du Cinéma</xPresentationParagraphe_Italic> en 1958, «&#xA0;c’est de donner au personnage comique plus de vérité.&#xA0;» Dans un geste radical, il refuse le gros plan, pourtant constitutif du langage du cinéma libéré du théâtre, lui préférant des valeurs larges pour épouser le point de vue d’un passant. C’est là que réside la révolution Tati&#xA0;: dans cette déhiérarchisation des rôles et des échelles, dans l’élasticité avec laquelle les gags circulent d’un corps à l’autre, dans la libération des potentialités plastiques issues de rencontres inédites entre l’image et le son. Dans l’invention d’une langue, aussi, un marmonnement fait d’onomatopées, de répliques qui jaillissent, avant de rejoindre un fond sonore indifférent. Alors que les producteurs se prennent à rêver d’une sérialisation du personnage et qu’on propose même à Tati un <xPresentationParagraphe_Italic>crossover</xPresentationParagraphe_Italic> franco-italien de «&#xA0;Tati et Totò&#xA0;», il troque ses habits de facteur pour le chapeau mou, la pipe, le pantalon trop court et les chaussettes rayées de Monsieur Hulot.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>«&#xA0;Have you seen Mister Hulot?&#xA0;»&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe_Italic>Les Vacances de Monsieur Hulot</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1953) décrit l’essor d’une culture des vacances. Celui que François Truffaut surnommait le «&#xA0;Louis Lumière martien&#xA0;» croque les gestes et les silhouettes des plaisanciers dans une petite station balnéaire de Saint-Nazaire, qui ne semblent jamais vraiment se détendre tant ils sont encore tributaires de leurs habitudes urbaines. Le patron est harcelé d’appels téléphoniques, le commandant rabâche ses faits d’armes, l’étudiant-philosophe ne lève les yeux de son journal que pour faire la leçon à une jeune femme et les juilletistes sont hypnotisés par les vociférations nasillardes de la radio. Soudain, un courant d’air violent traverse le hall de l’Hôtel de la plage. Hulot entre en scène. C’est «&#xA0;un hurluberlu dégingandé, un homme civil, mécanique, harnaché, que le hasard met à nos côtés pour trois semaines et qui entre dans notre ennui comme une tornade brutale et fraîche&#xA0;», écrit le jeune Jean-Claude Carrière dans sa novélisation du film. Hulot imprime nos rétines de son élégance <xPresentationParagraphe_Italic>British</xPresentationParagraphe_Italic>, de sa grâce désordonnée, de sa souplesse sportive et de sa grande taille, puis passe le reste du film à s’extraire, à disparaître, à passer le relai. <xPresentationParagraphe_Italic>«&#xA0;Have you seen Mister Hulot?&#xA0;»</xPresentationParagraphe_Italic>, s’écrie une touriste à la recherche de ce maître de l’esquive, une question que se pose aussi le spectateur, désarçonné dans ses habitudes, délivré des codes classiques de la dramaturgie, et à qui on a rendu son œil et sa liberté. Dans <xPresentationParagraphe_Italic>Mon oncle</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1958), Tati passe à la couleur et, à l’aide du peintre Jacques Lagrange, devenu un de ses collaborateurs principaux, il pousse plus loin encore sa reconstruction du monde. D’un côté la villa Arpel, pot-pourri d’architecture moderne où «&#xA0;tout communique&#xA0;» mais où l’intimité et le confort sont impossibles, de l’autre le quartier Saint-Maur où survit le Paris populaire des chiens errants, des guinguettes, des marchés bruyants et où Hulot vit perché à l’abri des regards. <xPresentationParagraphe_Italic>Mon oncle</xPresentationParagraphe_Italic>, qui est peut-être ce qui se rapprochera le plus dans l’œuvre de Tati d’une comédie boulevardière, connaît un succès international et reçoit l’Oscar du meilleur film étranger en 1959. Mais le cinéaste juge qu’il s’est «&#xA0;un peu égaré&#xA0;» en caractérisant autant Hulot. Il se lance alors, à corps perdu, dans l’évaporation de son double.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Cinecittati&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Tati engage toute sa fortune pour faire pousser sur un terrain vague du sud-est parisien, une ville-studio surnommée «&#xA0;Tativille&#xA0;», inspirée de ses voyages américains. Il y tourne <xPresentationParagraphe_Italic>Playtime</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1967), film labyrinthique dans lequel les Hulot se multiplient sous la forme de sosies, où les voisins se figent la nuit comme des zombies devant leurs écrans de télévision, où les immeubles abritent à la fois des hôpitaux, des bureaux, des salons, des restaurants et où le coin de rue occupé par une fleuriste est le dernier vestige d’une nature avalée par le béton. Le cinéaste rejoint là les grands visionnaires de son temps comme Stanley Kubrick, Robert Bresson, Jean-Luc Godard et Federico Fellini (qui ambitionnait de le faire jouer dans une adaptation de <xPresentationParagraphe_Italic>Don Quichotte</xPresentationParagraphe_Italic>). Mais l’échec du film provoque sa faillite et oblige Tati à remettre Hulot au centre de son dernier film de fiction, le mal-aimé <xPresentationParagraphe_Italic>Trafic</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1971), qui contient pourtant une des scènes les plus lumineuses de son œuvre. Monsieur Hulot, en panne d’essence, part en longeant la route, un bidon vide à la main, à la recherche d’une station-service. Il aperçoit en face de lui un autre automobiliste, armé d’un bidon identique. Les deux hommes se fixent du regard et se lancent dans une course-poursuite sans logique et sans fin, un pur ballet de corps itinérants qui retardent le moment de nourrir leurs machines&#xA0;–&#xA0;dernier tour de piste avant de repartir, chacun sa route, en tournée.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Charles Bosson&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Jour de fête"><xTitre_First>Jour de fête&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Jacques Tati&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1949. 87’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jacques&#xA0;Tati, Guy&#xA0;Decomble, Paul&#xA0;Frankeur.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un petit village du Berry, François le facteur cherche à prouver sa capacité à boucler sa tournée en un temps record. Entre folie douce et poésie, délicatesse et créativité, Jacques Tati enchaîne les facéties, juché sur son vélo. Son premier film, la révélation d’un acteur et d’un auteur, qui invente une nouvelle forme de comique universel, catégorie burlesque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 10 juil 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Jour de fête (version couleur)"><xTitre>Jour de fête (version couleur)&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jacques Tati&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1949. 77’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jacques&#xA0;Tati, Guy&#xA0;Decomble, Paul&#xA0;Frankeur.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Tourné en couleurs mais sorti initialement en noir et blanc, <xMiniTexte_Italic>Jour de fête</xMiniTexte_Italic> se livre en 1964 dans une version proche des intentions de Tati. Le cinéaste a retravaillé la pellicule, notamment la séquence de la fête foraine, apportant ça et là des touches de couleur&#xA0;: «&#xA0;Ça choque un peu au début, et puis, quand on ne le revoit qu’en noir et blanc, on trouve qu’il manque quand même quelque chose.&#xA0;» Il faudra attendre 1995 pour que le film soit visible dans une version intégralement colorisée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 12 juil 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Mon oncle"><xTitre>Mon oncle&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jacques Tati&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1958. 116’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jacques&#xA0;Tati, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Zola, Adrienne&#xA0;Servantie, Alain&#xA0;Bécourt.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le jeune Gérard fuit la maison ultramoderne de ses parents pour passer du bon temps dans les rues avec son oncle fantasque, monsieur Hulot, et observe avec attention le manège des adultes. Dissident tranquille à un modernisme aussi ridicule qu’agressif, M. Hulot passe de son monde ancien aux mœurs et à l’habitat étranges de la nouvelle bourgeoisie, symbolisée par le couple Arpel. Invention constante de l’image et du son, attention au moindre détail qui paraît contenir l’ensemble de la vision&#xA0;: le plus grand succès international d’un cinéaste de génie. Et, à la clef, une pluie de récompenses, dont le Prix spécial du Jury à Cannes, et l’Oscar du meilleur film étranger.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 09 juil 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Parade"><xTitre>Parade&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jacques Tati&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Suède. 1974. 89’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jacques&#xA0;Tati, Karl&#xA0;Kossmayer, Pierre&#xA0;Bramma.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;Au fond, <xMiniTexte_Italic>Parade</xMiniTexte_Italic> n’est pas vraiment un film. J’aurais d’ailleurs voulu qu’on le présente dans un décor spécial qui fasse oublier la salle de cinéma.&#xA0;» Tati a imaginé une représentation de cirque, dans laquelle il joue les Monsieur Loyal et redonne vie à ses meilleures pantomimes. Tourné essentiellement en vidéo, financé par la télévision suédoise, <xMiniTexte_Italic>Parade</xMiniTexte_Italic> se penche avec nostalgie et une certaine candeur sur les rapports de l’artiste avec son public, et rend un hommage vibrant au spectacle vivant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 12 juil 19h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><groupe><film title="Playtime"><xTitre>Playtime&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jacques Tati&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1967. 118’. 70&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jacques&#xA0;Tati, Barbara&#xA0;Dennek, Jacqueline&#xA0;Lecomte, Valérie&#xA0;Camille.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Aéroport, bureaux, appartements-vitrines... une jeune touriste américaine en visite à Paris et M. Hulot se croisent et se recroisent dans six séquences distinctes. Tati tourne son <xMiniTexte_Italic>Playtime</xMiniTexte_Italic> sur plusieurs années, dans une «&#xA0;Tativille&#xA0;» reconstituée à Joinville-le-Pont, et en 70&#xA0;mm, pour une immersion totale du spectateur. Avec son humour et son éternel sens de l’observation, le cinéaste met en lumière la démesure de l’architecture face à l’homme, sans acrimonie, mais avec le sourire. Une chronique pleine de finesse sur le monde moderne, qui multiplie les effets burlesques et les inventions plastiques. Son chef-d’œuvre.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Charles Bosson"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Charles Bosson&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xInfosSeance_VSpace>Sa 11 juil 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><filmFocus title="Playtime"><xTitre>Playtime&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jacques Tati&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1967. 124’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jacques&#xA0;Tati, Barbara&#xA0;Dennek, Jacqueline&#xA0;Lecomte, Valérie&#xA0;Camille.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Aéroport, bureaux, appartements-vitrines... une jeune touriste américaine en visite à Paris et M. Hulot se croisent et se recroisent dans six séquences distinctes. Tati tourne son <xMiniTexte_Italic>Playtime</xMiniTexte_Italic> sur plusieurs années, dans une «&#xA0;Tativille&#xA0;» reconstituée à Joinville-le-Pont, et en 70&#xA0;mm, pour une immersion totale du spectateur. Avec son humour et son éternel sens de l’observation, le cinéaste met en lumière la démesure de l’architecture face à l’homme, sans acrimonie, mais avec le sourire. Une chronique pleine de finesse sur le monde moderne, qui multiplie les effets burlesques et les inventions plastiques. Son chef-d’œuvre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 08 juil 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Trafic"><xTitre>Trafic&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jacques Tati&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1971. 97’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jacques&#xA0;Tati, Maria&#xA0;Kimberly, Marcel&#xA0;Fraval, Honoré&#xA0;Bostel.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;Un jour par hasard, je me suis accoudé au parapet d’un pont dominant une autoroute. J’ai été fasciné et horrifié. Une fois rentré chez moi, je me suis mis à écrire Trafic.&#xA0;» M. Hulot est de retour, en route pour aller présenter son prototype de camping-car révolutionnaire au Salon de l’auto d’Amsterdam. Pannes, embouteillages et carambolages, un rythme particulier et des dialogues réduits au strict minimum&#xA0;: autant de métaphores, de gags et quiproquos, pour une satire de la société sur laquelle Tati pose un regard toujours aiguisé.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 11 juil 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Les Vacances de monsieur Hulot"><xTitre>Les Vacances de monsieur Hulot&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jacques Tati&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1953. 87’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jacques&#xA0;Tati, Nathalie&#xA0;Pascaud, Micheline&#xA0;Rolla.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Ve 10 juil 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Courts métrages"><xTitreSousCycle>Courts métrages&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (3 films)"><xTitre_First>L’École des facteurs&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Jacques Tati&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1947. 18’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jacques&#xA0;Tati, Paul&#xA0;Demange.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À vélo ou assis à une table de travail, flanqué de ses collègues, François suit à la lettre les instructions de son supérieur pour améliorer la cadence des tournées, répétant chaque geste comme un ballet. Avec déjà le sens du rythme et la précision du gag propres à Tati, l’ébauche de <xMiniTexte_Italic>Jour de fête</xMiniTexte_Italic>, fantaisie sur le temps qui passe, ou reste suspendu.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Gai Dimanche&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Jacques Berr&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1935. 22’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rhum, Jacques&#xA0;Tati.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après une nuit passée sur une bouche de métro, deux vagabonds tentent de retrouver une allure décente. Juste après <xMiniTexte_Italic>On demande une brute</xMiniTexte_Italic>, c’est un Tati encore juvénile, formé au music-hall, qui retrouve le clown Rhum pour un duo attachant. Ou l’éclosion de l’apprenti-cinéaste et gagman, dans les dignes pas de Charlot.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Forza Bastia 78&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Jacques Tati, Sophie Tatischeff&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1978. 28’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Bastia, avril 1978. C’est une première, l’équipe de foot est qualifiée pour la finale de la coupe de l’UEFA, face aux Néerlandais du PSV Eindhoven. À la demande de Gilbert Trigano, président du club, Tati, passionné de sport, se rend sur place pour filmer la préparation du match aller au stade de Furiani. Sophie Tatischeff, la fille du cinéaste, assurera le montage après avoir retrouvé les rushes oubliés dans une cave.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 11 juil 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle></cycle>