<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Jacques Tati"><enTete><xTitreCycle>Jacques Tati&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>8 - 12 juillet 2026&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Jour de fête"><xTitre_First>Jour de fête&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Jacques Tati&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1949. 87’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jacques&#xA0;Tati, Guy&#xA0;Decomble, Paul&#xA0;Frankeur.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un petit village du Berry, François le facteur cherche à prouver sa capacité à boucler sa tournée en un temps record. Entre folie douce et poésie, délicatesse et créativité, Jacques Tati enchaîne les facéties, juché sur son vélo. Son premier film, la révélation d’un acteur et d’un auteur, qui invente une nouvelle forme de comique universel, catégorie burlesque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 10 juil 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Jour de fête (version couleur)"><xTitre>Jour de fête (version couleur)&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jacques Tati&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1949. 77’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jacques&#xA0;Tati, Guy&#xA0;Decomble, Paul&#xA0;Frankeur.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Tourné en couleurs mais sorti initialement en noir et blanc, <xMiniTexte_Italic>Jour de fête</xMiniTexte_Italic> se livre en 1964 dans une version proche des intentions de Tati. Le cinéaste a retravaillé la pellicule, notamment la séquence de la fête foraine, apportant ça et là des touches de couleur&#xA0;: «&#xA0;Ça choque un peu au début, et puis, quand on ne le revoit qu’en noir et blanc, on trouve qu’il manque quand même quelque chose.&#xA0;» Il faudra attendre 1995 pour que le film soit visible dans une version intégralement colorisée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 12 juil 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Mon oncle"><xTitre>Mon oncle&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jacques Tati&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1958. 116’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jacques&#xA0;Tati, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Zola, Adrienne&#xA0;Servantie, Alain&#xA0;Bécourt.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le jeune Gérard fuit la maison ultramoderne de ses parents pour passer du bon temps dans les rues avec son oncle fantasque, monsieur Hulot, et observe avec attention le manège des adultes. Dissident tranquille à un modernisme aussi ridicule qu’agressif, M. Hulot passe de son monde ancien aux mœurs et à l’habitat étranges de la nouvelle bourgeoisie, symbolisée par le couple Arpel. Invention constante de l’image et du son, attention au moindre détail qui paraît contenir l’ensemble de la vision&#xA0;: le plus grand succès international d’un cinéaste de génie. Et, à la clef, une pluie de récompenses, dont le Prix spécial du Jury à Cannes, et l’Oscar du meilleur film étranger.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 09 juil 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Parade"><xTitre>Parade&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jacques Tati&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Suède. 1974. 89’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jacques&#xA0;Tati, Karl&#xA0;Kossmayer, Pierre&#xA0;Bramma.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;Au fond, <xMiniTexte_Italic>Parade</xMiniTexte_Italic> n’est pas vraiment un film. J’aurais d’ailleurs voulu qu’on le présente dans un décor spécial qui fasse oublier la salle de cinéma.&#xA0;» Tati a imaginé une représentation de cirque, dans laquelle il joue les Monsieur Loyal et redonne vie à ses meilleures pantomimes. Tourné essentiellement en vidéo, financé par la télévision suédoise, <xMiniTexte_Italic>Parade</xMiniTexte_Italic> se penche avec nostalgie et une certaine candeur sur les rapports de l’artiste avec son public, et rend un hommage vibrant au spectacle vivant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 12 juil 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Playtime"><xTitre>Playtime&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jacques Tati&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1967. 124’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jacques&#xA0;Tati, Barbara&#xA0;Dennek, Jacqueline&#xA0;Lecomte, Valérie&#xA0;Camille.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Aéroport, bureaux, appartements-vitrines... une jeune touriste américaine en visite à Paris et M. Hulot se croisent et se recroisent dans six séquences distinctes. Tati tourne son <xMiniTexte_Italic>Playtime</xMiniTexte_Italic> sur plusieurs années, dans une «&#xA0;Tativille&#xA0;» reconstituée à Joinville-le-Pont, et en 70&#xA0;mm, pour une immersion totale du spectateur. Avec son humour et son éternel sens de l’observation, le cinéaste met en lumière la démesure de l’architecture face à l’homme, sans acrimonie, mais avec le sourire. Une chronique pleine de finesse sur le monde moderne, qui multiplie les effets burlesques et les inventions plastiques. Son chef-d’œuvre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 08 juil 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 11 juil 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Trafic"><xTitre>Trafic&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jacques Tati&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1970. 97’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jacques&#xA0;Tati, Maria&#xA0;Kimberly, Marcel&#xA0;Fraval, Honoré&#xA0;Bostel.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;Un jour par hasard, je me suis accoudé au parapet d’un pont dominant une autoroute. J’ai été fasciné et horrifié. Une fois rentré chez moi, je me suis mis à écrire Trafic.&#xA0;» M. Hulot est de retour, en route pour aller présenter son prototype de camping-car révolutionnaire au Salon de l’auto d’Amsterdam. Pannes, embouteillages et carambolages, un rythme particulier et des dialogues réduits au strict minimum&#xA0;: autant de métaphores, de gags et quiproquos, pour une satire de la société sur laquelle Tati pose un regard toujours aiguisé.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 11 juil 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Les Vacances de monsieur Hulot"><xTitre>Les Vacances de monsieur Hulot&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jacques Tati&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1953. 88’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jacques&#xA0;Tati, Nathalie&#xA0;Pascaud, Micheline&#xA0;Rolla.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Ve 10 juil 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Courts métrages"><xTitreSousCycle>Courts métrages&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (3 films)"><xTitre_First>L’École des facteurs&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Jacques Tati&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1946. 18’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jacques&#xA0;Tati, Paul&#xA0;Demange.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À vélo ou assis à une table de travail, flanqué de ses collègues, François suit à la lettre les instructions de son supérieur pour améliorer la cadence des tournées, répétant chaque geste comme un ballet. Avec déjà le sens du rythme et la précision du gag propres à Tati, l’ébauche de <xMiniTexte_Italic>Jour de fête</xMiniTexte_Italic>, fantaisie sur le temps qui passe, ou reste suspendu.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Gai Dimanche&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Jacques Berr&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1935. 21’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rhum, Jacques&#xA0;Tati.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après une nuit passée sur une bouche de métro, deux vagabonds tentent de retrouver une allure décente. Juste après <xMiniTexte_Italic>On demande une brute</xMiniTexte_Italic>, c’est un Tati encore juvénile, formé au music-hall, qui retrouve le clown Rhum pour un duo attachant. Ou l’éclosion de l’apprenti-cinéaste et gagman, dans les dignes pas de Charlot.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Forza Bastia 78&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Jacques Tati, Sophie Tatischeff&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1978. 28’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Bastia, avril 1978. C’est une première, l’équipe de foot est qualifiée pour la finale de la coupe de l’UEFA, face aux Néerlandais du PSV Eindhoven. À la demande de Gilbert Trigano, président du club, Tati, passionné de sport, se rend sur place pour filmer la préparation du match aller au stade de Furiani. Sophie Tatischeff, la fille du cinéaste, assurera le montage après avoir retrouvé les rushes oubliés dans une cave.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 11 juil 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle></cycle>