<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Judit Elek"><enTete><xTitreCycle>Judit Elek&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>13 - 16 mars 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>La Dame de Constantinople</xActionFilms>, avec Judit Elek&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 16 mar 14h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="La Dame de Constantinople"><xTitre_First>La Dame de Constantinople&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Sziget a szárazföldön)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Judit Elek&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie. 1968. 77’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Manyi&#xA0;Kiss, Éva&#xA0;Almási, László&#xA0;Bathó.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Contrainte de quitter son appartement rempli de souvenirs, une petite dame rencontre des inconnus qui vont ébranler son quotidien. Dans un mélange de style direct et de fantaisie, la cinéaste brosse le portrait d’une solitude, ainsi qu’un formidable tableau de la capitale hongroise. Sélectionné à Cannes, ce premier long métrage contient toute la tendresse et l’amertume de l’œuvre à venir.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 16 mar 14h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Éveil"><xTitre>L’Éveil&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ebrédés)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Judit Elek&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie-France-Pologne. 1994. 111’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Fruzsina&#xA0;Eszes, Judit&#xA0;Hernádi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Budapest, 1952. À la mort de sa mère, la jeune Kati se retrouve seule dans un appartement communautaire. Livrée à elle-même, elle se lie avec un vieil érudit, quelques garçons, organise une fête et partage son quotidien avec le fantôme de sa mère. Puis rencontre un apprenti libraire. Le passage à l’âge adulte, filmé dans les tons bruns et bleutés d’un réalisme nimbé de magie, doux et touchant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 14 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Fête de Maria"><xTitre>La Fête de Maria&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Mária-nap)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Judit Elek&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie. 1983. 120’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sándor&#xA0;Szabó, Edit&#xA0;Handel, Éva&#xA0;Igó.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Basé sur le journal de Júlia Szendrey, veuve du poète national Sándor Petőfi, le récit d’une réunion familiale un jour d’été 1866. Avec une tonalité mélancolique qui rappelle Tchekhov ou Bergman, Judit Elek recueille les tensions et le poids du passé d’une famille aristocrate décadente, écrasée par les aigreurs et la maladie. Une vibrante réflexion sur l’identité hongroise, acclamée au Festival de Cannes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 14 mar 20h15&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Mémoires d'une rivière"><xTitre>Mémoires d’une rivière&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Tutajosok)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Judit Elek&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie. 1989. 140’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sándor&#xA0;Gáspár, András&#xA0;Stohl.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Fin XIX<xSup>e</xSup>, un berger juif et ses compagnons, accusés à tort du crime d’une servante chrétienne, sont torturés jusqu’aux aveux. S’inspirant de l’affaire de Tiszaeszlár, procès truqué qui déchira la Hongrie en 1882, la cinéaste ausculte la montée de la violence et revient sur un épisode fondamental de l’histoire de l’antisémitisme, sept ans avant son documentaire <xMiniTexte_Italic>Dire l’indicible</xMiniTexte_Italic> avec Elie Wiesel.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 13 mar 12h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Procès Martinovics"><xTitre>Le Procès Martinovics&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Vizsgálat Martinovics Ignác szászvári apát és társainak ügyében)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Judit Elek&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie. 1981. 127’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec János&#xA0;Ács, Tamás&#xA0;Fodor, Gábor&#xA0;Deme.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pendant la Révolution française, le procès de l’abbé Martinovics (intellectuel, espion révolutionnaire et chef des Jacobins de Hongrie), condamné à mort pour haute trahison en 1796. Le drame judiciaire fait écho aux procès staliniens des années 50, et la censure hongroise l’interdit pendant huit ans. Une œuvre forte et rare, qui retrace la lutte chimérique pour une société utopique et traverse les époques.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 13 mar 12h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Visszatérés – Retrace"><xTitre>Visszatérés&#xA0;–&#xA0;Retrace&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Judit Elek&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie-Roumanie. 2011. 86’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kathleen&#xA0;Gati, András&#xA0;Demeter, Philip&#xA0;Zandén.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le retour en Roumanie d’une survivante de l’Holocauste durant les années sombres de l’ère Ceausescu. Les souvenirs resurgissent, heureux et effroyables, déroulant le fil de récits imbriqués, parfois issus du propre passé de la cinéaste. L’enfance, la famille, l’amour, la culpabilité et l’exil sont autant de thèmes qui traduisent la complexité des relations humaines, individuelles et sociales.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 13 mar 12h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Dialogue avec Judit Elek"><xTitreConf>Dialogue avec Judit Elek&#xA;</xTitreConf><xMentionAnimation>Animé par Damien Marguet&#xA;</xMentionAnimation><xInfosSeance>Sa 16 mar 14h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>