<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Judit Elek"><enTete><xTitreCycle>Judit Elek&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>13 - 16 mars 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>La Dame de Constantinople</xActionFilms>, avec Judit Elek&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 16 mar 14h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Mémoires d'un fleuve</xActionFilms>, par Judit Elek&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 13 mar 12h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Le Procès Martinovics</xActionFilms>, par Judit Elek&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 13 mar 12h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Retrace</xActionFilms>, par Judit Elek&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 13 mar 12h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>L'Éveil</xActionFilms>, par Judit Elek&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 14 mar 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Fête de Maria</xActionFilms>, par Judit Elek&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 15 mar 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Dame de Constantinople</xActionFilms>, par Judit Elek&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 16 mar 14h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><xPresentationTitre>La dame de Budapest&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>L’œuvre de Judit Elek, issue du mouvement du nouveau cinéma hongrois et considérée comme une des pionnières du cinéma direct, est aujourd’hui remise en avant par le festival, à travers six de ses longs métrages de fiction.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Si ce sont d’abord ses documentaires qui ont fait sa réputation sur la scène internationale, son travail fictionnel, toujours intimement lié à la question de la représentation de la vérité, se lit aujourd’hui comme un témoignage fort de la société hongroise face à son histoire, ses traumas et ses contradictions. Née à Budapest en 1937, Judit Elek étudie à l’école de cinéma de Budapest, avant de cofonder avec ses camarades le studio Béla Balázs en 1961, dans l’optique d’expérimenter dans une liberté totale. Au sein de cette Nouvelle Vague, Judit Elek s’engouffre dans la voie du cinéma du réel avec un premier court en prise de son direct, <xPresentationParagraphe_Italic>Rencontre</xPresentationParagraphe_Italic> (1963), qui déstabilise ses pairs par ses dialogues entremêlés au brouhaha de la ville. C’est en voyageant avec ce film en Tchécoslovaquie, puis en France, que le travail novateur de la jeune cinéaste est remarqué, et lui permet de tourner <xPresentationParagraphe_Italic>Où finit la vie&#xA0;?</xPresentationParagraphe_Italic> (1968), documentaire projeté à la Semaine de la critique. Mais c’est son premier long métrage de fiction, <xPresentationParagraphe_Italic>La Dame de Constantinople</xPresentationParagraphe_Italic> (1969), également présenté dans la section cannoise, qui marque un tournant. Sa maîtrise du cinéma direct sert ici un récit intime, celui d’une femme âgée contrainte de vendre son appartement. Au-delà du tableau réaliste qu’elle peint de la société hongroise, Judit Elek explore, comme dans <xPresentationParagraphe_Italic>Rencontre</xPresentationParagraphe_Italic>, ce qui deviendra son thème de prédilection&#xA0;: la solitude des êtres et la complexité des relations humaines, avec une attention particulière donnée aux dialogues entravés.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Les années 70 sont celles de sa grande œuvre documentaire, le diptyque <xPresentationParagraphe_Italic>Un village hongrois</xPresentationParagraphe_Italic> (1971) / <xPresentationParagraphe_Italic>Une histoire simple</xPresentationParagraphe_Italic> (1975), chronique de la vie de deux adolescentes sur cinq ans. Après cet intense projet de terrain, elle délaisse le cinéma direct pour des projets de fiction, même si l’utilisation et la recherche de la vérité restent la pierre angulaire de son cinéma. Elle s’impose comme une cinéaste sans concession, même quand la censure s’en mêle sur <xPresentationParagraphe_Italic>Le Procès Martinovics</xPresentationParagraphe_Italic> (1980). Ce scénario hautement politique, qui retrace les derniers jours du leader jacobin hongrois Ignác Martinovics face à son juge, en 1795, mettra une décennie à aboutir dans une Hongrie sous le joug d’un durcissement de la censure culturelle&#xA0;; c’est pour la télévision et dans une certaine économie de moyens que Judit Elek parvient à mener son projet à terme. Un film rare qu’elle est particulièrement fière de pouvoir faire redécouvrir aux cinéphiles en acceptant l’invitation du festival.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Sa filmographie est habitée par l’histoire de la Hongrie et ses fantômes, sujets qu’elle explore principalement dans ses fictions à travers la question de la transmission générationnelle. L’ombre du poète et figure nationaliste locale Sándor Petőfi plane sur sa veuve et ses descendants dans <xPresentationParagraphe_Italic>La Fête de Maria</xPresentationParagraphe_Italic> (1984), celle du stalinisme sur une adolescente dans <xPresentationParagraphe_Italic>L’Éveil</xPresentationParagraphe_Italic> (1994). Et la question de l’antisémitisme revient comme un fil rouge, du lyrique <xPresentationParagraphe_Italic>Mémoire d’un fleuve</xPresentationParagraphe_Italic> (1989) à l’ultime long métrage kaléidoscopique <xPresentationParagraphe_Italic>Retrace</xPresentationParagraphe_Italic> (2011), sans oublier le documentaire avec Elie Wiesel, <xPresentationParagraphe_Italic>Dire l’indicible</xPresentationParagraphe_Italic> (1996). Une exorcisation des traumas pour une cinéaste de combat qui vécut une partie de son enfance juive cachée dans le ghetto de Budapest. Sa caméra rigoureuse, au service de thématiques sociales et humanistes, aura ainsi forgé une œuvre empreinte d’une sagesse et d’une universalité particulièrement inspirantes.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Alicia Arpaïa&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><groupe><film title="La Dame de Constantinople"><xTitre_First>La Dame de Constantinople&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Sziget a szárazföldön)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Judit Elek&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie. 1969. 77’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Manyi&#xA0;Kiss, Éva&#xA0;Almási, László&#xA0;Bathó.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Contrainte de quitter son appartement rempli de souvenirs, une petite dame rencontre des inconnus qui vont ébranler son quotidien. Dans un mélange de style direct et de fantaisie, la cinéaste brosse le portrait d’une solitude, ainsi qu’un formidable tableau de la capitale hongroise. Sélectionné à Cannes, ce premier long métrage contient toute la tendresse et l’amertume de l’œuvre à venir.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Judit Elek"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Judit Elek&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Damien Marguet&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>«&#xA0;Dans <xMiniTexte_Italic>La Dame de Constantinople</xMiniTexte_Italic>, c’est la première fois que je crée et construis un personnage, d’abord sur le papier, puis avec l’aide d’un acteur. (...) Le problème ici devient&#xA0;: comment garder la force et la spontanéité de la réalité à travers une construction donnée, quasi dramaturgique&#xA0;?&#xA0;» (Judit Elek)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 16 mar 14h00&#x202F;-&#x202F;LE&#xA0;<xMentionGroupe>Séance présentée par Judit Elek&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="L'Éveil"><xTitre>L’Éveil&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ébredés)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Judit Elek&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie-France-Pologne. 1994. 111’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Fruzsina&#xA0;Eszes, Judit&#xA0;Hernádi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Budapest, 1952. À la mort de sa mère, la jeune Kati se retrouve seule dans un appartement communautaire. Livrée à elle-même, elle se lie avec un vieil érudit, quelques garçons, organise une fête et partage son quotidien avec le fantôme de sa mère. Puis rencontre un apprenti libraire. Le passage à l’âge adulte, filmé dans les tons bruns et bleutés d’un réalisme nimbé de magie, doux et touchant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 14 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Judit Elek&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="La Fête de Maria"><xTitre>La Fête de Maria&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Mária-nap)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Judit Elek&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie. 1984. 120’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sándor&#xA0;Szabó, Edit&#xA0;Handel, Éva&#xA0;Igó.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Basé sur le journal de Júlia Szendrey, veuve du poète national Sándor Petőfi, le récit d’une réunion familiale un jour d’été 1866. Avec une tonalité mélancolique qui rappelle Tchekhov ou Bergman, Judit Elek recueille les tensions et le poids du passé d’une famille aristocrate décadente, écrasée par les aigreurs et la maladie. Une vibrante réflexion sur l’identité hongroise, acclamée au Festival de Cannes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 15 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Judit Elek&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Mémoires d'un fleuve"><xTitre>Mémoires d’un fleuve&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Tutajosok)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Judit Elek&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie. 1989. 140’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sándor&#xA0;Gáspár, András&#xA0;Stohl.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Fin XIX<xSup>e</xSup>, un berger juif et ses compagnons, accusés à tort du crime d’une servante chrétienne, sont torturés jusqu’aux aveux. S’inspirant de l’affaire de Tiszaeszlár, procès truqué qui déchira la Hongrie en 1882, la cinéaste ausculte la montée de la violence et revient sur un épisode fondamental de l’histoire de l’antisémitisme, sept ans avant son documentaire <xMiniTexte_Italic>Dire l’indicible</xMiniTexte_Italic> avec Elie Wiesel.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 13 mar 12h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA0;<xMention>Séance présentée par Judit Elek&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Le Procès Martinovics"><xTitre>Le Procès Martinovics&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Vizsgálat Martinovics Ignác szászvári apát és társai ügyében)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Judit Elek&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie. 1980. 127’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec János&#xA0;Ács, Tamás&#xA0;Fodor, Gábor&#xA0;Deme.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pendant la Révolution française, le procès de l’abbé Martinovics (intellectuel, espion révolutionnaire et chef des Jacobins de Hongrie), condamné à mort pour haute trahison en 1796. Le drame judiciaire fait écho aux procès staliniens des années 50, et la censure hongroise l’interdit pendant huit ans. Une œuvre forte et rare, qui retrace la lutte chimérique pour une société utopique et traverse les époques.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 13 mar 12h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA0;<xMention>Séance présentée par Judit Elek&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Retrace"><xTitre>Retrace&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Visszatérés)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Judit Elek&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie-Roumanie. 2011. 86’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kathleen&#xA0;Gati, András&#xA0;Demeter, Philip&#xA0;Zandén.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le retour en Roumanie d’une survivante de l’Holocauste durant les années sombres de l’ère Ceaușescu. Les souvenirs resurgissent, heureux et effroyables, déroulant le fil de récits imbriqués, parfois issus du propre passé de la cinéaste. L’enfance, la famille, l’amour, la culpabilité et l’exil sont autant de thèmes qui traduisent la complexité des relations humaines, individuelles et sociales.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 13 mar 12h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA0;<xMention>Séance présentée par Judit Elek&#xA;</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>