<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Bob Rafelson"><enTete><xTitreCycle>Bob Rafelson&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>25 septembre - 2 octobre 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem>, avec Jean-Baptiste Thoret&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 28 sep 16h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="Aux sources du Nil"><xTitre_First>Aux sources du Nil&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Mountains of the Moon)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Bob Rafelson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1989. 136’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Patrick&#xA0;Bergin, Iain&#xA0;Glen, Fiona&#xA0;Shaw.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La rencontre de Richard Burton et John Hanning Speke, en aventuriers désireux de percer le secret des sources du Nil. En réunissant son amour pour l’Afrique et son admiration pour Burton, Rafelson réalise son film le plus personnel&#xA0;: le choc visuel et émotionnel d’un premier contact entre Européens et Africains, une exploration exotique de paysages et de caractères. Il laisse s’exprimer sa passion du voyage avec ce portrait attachant de personnages unis par une odyssée et une amitié hors du commun.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 02 oct 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Blood and Wine"><xTitre>Blood and Wine&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Bob Rafelson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1996. 101’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jack&#xA0;Nicholson, Michael&#xA0;Caine, Stephen&#xA0;Dorff.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour son dernier film avec Jack Nicholson, Rafelson met en scène un casse qui tourne mal, pensé comme le troisième volet d’une trilogie non officielle avec <xMiniTexte_Italic>Cinq pièces faciles</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>The King of Marvin Gardens</xMiniTexte_Italic>. Un polar néo-noir percutant, où Michael Caine, sacré meilleur acteur au Festival de San Sebastian, livre une prestation d’envergure en sociopathe.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 29 sep 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Cinq pièces faciles"><xTitre>Cinq pièces faciles&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Five Easy Pieces)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Bob Rafelson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1970. 98’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jack&#xA0;Nicholson, Karen&#xA0;Black, Billy&#xA0;Green&#xA0;Bush.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Second film et coup de maître pour Rafelson avec cet itinéraire mélancolique sur le désarroi des jeunes générations américaines. Les cinq pièces faciles du titre&#xA0;–&#xA0;des morceaux de Chopin, Bach et Mozart&#xA0;–, scandent l’existence d’un ouvrier caractériel, fin dissimulateur de ses véritables origines sociales, qui personnifie le mal de vivre de tout un pays. Dans un style sobre, spontané, sans concession, Rafelson déploie une tragédie intimiste et confirme le talent brut de Jack Nicholson, fantastique de lyrisme. L’un des chefs-d’œuvre du Nouvel Hollywood.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 28 sep 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Le Facteur sonne toujours deux fois"><xTitre>Le Facteur sonne toujours deux fois&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Postman Always Rings Twice)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Bob Rafelson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1980. 122’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jack&#xA0;Nicholson, Jessica&#xA0;Lange, John&#xA0;Colicos.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>35 ans après la version de Tay Garnett, Rafelson dévoile sa propre adaptation du roman sulfureux de James M. Cain. Fidèle à ses thématiques fétiches, il capte à merveille l’atmosphère de la Grande Dépression dans un film funèbre et violemment sensuel sur l’inéluctabilité du destin. Au gré d’inventions techniques et de découpages incisifs, la fuite criminelle de deux amants maudits se fait vibrant déchaînement de passions. Une analyse sans faux-semblants de l’errance et du déracinement, avec un duo Jack Nicholson/Jessica Lange étonnant de naturel et de séduction.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 26 sep 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Head"><xTitre>Head&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Bob Rafelson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1968. 86’. Vidéo. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Davy&#xA0;Jones, Mike&#xA0;Nesmith, Peter&#xA0;Tork.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Premier long métrage de Bob Rafelson, adapté d’une série télévisée de la NBC, <xMiniTexte_Italic>The Monkees</xMiniTexte_Italic>. Influencé par la Nouvelle Vague et <xMiniTexte_Italic>8&#xA0;1⁄2</xMiniTexte_Italic>, le cinéaste suit le groupe dans ses pérégrinations ubuesques pour un trip psychédélique, qui se moque ouvertement de la guerre et de la télévision de l’époque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 29 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The King of Marvin Gardens"><xTitre>The King of Marvin Gardens&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Bob Rafelson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1971. 103’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jack&#xA0;Nicholson, Bruce&#xA0;Dern, Ellen&#xA0;Burstyn.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Comme un prolongement à <xMiniTexte_Italic>Cinq pièces faciles</xMiniTexte_Italic>, Rafelson met en scène la virée sinueuse de deux frères, persuadés qu’ils vont réaliser le rêve américain à Atlantic City. Sous l’influence de Salinger, il tisse une méditation sur l’art et son mythe, mais aussi la famille et la nostalgie de son cocon. Exigeante et troublante, sa vision d’une Amérique des destins ratés trouve de parfaites incarnations avec les performances de Bruce Dern à contre-emploi, et Jack Nicholson, exemplaire de sobriété.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 25 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Man Trouble"><xTitre>Man Trouble&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Bob Rafelson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1992&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jack&#xA0;Nicholson, Ellen&#xA0;Barkin, Beverly&#xA0;D'Angelo.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un dresseur de chiens véreux tente d’escroquer une célèbre cantatrice. De petites magouilles en quiproquos amoureux, Rafelson s’essaie à la comédie satirique façon Wilder et Edwards avec une succession de séquences survoltées, impeccablement servies par le piquant duo Nicholson/Barkin.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 29 sep 16h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Sans motif apparent"><xTitre>Sans motif apparent&#xA;</xTitre><xTitreVo>(No Good Deed)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Bob Rafelson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Allemagne. 2002&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Samuel&#xA0;L.&#xA0;Jackson, Milla&#xA0;Jovovich, Stellan&#xA0;Skarsgård.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Alors qu’il enquête sur la disparition d’une adolescente, un vétéran de la police se retrouve pris au piège d’une machination. Absent des plateaux depuis six ans, Rafelson signe un dernier long métrage en forme de huis clos infernal, adapté d’une nouvelle de Dashiell Hammett. Un cocktail de chantage et de manipulations pour un thriller sous haute tension.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 28 sep 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Stay Hungry"><xTitre>Stay Hungry&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Bob Rafelson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1975&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jeff&#xA0;Bridges, Sally&#xA0;Field, Arnold&#xA0;Schwarzenegger.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un riche héritier est confronté au monde complexe des culturistes. Névroses, sexe et violence se rencontrent dans une illustration de l’affairisme d’une société américaine profondément contradictoire. Une œuvre effervescente à l’humour fou, qui vaudra à Schwarzenegger le Golden Globe de la révélation masculine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 26 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Veuve noire"><xTitre>La Veuve noire&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Black Widow)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Bob Rafelson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1986. 102’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Debra&#xA0;Winger, Theresa&#xA0;Russell, Sami&#xA0;Frey.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une agente fédérale enquête sur la mort suspecte et rapprochée de trois riches industriels, qui ont légué leur fortune à la même femme. Sur fond d’investigation policière, Rafelson compose un jeu du chat et de la souris entre deux égéries des années 80, la blonde Theresa Russell et la brune Debra Winger. Fait d’esquives, d’érotisme soft et de stratagèmes inventifs, leur affrontement s’accorde avec la mise en scène élégante, où le cinéaste multiplie les rebondissements dans une Floride de carte postale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 02 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Dialogue avec Jean-Baptiste Thoret"><xTitreConf>Dialogue avec Jean-Baptiste Thoret&#xA;</xTitreConf><xInfosSeance>Sa 28 sep 16h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>