<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Bob Rafelson"><enTete><xTitreCycle>Bob Rafelson&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>25 septembre - 2 octobre 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Cinq pièces faciles</xActionFilms>, avec Jean-Baptiste Thoret&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 28 sep 15h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>D’abord producteur (<xOuvertureParagraphe_Italic>Easy Rider</xOuvertureParagraphe_Italic>), il signe en 1970 l’un des chefs-d’œuvre du Nouvel Hollywood, <xOuvertureParagraphe_Italic>Cinq pièces faciles</xOuvertureParagraphe_Italic>, avec Jack Nicholson. Les deux sont inséparables, et leur collaboration féconde (cinq films parmi lesquels <xOuvertureParagraphe_Italic>Le Facteur sonne toujours deux fois</xOuvertureParagraphe_Italic> et <xOuvertureParagraphe_Italic>Blood and Wine</xOuvertureParagraphe_Italic>). Mais il faut aussi redécouvrir tout le reste, injustement oublié&#xA0;: <xOuvertureParagraphe_Italic>Aux sources du Nil</xOuvertureParagraphe_Italic> ou <xOuvertureParagraphe_Italic>La Veuve noire</xOuvertureParagraphe_Italic>, grands films d’un cinéaste au regard désenchanté, victime de son indépendance farouche.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Uneasy Rider&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Cowboy dans des rodéos en Arizona, batteur de jazz à Acapulco, disc-jockey au Japon, étudiant en philosophie à Dartmouth... Quand il pose ses valises à Hollywood au début des années 60, Bob Rafelson a déjà vécu plusieurs vies. Ce tempérament baroudeur se retrouvera dans son goût pour les personnages d’aventuriers, de voyageurs, d’héritiers récalcitrants incapables de rester à la place qui leur a été assignée, mais aussi dans ses rapports houleux avec les studios, qui lui valurent une réputation de <xPresentationParagraphe_Italic>maverick</xPresentationParagraphe_Italic> incontrôlable.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Monnaie de singes&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Les films réalisés par Bob Rafelson au début des années 70, <xPresentationParagraphe_Italic>Cinq pièces faciles</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>The King of Marvin Gardens</xPresentationParagraphe_Italic>, associés à ceux qu’il produit via la société BBS (<xPresentationParagraphe_Italic>Easy Rider</xPresentationParagraphe_Italic> de Dennis Hopper, <xPresentationParagraphe_Italic>Vas-y, fonce</xPresentationParagraphe_Italic> de Jack Nicholson, <xPresentationParagraphe_Italic>La Dernière Séance</xPresentationParagraphe_Italic> de Peter Bogdanovich...) constituent sans doute l’expression la plus éclatante de l’esprit anticonformiste du jeune cinéma américain d’alors. Un précipité du Nouvel Hollywood. Avant même d’être réalisateur, l’homme s’est envisagé comme un découvreur de talents, fédérant les énergies rebelles qui gravitent autour de lui. En 1965, il participe ainsi à la création des Monkees, pastiche américain des Beatles, vrai-faux groupe monté de toutes pièces. Le succès phénoménal de leurs chansons et de la sympathique série télé à leur gloire va bientôt lui permettre de financer des œuvres plus explosives. Sans les Monkees, pas d’<xPresentationParagraphe_Italic>Easy Rider</xPresentationParagraphe_Italic>. Rafelson, qui s’était rêvé musicien professionnel, déplace le centre de gravité de la pop culture du monde du rock (alors en plein âge d’or) vers celui du cinéma (lui en pleine déconfiture). Cette révolution passera par le sacrifice des Monkees&#xA0;: <xPresentationParagraphe_Italic>Head</xPresentationParagraphe_Italic>, son premier long métrage, coécrit avec Jack Nicholson, met en scène le suicide commercial du groupe à coups de saynètes psychédéliques déconstruisant différents genres hollywoodiens emblématiques (western, <xPresentationParagraphe_Italic>musical</xPresentationParagraphe_Italic>, etc.) C’est «&#xA0;Quatre garçons sous acide&#xA0;». Le dernier plan du film a valeur de manifeste&#xA0;: la pellicule s’embrase et le logo de la Columbia prend feu.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Rester affamé&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Brûler un logo paraissait sans doute naturel à celui qui n’aimait rien tant que brûler les vaisseaux. En 1970, <xPresentationParagraphe_Italic>Cinq pièces faciles</xPresentationParagraphe_Italic> fixe les traits du héros rafelsonien&#xA0;: l’alter ego Jack Nicholson incarne Robert Dupea, fils de bonne famille en rupture de ban, prodige de la musique classique qui a abandonné les privilèges de la naissance pour mener une vie d’errance. Dans <xPresentationParagraphe_Italic>Stay Hungry</xPresentationParagraphe_Italic>, en 1976, Jeff Bridges tiendra un rôle similaire, celui d’un héritier orphelin qui dilapide sa fortune en frayant avec des mafieux. Autant de reflets de Bob Rafelson lui-même, né en 1933 dans une famille de la moyenne bourgeoisie new-yorkaise, et qui a quitté celle-ci très tôt de peur de devoir suivre les traces de son père, qui travaillait dans le textile. Devenu cinéaste, il s’intéressera donc aux vagabonds volontaires, rebelles bien nés qui refusent le confort bourgeois, et les pièges sentimentaux qui vont avec&#xA0;–&#xA0;les <xPresentationParagraphe_Italic>«&#xA0;easy pieces&#xA0;»</xPresentationParagraphe_Italic>, comme ce Prélude de Chopin que Robert Dupea trouve trop facile à jouer. Il s’agit de «&#xA0;rester affamé&#xA0;», comme le préconise dans <xPresentationParagraphe_Italic>Stay Hungry</xPresentationParagraphe_Italic> un culturiste philosophe joué par un jeune Arnold Schwarzenegger. Sur quoi débouchent les fugues existentielles des protagonistes de Rafelson&#xA0;? Des points de suspension (la fin ouverte de <xPresentationParagraphe_Italic>Cinq pièces faciles</xPresentationParagraphe_Italic>), des impasses (l’Atlantic City figée dans l’hiver de <xPresentationParagraphe_Italic>The King of Marvin Gardens</xPresentationParagraphe_Italic>), parfois un happy end (<xPresentationParagraphe_Italic>Stay Hungry</xPresentationParagraphe_Italic>). Mais avant de prendre la fuite, il faut d’abord pouvoir s’échapper de maisons dépeintes comme des prisons&#xA0;: aux demeures bourgeoises autarciques des années 70 succéderont le restaurant Grande Dépression du <xPresentationParagraphe_Italic>Facteur sonne toujours deux fois</xPresentationParagraphe_Italic>, que Jessica Lange, enchaînée à ses fourneaux, ne peut espérer quitter que par le meurtre de son mari, ou la bicoque floridienne de <xPresentationParagraphe_Italic>Blood and Wine</xPresentationParagraphe_Italic>, où croupit dans l’aigreur la famille recomposée formée par Jack Nicholson, Judy Davis et Stephen Dorff. Cette hantise du foyer explique sans doute la surreprésentation dans l’œuvre des personnages de promoteurs immobiliers véreux ou fantasques, du Bruce Dern beau parleur de <xPresentationParagraphe_Italic>Marvin Gardens</xPresentationParagraphe_Italic> au Sami Frey de <xPresentationParagraphe_Italic>La Veuve noire</xPresentationParagraphe_Italic>, qui veut construire un hôtel de luxe face à un volcan d’Hawaï.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Reprendre la route&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>En 1981, <xPresentationParagraphe_Italic>Le facteur sonne toujours deux fois</xPresentationParagraphe_Italic> marquait un tournant pour Bob Rafelson. Renvoyé peu de temps auparavant par la Fox du tournage de <xPresentationParagraphe_Italic>Brubaker</xPresentationParagraphe_Italic> (la légende raconte qu’il avait agressé un col blanc du studio), le cinéaste devait prouver qu’il était en mesure de réaliser un film commercial, d’apparence plus conventionnelle. La route hollywoodienne s’annonçait plus chaotique que prévu&#xA0;–&#xA0;pas <xPresentationParagraphe_Italic>«&#xA0;easy&#xA0;»</xPresentationParagraphe_Italic> du tout. Il se spécialisa alors dans le genre, rassurant pour les décideurs, du néo-noir&#xA0;: <xPresentationParagraphe_Italic>La Veuve noire</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Blood and Wine</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Sans motif apparent</xPresentationParagraphe_Italic>, d’après Dashiell Hammett... Même la romance <xPresentationParagraphe_Italic>Man Trouble</xPresentationParagraphe_Italic> a des accents de comédie d’arnaque. Ce faisant, il déplaçait son regard des personnages nés avec une cuillère en argent dans la bouche aux laissés pour compte du rêve américain. Un film pas comme les autres (ni noir, ni d’errance <xPresentationParagraphe_Italic>seventies</xPresentationParagraphe_Italic>, et sans Nicholson au générique) se distingue dans sa filmographie&#xA0;: l’épopée conradienne <xPresentationParagraphe_Italic>Aux sources du Nil</xPresentationParagraphe_Italic>, à laquelle il avait longtemps rêvé. Lui-même grand voyageur, Rafelson avait toujours été fasciné par la figure de Sir Richard Burton, aventurier, explorateur, militaire, écrivain, traducteur, dandy, diplomate. Le film raconte son expédition à la recherche des sources du Nil en compagnie de son ami, puis rival, John Speke. Ce dernier arpentait l’Afrique pour la gloire, quand Burton le faisait par goût du danger et plaisir insatiable de l’aventure. À la fin, Speke est félicité par la société des géographes pour avoir identifié le lac Victoria comme source du fleuve, tandis que Burton, en désaccord avec les conclusions de son collègue, est rejeté par ses pairs. Alors il fait ses bagages et reprend la route. Il va sans dire qu’aux yeux de Bob Rafelson, c’est lui qui triomphe.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Frédéric Foubert&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="Aux sources du Nil"><xTitre_First>Aux sources du Nil&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Mountains of the Moon)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Bob Rafelson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1989. 136’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Patrick&#xA0;Bergin, Iain&#xA0;Glen, Fiona&#xA0;Shaw.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La rencontre de Richard Burton et John Hanning Speke, en aventuriers désireux de percer le secret des sources du Nil. En réunissant son amour pour l’Afrique et son admiration pour Burton, Rafelson réalise son film le plus personnel&#xA0;: le choc visuel et émotionnel d’un premier contact entre Européens et Africains, une exploration exotique de paysages et de caractères. Il laisse s’exprimer sa passion du voyage avec ce portrait attachant de personnages unis par une odyssée et une amitié hors du commun.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 02 oct 21h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Blood and Wine"><xTitre>Blood and Wine&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Bob Rafelson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1996. 101’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jack&#xA0;Nicholson, Michael&#xA0;Caine, Stephen&#xA0;Dorff.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour son dernier film avec Jack Nicholson, Rafelson met en scène un casse qui tourne mal, pensé comme le troisième volet d’une trilogie non officielle avec <xMiniTexte_Italic>Cinq pièces faciles</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>The King of Marvin Gardens</xMiniTexte_Italic>. Un polar néo-noir percutant, où Michael Caine, sacré meilleur acteur au Festival de San Sebastián, livre une prestation d’envergure en sociopathe.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 29 sep 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Cinq pièces faciles"><xTitre>Cinq pièces faciles&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Five Easy Pieces)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Bob Rafelson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1970. 98’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jack&#xA0;Nicholson, Karen&#xA0;Black, Billy&#xA0;Green&#xA0;Bush.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Second film et coup de maître pour Rafelson avec cet itinéraire mélancolique sur le désarroi des jeunes générations américaines. Les cinq pièces faciles du titre&#xA0;–&#xA0;des morceaux de Chopin, Bach et Mozart&#xA0;–, scandent l’existence d’un ouvrier caractériel, fin dissimulateur de ses véritables origines sociales, qui personnifie le mal de vivre de tout un pays. Dans un style sobre, spontané, sans concession, Rafelson déploie une tragédie intimiste et confirme le talent brut de Jack Nicholson, fantastique de lyrisme. L’un des chefs-d’œuvre du Nouvel Hollywood.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Jean-Baptiste Thoret"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Jean-Baptiste Thoret&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Sans doute l’un des films les plus emblématiques et les plus beaux de ce que, rétrospectivement, on a appelé le Nouvel Hollywood. Produit et réalisé sous l’égide de la BBS, <xMiniTexte_Italic>Cinq pièces faciles</xMiniTexte_Italic> n’a pas seulement permis de nommer un genre&#xA0;–&#xA0;le road movie&#xA0;–&#xA0;qui allait saisir comme aucun autre le désenchantement existentiel de la période. Calant son pas sur un homme indécis qui ne trouve nulle part où se fixer vraiment, c’est un film à la fois éclatant et mystérieux, un film de route et d’avancées immobiles, le portrait prodigieux d’une Amérique déboussolée qui va et revient au gré de ses impulsions contradictoires. C’est peut-être, en cinq pièces difficiles, l’histoire de Télémaque au pays d’<xMiniTexte_Italic>Easy Rider</xMiniTexte_Italic>.&#xA0;—&#xA0;Jean-Baptiste Thoret&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 28 sep 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><filmFocus title="Le Facteur sonne toujours deux fois"><xTitre>Le Facteur sonne toujours deux fois&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Postman Always Rings Twice)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Bob Rafelson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1980. 122’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jack&#xA0;Nicholson, Jessica&#xA0;Lange, John&#xA0;Colicos.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>35 ans après la version de Tay Garnett, Rafelson dévoile sa propre adaptation du roman sulfureux de James M. Cain. Fidèle à ses thématiques fétiches, il capte à merveille l’atmosphère de la Grande Dépression dans un film funèbre et violemment sensuel sur l’inéluctabilité du destin. Au gré d’inventions techniques et de découpages incisifs, la fuite criminelle de deux amants maudits se fait vibrant déchaînement de passions. Une analyse sans faux-semblants de l’errance et du déracinement, avec un duo Jack Nicholson/Jessica Lange étonnant de naturel et de séduction.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 26 sep 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Head"><xTitre>Head&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Bob Rafelson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1968. 86’. Vidéo. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Davy&#xA0;Jones, Mike&#xA0;Nesmith, Peter&#xA0;Tork.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Premier long métrage de Bob Rafelson, adapté d’une série télévisée de la NBC, <xMiniTexte_Italic>The Monkees</xMiniTexte_Italic>. Influencé par la Nouvelle Vague et <xMiniTexte_Italic>8&#xA0;1⁄2</xMiniTexte_Italic>, le cinéaste suit le groupe dans ses pérégrinations ubuesques pour un trip psychédélique, qui se moque ouvertement de la guerre et de la télévision de l’époque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 29 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The King of Marvin Gardens"><xTitre>The King of Marvin Gardens&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Bob Rafelson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1971. 103’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jack&#xA0;Nicholson, Bruce&#xA0;Dern, Ellen&#xA0;Burstyn.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Comme un prolongement à <xMiniTexte_Italic>Cinq pièces faciles</xMiniTexte_Italic>, Rafelson met en scène la virée sinueuse de deux frères, persuadés qu’ils vont réaliser le rêve américain à Atlantic City. Sous l’influence de Salinger, il tisse une méditation sur l’art et son mythe, mais aussi la famille et la nostalgie de son cocon. Exigeante et troublante, sa vision d’une Amérique des destins ratés trouve de parfaites incarnations avec les performances de Bruce Dern à contre-emploi, et Jack Nicholson, exemplaire de sobriété.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 25 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Man Trouble"><xTitre>Man Trouble&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Bob Rafelson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1992&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jack&#xA0;Nicholson, Ellen&#xA0;Barkin, Beverly&#xA0;D'Angelo.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un dresseur de chiens véreux tente d’escroquer une célèbre cantatrice. De petites magouilles en quiproquos amoureux, Rafelson s’essaie à la comédie satirique façon Wilder et Edwards avec une succession de séquences survoltées, impeccablement servies par le piquant duo Nicholson/Barkin.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 29 sep 16h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Sans motif apparent"><xTitre>Sans motif apparent&#xA;</xTitre><xTitreVo>(No Good Deed)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Bob Rafelson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Allemagne. 2002&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Samuel&#xA0;L.&#xA0;Jackson, Milla&#xA0;Jovovich, Stellan&#xA0;Skarsgård.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Alors qu’il enquête sur la disparition d’une adolescente, un vétéran de la police se retrouve pris au piège d’une machination. Absent des plateaux depuis six ans, Rafelson signe un dernier long métrage en forme de huis clos infernal, adapté d’une nouvelle de Dashiell Hammett. Un cocktail de chantage et de manipulations pour un thriller sous haute tension.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 28 sep 19h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Stay Hungry"><xTitre>Stay Hungry&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Bob Rafelson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1975. 103’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jeff&#xA0;Bridges, Sally&#xA0;Field, Arnold&#xA0;Schwarzenegger.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un riche héritier est confronté au monde complexe des culturistes. Névroses, sexe et violence se rencontrent dans une illustration de l’affairisme d’une société américaine profondément contradictoire. Une œuvre effervescente à l’humour fou, qui vaudra à Schwarzenegger le Golden Globe de la révélation masculine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 26 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Veuve noire"><xTitre>La Veuve noire&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Black Widow)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Bob Rafelson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1986. 102’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Debra&#xA0;Winger, Theresa&#xA0;Russell, Sami&#xA0;Frey.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une agente fédérale enquête sur la mort suspecte et rapprochée de trois riches industriels, qui ont légué leur fortune à la même femme. Sur fond d’investigation policière, Rafelson compose un jeu du chat et de la souris entre deux égéries des années 80, la blonde Theresa Russell et la brune Debra Winger. Fait d’esquives, d’érotisme soft et de stratagèmes inventifs, leur affrontement s’accorde avec la mise en scène élégante, où le cinéaste multiplie les rebondissements dans une Floride de carte postale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 02 oct 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus></sousCycle></cycle>