<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Séances spéciales"><enTete><xTitreCycle>Séances spéciales&#xA;</xTitreCycle></enTete><sousCycle title="Festival 12 × 12"><xTitreSousCycle>Festival 12 × 12&#xA;</xTitreSousCycle><xTexteSousCycle>Le festival 12 × 12 fête sa 15<xSup>e</xSup> édition et invite les Parisiennes et les Parisiens du 12<xSup>e</xSup> à découvrir expositions, spectacles, concerts, performances et projections en accès gratuit, dans douze lieux de l’arrondissement. Parmi lesquels la Cinémathèque française, où sera projeté <xTexteSousCycle_Italic>Saltimbanque</xTexteSousCycle_Italic>, formidable portrait d’un jeune breakdancer repéré à 12 ans lors d’une fête de quartier à Dinard et qui a depuis conquis les foules du monde entier.&#xA;</xTexteSousCycle><film title="Saltimbanque"><xTitre_First>Saltimbanque&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Benoît Chevalier&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2021. 57’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Willstreet.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Sa 14 déc 18h00&#x202F;-&#x202F;LE&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Séance du jour de l'An"><xTitreSousCycle>Séance du jour de l’An&#xA;</xTitreSousCycle><xTexteSousCycle>Débuter la nouvelle année avec un chef-d’œuvre, c’est désormais une tradition à la Cinémathèque. Après <xTexteSousCycle_Italic>Il était une fois en Amérique</xTexteSousCycle_Italic> en 2024, une nouvelle fresque pour ouvrir 2025 de la plus belle des manières.&#xA;</xTexteSousCycle><filmFocus title="La Porte du paradis"><xTitre_First>La Porte du paradis&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Heaven’s Gate)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Michael Cimino&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1979. 215’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kris&#xA0;Kristofferson, Christopher&#xA0;Walken, John&#xA0;Hurt, Isabelle&#xA0;Huppert, Jeff&#xA0;Bridges.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur la lancée du triomphe de <xMiniTexte_Italic>Voyage au bout de l’enfer</xMiniTexte_Italic>, Cimino entame son grand œuvre&#xA0;: ce qu’il rêve être le film définitif sur la conquête de l’Ouest, un western plus grand que tout, que ceux qui le précédent, que l’Histoire elle-même. Le tournage est épique, le bras de fer avec United Artist brutal, et le résultat démesuré. Les noces de l’intime et de l’immense, un film d’action et une oraison viscontienne, une chimère homérique qui laissera le studio et le cinéaste exsangues. Il faut enlever la triste étiquette de film maudit à <xMiniTexte_Italic>La Porte du paradis</xMiniTexte_Italic>, et le revoir dans toute sa splendeur, sur écran géant, dans son montage et ses couleurs d’origine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 01 jan 16h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus></sousCycle></cycle>