<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Le cinéma d'animation japonais, 25 indispensables"><enTete><xTitreCycle>Le cinéma d'animation japonais, 25 indispensables&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>25 juin - 17 juillet 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Millennium Actress</xActionFilms>, avec Pascal-Alex Vincent&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 06 juil 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Perfect Blue</xActionFilms>, par Pascal-Alex Vincent&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 25 juin 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Akira</xActionFilms>, par Denis Brusseaux&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 27 juin 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>L'Œuf de l'ange</xActionFilms>, par Juliette Armantier&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 28 juin 20h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Le Tombeau des lucioles</xActionFilms>, par Émilie Cauquy&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 03 juil 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Nausicaä de la vallée du vent</xActionFilms>, par Denis Brusseaux&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 06 juil 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Satoshi Kon, l'illusionniste</xActionFilms>, par Pascal-Alex Vincent&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 11 juil 19h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Le déploiement industriel de séries animées à bas coût, popularisées par la télévision dans la France des années 80, a longtemps occulté la magnificence du cinéma d’animation japonais, son inventivité, sa radicalité. Ce sont les sorties combinées d’<xOuvertureParagraphe_Italic>Akira</xOuvertureParagraphe_Italic>, de <xOuvertureParagraphe_Italic>Ghost in the Shell</xOuvertureParagraphe_Italic>, puis des films de Hayao Miyazaki et du studio Ghibli à la fin des années 90 qui ont permis de lever le voile sur une production devenue depuis extrêmement populaire, enfin célébrée dans le monde entier à sa juste importance. Et ainsi de porter un regard rétrospectif sur un continent de films merveilleux (<xOuvertureParagraphe_Italic>Belladonna</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Le Serpent blanc</xOuvertureParagraphe_Italic>) et d’auteurs majeurs (Rintarō, Satoshi Kon, Taiji Yabushita ou Isao Takahata). Retour en 25 indispensables sur un pan essentiel de l’histoire du cinéma.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>25 indispensables du cinéma d’animation japonais&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>De figures emblématiques aussi diverses que Osamu Tezuka et Satoshi Kon à la relève incarnée par Makoto Shinkai ou Naoko Yamada, le cinéma d’animation japonais incarne une production prolifique au sein de laquelle se croisent des genres cinématographiques, des tonalités et des styles variés. Cette diversité de propositions formelles et narratives est liée, entre autres, à l’existence de nombreux studios qui encouragent différentes visions de la mise en scène et du récit en animation, reflétant la richesse et la plasticité de ce médium.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>De l’animation pour le cinéma&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Dans l’écosystème complexe que constitue la multitude de studios et de pratiques de l’animation au Japon, les films pour le cinéma occupent une place de choix. Le passage du court métrage à un format plus conséquent, avec <xPresentationParagraphe_Italic>Momotarō, l’aigle des mers</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1943) de Mitsuyo Seo, est ainsi l’occasion d’une série d’expérimentations techniques et formelles, mais aussi de références à la production animée américaine, à la fois horizon et contre-modèle. Il n’en sera pas autrement lors de la mise en œuvre du premier long métrage animé en couleurs&#xA0;: <xPresentationParagraphe_Italic>Le Serpent blanc</xPresentationParagraphe_Italic>, produit par Toei Animation en 1956, cherche à proposer une voie esthétique pour l’animation japonaise et à lui ouvrir l’accès aux salles de cinéma locales autant qu’internationales. Mais l’ambitieux rêve d’exportation du studio peine à se réaliser pour ses longs métrages, tandis que les séries animées japonaises trouvent à l’inverse leur place sur le petit écran. Malgré les propositions originales de projets comme <xPresentationParagraphe_Italic>Horus, prince du soleil</xPresentationParagraphe_Italic> d’Isao Takahata&#xA0;(1968) ou de la trilogie <xPresentationParagraphe_Italic>Animerama</xPresentationParagraphe_Italic> réalisée par Eiichi Yamamoto, les longs métrages se font plus rares dans la production au tournant des années 70. Ce creux de la vague prépare un retour sur le devant de la scène, porté par le succès de certains films associés à des franchises, à l’image de <xPresentationParagraphe_Italic>Yamato</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1977). Émerge alors une nouvelle génération de réalisateurs, souvent issus du manga ou de la production télévisée. Qu’il s’agisse des œuvres de Katsuhiro Ōtomo, de Mamoru Oshii ou de Hayao Miyazaki, ces films étendent plus loin encore les perspectives narratives et stylistiques, dans le même temps qu’ils participent de la reconnaissance critique de ces cinéastes et de leurs contributions à l’histoire de l’animation. Sur ce terrain fertile peuvent ensuite se déployer les propositions originales de la génération suivante, tels Mamoru Hosoda ou Masaaki Yuasa qui continuent à investir l’animation pour le cinéma comme un espace de liberté et d’expérimentation.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Des genres et des couleurs&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Si le long métrage animé a contribué de façon évidente à la légitimation artistique de la production japonaise, en particulier à compter du succès international du <xPresentationParagraphe_Italic>Voyage de Chihiro</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2001) de Hayao Miyazaki, il incarne également l’ambivalence de toute définition unique d’un cinéma national&#xA0;: bien qu’ils puissent tous deux être définis comme du cinéma d’animation japonais, des films comme <xPresentationParagraphe_Italic>Jin-Roh, la brigade des loups</xPresentationParagraphe_Italic> de Hiroyuki Okiura&#xA0;(1998) et <xPresentationParagraphe_Italic>Le Conte de la princesse Kaguya</xPresentationParagraphe_Italic> d’Isao Takahata&#xA0;(2013) ont bien peu de traits en commun, si ce n’est leur ambition de jouer avec les codes narratifs et visuels du médium. On pourrait se contenter d’indiquer que l’animation japonaise se caractérise donc, en creux, par la diversité des approches formelles et des styles de mise en scène qu’elle déploie&#xA0;; mais ce serait probablement passer à côté d’une autre de ses particularités, qui réside dans la précision avec laquelle chacune de ces approches se place dans un réseau intriqué de références, de renvois et de filiations. S’il est malaisé de tracer des lignes droites d’un cinéaste à l’autre, sans même parler d’esquisser des écoles stylistiques précises au sein de cette production pléthorique, il n’en reste pas moins que des sphères d’inspiration partagée et d’affinités se dessinent, rassemblant ici des studios spécialisés dans une approche plutôt réaliste du mouvement, là où d’autres préfèrent explorer un style plus maniéré. Encore faut-il ajouter à cela que, à l’opposé de la recherche d’unité graphique prônée par Walt Disney et encore souvent pratiquée dans la production américaine, l’animation japonaise ne se prive pas de mêler divers styles au sein d’un seul film, donnant à voir l’originalité et la virtuosité de ces approches singulières.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Des thématiques récurrentes&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Alors qu’elle peut être décrite par le biais de sa diversité formelle et sa richesse graphique, l’animation japonaise est parfois perçue en miroir comme un cinéma prompt à aborder des thématiques récurrentes, associées en particulier à des sujets environnementaux ou à des récits postapocalyptiques. De fait, à l’instar du cinéma japonais dans son ensemble depuis les années 80, le film catastrophe y occupe une place importante, de même que le traitement souvent transposé dans des espaces lointains ou imaginaires d’enjeux bien réels du Japon contemporain. En ce sens, la réitération de certains sujets pourrait être entendue moins comme une série d’obsessions narratives propres au médium que comme une inscription en filigrane dans l’histoire du cinéma japonais. Si l’on connaît l’intérêt de Hayao Miyazaki pour le <xPresentationParagraphe_Italic>jidaigeki</xPresentationParagraphe_Italic> (film historique), d’autres connexions apparaissent, que ce soit l’attention à la marginalité et aux fractures de la société partagée par Takeshi Kitano et Satoshi Kon, ou l’approche des émotions des personnages par l’irruption du fantastique que l’on peut observer aussi bien chez Kiyoshi Kurosawa que dans les films de Makoto Shinkai. Au-delà de la répétition de la catastrophe, ce qui habite le cinéma d’animation japonais depuis les années 1980 ne relève donc pas tant de simples thèmes de prédilection que d’une hantise qui l’accompagne encore, des âmes errantes de <xPresentationParagraphe_Italic>Ghost in the Shell</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1995) à celles de <xPresentationParagraphe_Italic>Your Name</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2016).&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Marie Pruvost-Delaspre&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="5 centimètres par seconde"><xTitre_First>5 centimètres par seconde&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Byōsoku go senchimētoru)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Makoto Shinkai&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 2007. 63’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Cinq centimètres par seconde, ou la vitesse à laquelle tombent les pétales de fleurs de cerisier. Dissertation contemplative sur le temps&#xA0;–&#xA0;celui qui passe, qui sépare ou qui réunit&#xA0;–, le deuxième film de Makoto Shinkai donne à ressentir la fébrilité des amours enfantines et la douleur des rencontres inabouties. Une lente et nébuleuse valse des sentiments au romantisme naïf.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 07 juil 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Akira"><xTitre>Akira&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Katsuhiro Ōtomo&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1988. 124’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xMiniTexte>Apothéose de la technique d’animation sur cellulo, Akira rassemble le bruit, la vitesse, la fureur et la violence au cœur d’une métropole reconstruite sur les ruines d’une catastrophe nucléaire. Explosion sensorielle, qui navigue de l’onirisme vaporeux à la révolte, où Ōtomo abat brillamment les cartes du thriller paranoïaque sur fond de guerre civile naissante et d’une intense poétique de la fin du monde.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 27 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Denis Brusseaux&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Belladonna des tristesses"><xTitre>Belladonna des tristesses&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kanashimi no Beradonna)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Eiichi Yamamoto&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1973. 93’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Un véritable opéra-rock, une aventure graphique à la folle imagination, adapté de <xMiniTexte_Italic>La Sorcière</xMiniTexte_Italic> de Michelet et inscrit dans la culture underground. Avec sa cohorte de femmes brûlées, torturées ou crucifiées de peur que leur puissance ne renverse la domination masculine, <xMiniTexte_Italic>Belladonna</xMiniTexte_Italic> respecte à la lettre le caractère visionnaire et féministe du livre de Michelet.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 03 juil 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Blue Giant"><xTitre>Blue Giant&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Yuzuru Tachikawa&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 2023. 120’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Un jeune homme voit sa vie bouleversée par la découverte du jazz. La passion, la détermination et le dépassement de soi éclaboussent l’écran dans un récit d’apprentissage enlevé, qui entrecroise les mélodies du jazz et les couleurs vives du manga. Avec un ensemble de séquences musicales prodigieuses signées par la célèbre pianiste Hiromi Uehara.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 02 juil 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Cleopatra"><xTitre>Cleopatra&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kureopatora)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Osamu Tezuka, Eiichi Yamamoto&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1970. 112’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Second volet des <xMiniTexte_Italic>Animerama</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Cléopâtre</xMiniTexte_Italic> offre une relecture déjantée de l’Égypte ancienne au royaume de l’anachronisme et de l’humour grivois. Volontiers avant-gardiste, le film mêle érotisme, dérision et drame, tout en observant, avec acuité, la place de la femme dans un monde façonné par l’homme.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 30 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Conte de la princesse Kaguya"><xTitre>Le Conte de la princesse Kaguya&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kaguya-hime no monogatari)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Isao Takahata&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 2013. 137’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Un modeste paysan découvre un bébé à l’intérieur d’une tige de bambou et décide de l’élever, persuadé qu’il doit en faire une princesse. La poésie de Takahata&#xA0;–&#xA0;dont c’est le dernier film&#xA0;–&#xA0;exulte dans une splendeur visuelle, esquisse mouvante de silhouettes aux couleurs d’aquarelle, basée sur un conte littéraire japonais. Une bouleversante allégorie de la mort, doublée d’une réflexion mélancolique sur le souvenir.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 05 juil 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Cowboy Bebop, le film"><xTitre>Cowboy Bebop, le film&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kaubōi Bibappu: Tengoku no tobira)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Shinichirō Watanabe&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 2001. 115’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>À la suite de l’explosion d’un camion-citerne sur Mars, l’équipage du vaisseau spatial Bebop enquête sur la survenue d’une attaque bactériologique. Adapté de la série éponyme, le film choisit l’angle du polar jazzy le temps d’un jeu de piste habilement construit, dans une ville martienne imaginée comme un sidérant labyrinthe à ciel ouvert.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 05 juil 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Ghost in the Shell"><xTitre>Ghost in the Shell&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kōkakukidōtai)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mamoru Oshii&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon-Grande-Bretagne. 1995. 83’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Politique, philosophique, spectaculaire, <xMiniTexte_Italic>Ghost in the Shell</xMiniTexte_Italic> prend le pouls d’un Japon dystopique à l’étrange poésie urbaine, où l’humain et la machine se confondent désormais. D’abysses métaphysiques en errances picturales, Oshii interroge les limites d’un monde à l’agonie et la perte de notre humanité dans une œuvre fondamentale de la mouvance cyberpunk, qualifiée par James Cameron de «&#xA0;chef-d’œuvre visionnaire&#xA0;».&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 26 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Ghost in the Shell 2 : Innocence"><xTitre>Ghost in the Shell 2&#xA0;: Innocence&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Inosensu)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mamoru Oshii&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 2004. 99’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Sans offrir une suite directe au premier volet, Oshii replonge dans les tréfonds d’une société en voie de déshumanisation, à grands coups de dialogues métaphysiques et de scènes à l’esthétique époustouflante. Du graphisme traditionnel aux images de synthèse, il élabore un second opus plus sombre et désespéré que son prédécesseur, imprégné par le film noir.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 26 juin 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Jin-Roh, la brigade des loups"><xTitre>Jin-Roh, la brigade des loups&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Jin-Rou)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Hiroyuki Okiura&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1998. 102’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Dans un Japon totalitaire, un soldat, membre d’une unité d’élite, est confronté à des dilemmes moraux après le suicide d’une jeune kamikaze. Quête d’humanisme, mélodrame et éclats de violence s’entrechoquent dans une méditation sur la répression et le traumatisme de la guerre, qui évoque brillamment la fatalité du destin.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 27 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Liz et l'oiseau bleu"><xTitre>Liz et l’oiseau bleu&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Rizu to aoi tori)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Naoko Yamada&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 2018. 90’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Par touches impressionnistes, laissant deviner son goût pour la peinture à l’huile, Naoko Yamada (<xMiniTexte_Italic>Silent Voice</xMiniTexte_Italic>) raconte avec finesse l’amitié fulgurante de deux lycéennes musiciennes. Comme un dialogue rempli de suspense entre flûte et hautbois, la cinéaste distille un dessin gracieux et fait preuve d’un sens de l’épure sidérant dans de sublimes séquences animées, construites en aquarelles.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 07 juil 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Metropolis"><xTitre>Metropolis&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Metoroporisu)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Rintarō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 2001. 107’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>D’après le manga éponyme, Rintaro (<xMiniTexte_Italic>Albator, le corsaire de l’espace</xMiniTexte_Italic>) signe un vrai-faux remake de Fritz Lang à l’esthétique rétro futuriste, qui rappelle <xMiniTexte_Italic>Dune</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Blade Runner</xMiniTexte_Italic>. Avec une grande maîtrise formelle, il questionne les relations hommes/robots entre célébration de la technologie humaine et révélation identitaire de la machine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 17 juil 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Mille et Une Nuits"><xTitre>Les Mille et Une Nuits&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Senya ichiya monogatari)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Eiichi Yamamoto&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1969. 128’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Premier film d’animation pour adultes de l’histoire du Japon, conçu en pleine révolution sexuelle. Les contes persans se mêlent aux mythes de Mélusine, de la Tour de Babel et d’Œdipe, dans un climat extravagant, où un héros téméraire&#xA0;–&#xA0;aux traits inspirés par Belmondo&#xA0;–&#xA0;vit une odyssée rock à l’inventivité débridée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 30 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Millennium Actress"><xTitre>Millennium Actress&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Sennen joyū)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Satoshi Kon&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 2001. 88’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Une ancienne star du cinéma japonais raconte sa vie à un journaliste venu l’interviewer. Biberonné aux films de Kurosawa et David Lean, Satoshi Kon rend un magnifique hommage au septième art et au pouvoir de la fiction dans un mélodrame follement inventif au montage virtuose. De souvenirs revisités en scènes de film, il additionne les couches narratives dans un tourbillon romanesque à la beauté visuelle entêtante.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Pascal-Alex Vincent"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Pascal-Alex Vincent&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Juliette Armantier&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Deuxième film de Satoshi Kon, et œuvre préférée de son auteur, <xMiniTexte_Italic>Millenium Actress</xMiniTexte_Italic> revisite l’histoire du cinéma japonais à travers le parcours tumultueux d’une actrice légendaire, inspirée par plusieurs divas de l’âge d’or des studios. L’inventivité scénaristique et la virtuosité formelle de Kon sont au service d’un étonnant récit-gigogne, où mondes imaginaires et réalité se confondent. Ici, le cinéma pénètre nos existences par tous les pores et nous élève. <xMiniTexte_Italic>Millenium Actress</xMiniTexte_Italic> impressionna tellement le prestigieux Japan Media Arts Festival en 2001 que <xMiniTexte_Italic>Le Voyage du Chihiro</xMiniTexte_Italic> dut partager son Grand prix avec cette œuvre maîtresse du studio Madhouse.&#xA0;—&#xA0;Pascal-Alex Vincent&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 06 juil 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Nausicaä de la vallée du vent"><xTitre>Nausicaä de la vallée du vent&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kaze no tani no Naushika)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Hayao Miyazaki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1984. 117’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Dans un futur lointain, où la faune et la flore dominent la Terre, Miyazaki imagine la figure somptueuse de Nausicaä, inspirée à la fois par un conte traditionnel japonais, <xMiniTexte_Italic>La Princesse qui aimait les insectes</xMiniTexte_Italic>, et par <xMiniTexte_Italic>L’Odyssée</xMiniTexte_Italic> d’Homère. Héroïne unique, considérée au Japon comme l’un des plus grands personnages de fiction jamais créés, elle rassemble les passions et les obsessions du cinéaste dans une épopée grandiose, splendide cri d’amour à une nature menacée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 06 juil 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Denis Brusseaux&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="L'Œuf de l'ange"><xTitre>L’Œuf de l’ange&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Tenshi no tamago)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mamoru Oshii&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1985. 71’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xMiniTexte>Dans un univers post-apocalyptique fait de silences et de ruines, une petite fille conserve précieusement un œuf, devenu le dernier vestige de la vie. Couleurs subtiles, lignes épurées et paraboles bibliques font la beauté d’une ode à la mélancolie, poignante contemplation d’une humanité en quête de sens.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 28 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Juliette Armantier&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Paprika"><xTitre>Paprika&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Papurika)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Satoshi Kon&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 2006. 91’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Dernier film de Satoshi Kon, <xMiniTexte_Italic>Paprika</xMiniTexte_Italic> constitue l’apogée de son cinéma, une plongée dans l’inconscient en forme de symphonie sensorielle. À travers l’invention d’une machine liseuse de rêves, il invente un conte surréaliste sur la fusion des songes et de la réalité, une orgie visuelle de couleurs et d’images oniriques, portée par un sens inouï de la poésie et du spectaculaire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 28 juin 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Perfect Blue"><xTitre>Perfect Blue&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Pāfekuto burū)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Satoshi Kon&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1997. 81’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>L’univers rose bonbon des popstars adolescentes se heurte aux sanglantes histoires de serial killers dans le premier film de Satoshi Kon, impressionnant thriller schizophrénique sous influence De Palma. Au rythme d’une narration implacable, il crée de fascinants jeux de miroirs pour mieux livrer un portrait sans concession de la société de consommation et d’un peuple nippon au désespoir.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 25 juin 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective. Séance présentée par Pascal-Alex Vincent&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Je 10 juil 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Porco Rosso"><xTitre>Porco Rosso&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kurenai no buta)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Hayao Miyazaki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1992. 94’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Les péripéties d’un pilote d’hydravion à tête de cochon dans l’Italie des années 1920. Au son du <xMiniTexte_Italic>Temps des cerises</xMiniTexte_Italic>, Miyazaki tisse un réquisitoire contre la guerre et ses absurdités, vibrant hommage à l’histoire de l’aviation. Si le cinéaste conserve toute sa poésie, c’est le réalisme mélancolique qui prime dans une aventure aux superbes ballets aériens.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 14 juil 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Serpent blanc"><xTitre>Le Serpent blanc&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Hakuja den)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Taiji Yabushita&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1958. 79’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Un mauvais génie s’acharne à métamorphoser une belle jeune fille en serpent blanc. Inspiré par la célèbre légende chinoise, le premier long métrage en couleur de l’animation japonaise utilise l’art raffiné de l’estampe pour raconter une histoire d’amour contrariée. Un conte délicat et touchant, l’une des premières influences de Miyazaki.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 29 juin 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Steamboy"><xTitre>Steamboy&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Suchīmubōi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Katsuhiro Ōtomo&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 2004. 125’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>À Londres, lors de l’Exposition universelle, un garçonnet et quelques savants fous se disputent la Steamball, une boule d’énergie qui pourrait changer la face du monde. Uchronie aux déluges d’explosions et autres courses folles, <xMiniTexte_Italic>Steamboy</xMiniTexte_Italic>&#xA0;–&#xA0;le film d’animation japonaise le plus cher de son histoire&#xA0;–&#xA0;convoque Jules Verne et le courant <xMiniTexte_Italic>steampunk</xMiniTexte_Italic> dans une mise en scène à l’imagination débordante, tout en machines et décors dantesques.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 02 juil 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Tokyo Godfathers"><xTitre>Tokyo Godfathers&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Tōkyō Goddofāzāsu)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Satoshi Kon&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 2003. 92’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Un soir de Noël, à Tokyo, trois sans-abris trouvent un bébé abandonné dans une poubelle et se mettent à la recherche de sa famille. Parenthèse enchantée dans l’œuvre du cinéaste, <xMiniTexte_Italic>Tokyo Godfathers</xMiniTexte_Italic> compose une fable humaniste à l’écriture poignante, un éblouissant récit de la seconde chance, qui confronte miracles et coïncidences.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 14 juil 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Tombeau des lucioles"><xTitre>Le Tombeau des lucioles&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Hotaru no haka)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Isao Takahata&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1988. 88’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Bijou d’orfèvrerie de l’animation japonaise, <xMiniTexte_Italic>Le Tombeau des lucioles</xMiniTexte_Italic> embrasse le destin tragique d’un adolescent et de sa jeune sœur, livrés à eux-mêmes sous les bombardements de 1945. La vie et la mort, le jeu et la guerre, s’entremêlent dans le réalisme d’une survie quotidienne, où seule l’image poétique de la luciole&#xA0;–&#xA0;éphémère comme leurs vies&#xA0;–&#xA0;irradie d’une lueur d’espoir. Le requiem déchirant de l’enfance sacrifiée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 03 juil 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Émilie Cauquy&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Le Voyage de Chihiro"><xTitre>Le Voyage de Chihiro&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Sen to Chihiro no kamikakushi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Hayao Miyazaki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 2001. 124’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Féerie d’images, de sons et de messages cachés, <xMiniTexte_Italic>Le Voyage de Chihiro</xMiniTexte_Italic> emprunte l’itinéraire d’une petite fille aventureuse, piégée dans les dédales d’un conte tourbillonnant, pour critiquer le Japon contemporain et ses dérives capitalistes. Un rêve éveillé à l’imaginaire sidérant, plus grand succès de l’histoire du cinéma japonais, Ours d’or en 2002 et Oscar du meilleur film d’animation en 2003.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 29 juin 17h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Your Name"><xTitre>Your Name&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kimi no na wa)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Makoto Shinkai&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 2016. 106’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>De manière inexplicable, deux lycéens commencent à échanger leurs corps. À la fois idylle, chronique adolescente et film catastrophe, <xMiniTexte_Italic>Your Name</xMiniTexte_Italic> renouvelle le romantisme d’un amour hors norme au fil d’un songe lyrique sur les paradoxes du temps, qui enchevêtre kawaï et métaphysique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 06 juil 20h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Autour de l'animation japonaise"><xTitreSousCycle>Autour de l’animation japonaise&#xA;</xTitreSousCycle><film title="Satoshi Kon, l'illusionniste"><xTitre_First>Satoshi Kon, l’illusionniste&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Pascal-Alex Vincent&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Japon. 2021. 82’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Documentaire sur l’œuvre de Satoshi Kon (<xMiniTexte_Italic>Perfect Blue</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Paprika</xMiniTexte_Italic>), décédé subitement en 2010. Pascal-Alex Vincent réunit des grands noms de l’animation japonaise (Mamoru Hosoda, Mamoru Oshii) et de l’industrie cinématographique (Darren Aronofsky, Rodney Rothman) pour saluer l’un des cinéastes les plus influents de sa génération.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 11 juil 19h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Pascal-Alex Vincent&#xA;</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>