<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/"><titreSousCycle aid:pstyle="titreSousCycle">Peter Bastos / Pedro Costa</titreSousCycle><texteSousCycle>En clair-obscurs fulgurants, avec beaucoup de pudeur et de poésie, le jeune cinéaste Peter Bastos a filmé son grand-père dans son quotidien et son refus d’arrêter de travailler. Un petit trésor documentaire suivi d’un long métrage carte blanche en résonnance, « Ossos » de Pedro Costa.</texteSousCycle><titreSousCycle aid:pstyle="titreSousCycle">Xavier Lacaille / Noémie Lvovsky</titreSousCycle><texteSousCycle>Xavier Lacaille, scénariste et acteur (révélé au plus grand nombre par la série <span aid:cstyle="Italic">Parlement</span>), présente son premier court métrage, <span aid:cstyle="Italic">Un dernier été</span>, qui raconte de manière étrange, décalée, et mélancolique comment on doit mettre un jour son enfance à l’eau. En contrechamp, et en carte blanche, le deuxième long métrage de Noémie Lvovsky, « La Vie ne me fait pas peur » racontant les années d’adolescence de quatre jeunes filles.</texteSousCycle><titreSousCycle aid:pstyle="titreSousCycle">Martin Jauvat</titreSousCycle><texteSousCycle>Alors que sort en salles son premier long métrage, <span aid:cstyle="Italic">Grand Paris</span>, présenté en clôture de la sélection ACID Cannes 2022, introduction à l’univers fantaisiste et iconoclaste de Martin Jauvat avec la présentation de ses films courts. En association avec La Fête du Court métrage.</texteSousCycle><titreSousCycle aid:pstyle="titreSousCycle">Gregorio Graziosi</titreSousCycle><texteSousCycle>« Portrait d’une femme forte essayant de surmonter son traumatisme, thriller onirique », voilà comment le réalisateur brésilien définit son deuxième long métrage qui était présenté récemment aux festivals de Karlovy Vary et Biarritz avant sa sortie en salles. Avant-première en association avec le distributeur Waynapitch</texteSousCycle><titreSousCycle aid:pstyle="titreSousCycle">Thomas Bardinet</titreSousCycle><texteSousCycle>Libre, lyrique et extrêmement sensitif, le premier long métrage du cinéaste Thomas Bardinet renait grâce à la version restaurée de la plateforme Préludes.</texteSousCycle><titreSousCycle aid:pstyle="titreSousCycle">Louis Seguin</titreSousCycle><titreSousCycle aid:pstyle="titreSousCycle">Wissem Charaf</titreSousCycle><texteSousCycle>A l’occasion de la sortie en salles de son nouveau long métrage, <span aid:cstyle="Italic">Dirty, Difficult, Dangerous</span> (présenté aux Giornate Degli Autori de Venise 2022), plongée dans l’univers burlesque, insolite et politique du cinéaste libanais Wissam Charaf en quelques films courts.</texteSousCycle><titreSousCycle aid:pstyle="titreSousCycle">Vincent Le Port</titreSousCycle></cycle>