<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Aujourd'hui le cinéma"><sousCycle title="Peter Bastos / Pedro Costa"><xTitreSousCycle>Peter Bastos / Pedro Costa&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Des portes et des murs&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Peter Bastos&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2021. 7’. Numérique. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Carlos entame un nouveau chantier malgré ses 84 ans. À l’approche d’un rendez-vous médical qui pourrait bouleverser ses certitudes, il replonge dans les traumatismes de son passé.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Ossos&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pedro Costa&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1997. 94’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Vanda Duarte, Nuno Vaz.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>L’errance dramatique d’un jeune couple et d’un bébé dans les rues d’un quartier pauvre de Lisbonne.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 06 mar 19h30&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Peter Bastos</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Xavier Lacaille / Noémie Lvovsky"><xTitreSousCycle>Xavier Lacaille / Noémie Lvovsky&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Un dernier été&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Xavier Lacaille&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2022. 16’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Thomas Daloz, Anton Salachas, Gwenn Vourc'h.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>L’amitié de Cédric, Romain et Carlos prend l’eau en cette fin de vacances, alors qu’ils jouent probablement leur dernière partie de Warhammer ensemble.&#xA;</xSynopsis><xTitre>La Vie ne me fait pas peur&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Noémie Lvovsky&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1999. 110’. 35&#x202F;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Magali Woch, Ingrid Molinier, Julie-Marie Parmentier, Valéria Bruni Tedeschi, Camille Rousselet.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>C’est l’histoire de quatre filles. Comment elles se lient d’amitié et ne se quittent plus. Comment elles vivent en bande les années de leur adolescence. Comment cette rencontre change leur vie et leur personne.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 13 mar 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Xavier Lacaille et Noémie Lvovsky</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Martin Jauvat"><xTitreSousCycle>Martin Jauvat&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Le Sang de la veine&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Martin Jauvat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2021. 17’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec William Lebghill, Anaïde Rozam, Martin Jauvat.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>C’est l’été en Seine-et-Marne. Rayan, au chômage et grand fan du rappeur Jul, s’ennuie à mourir dans le petit pavillon de banlieue de ses parents, lorsqu’il matche Zoé sur Tinder.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Mozeb&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Martin Jauvat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2020. 41’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sébastien Chassagne, Benoît Forgeard, Georges Pillegand.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Pour sa première enquête officielle, l’agent spécial Van der Byten est envoyé à Chelles, en banlieue parisienne. Sa mission&#x202F;: trouver le Mozeb. Mais c’est quoi, le Mozeb&#x202F;? Alors que son enquête piétine, il fait une série d’étranges rencontres.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Les Vacances à Chelles&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Martin Jauvat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2019. 20’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Erwin Aureillan, Sébastien Chassagne, Martin Jauvat.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>C’est l’été en banlieue parisienne. Il fait chaud, la ville est déserte. Parfois, on se sent seul quand on reste à la maison, et tout ce dont on rêve, c’est d’un peu de compagnie.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 20 mar 19h30&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Martin Jauvat</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Gregorio Graziosi"><xTitreSousCycle>Gregorio Graziosi&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Tinnitus&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Gregorio Graziosi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2022. 105’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Joana de Verona, André Guerreiro Lopes, Indira Nascimento, Antonio Pitanga.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Marina, 30 ans, est une ancienne plongeuse professionnelle qui souffre d’acouphènes affectant son équilibre physique et mental. Éloignée des bassins depuis un terrible accident, elle décide de reprendre la compétition dans l’espoir de remporter une médaille olympique.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 27 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;|&#x202F;<xMention>Avant-première. Séance suivie d’une discussion avec Gregorio Graziosi</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Thomas Bardinet"><xTitreSousCycle>Thomas Bardinet&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Le Cri de Tarzan&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Thomas Bardinet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1995. 112’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Julien Haurant, Hamida Bedjaoui, Marie Vialle.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Frédéric, jeune bourgeois bordelais, effectue son service militaire. Pistonné, il rentre tous les soirs chez ses parents et tout irait bien pour lui s’il ne résistait pas tant à l’affection de sa famille et de ses amis. Il rencontre Saliha, une serveuse qui dérègle définitivement sa vie, et avec qui il se réfugie sur une île du bassin d’Arcachon.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 03 avr 19h30&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Thomas Bardinet</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Louis Séguin"><xTitreSousCycle>Louis Séguin&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Marinaleda&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Louis Séguin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2022. 50’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec François Rivière, Luc Chessel, Pauline Belle.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Deux vampires font du stop sur les routes de France pour se rendre à Marinaleda, en Andalousie. Ils rencontrent Lise, qui leur propose de les héberger pour la nuit. La jeune femme découvre leur condition, et ils passent la soirée à discuter autour d’une bonne bouteille de vin.&#xA;</xSynopsis><xTitre>L’Étrange incident&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Ox-Bow Incident)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1943. 75’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Henry Fonda, Dana Andrews, Mary Beth Hughes, Anthony Quinn.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>En 1885, dans une petite ville du Nevada, l’éleveur Kinkaid a été assassiné par des voleurs de bétail. En l’absence du shérif, et malgré l’opposition du juge, le major Tetley rassemble une milice.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 17 avr 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Louis Seguin</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Wissam Charaf"><xTitreSousCycle>Wissam Charaf&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Pas de panique&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Wissam Charaf&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2020. 21’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rodrigue Sleiman, Said Serhan.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Beyrouth, 2020, après la crise économique et l’explosion. Depuis la chute de la monnaie libanaise, Malek, ancien conseiller en développement personnel, n’arrive plus à bander. Il veut se suicider, mais la mort lui fait peur. Un de ses anciens clients lui propose de l’aider à mourir.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Souvenir inoubliable d’un ami&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Wissam Charaf&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2017. 27’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ralph Hilali, Nathalie Issa.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Au Liban, Chadi, treize ans, premier de sa classe, découvre qu’il peut monnayer son talent. Si ce n’est pas encore pour de l’argent, ce sera pour gagner l’intérêt de la jolie Raya à qui il n’ose pas parler.&#xA;</xSynopsis><xTitre>L’Armée des fourmis&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Wissam Charaf&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2007. 27’. Numérique. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Wissam Fares, Hussein Moukkaden, Raed Yassin.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Dans le Sud du Liban, on trouve parfois de curieux objets dans le sol. Au point de perdre son travail et de se perdre soi-même.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Hizz ya wizz&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Wissam Charaf&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2004. 26’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Raed Yassin, Peter Semaan.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Ali vit et travaille à Beyrouth, comme assistant d’un photographe sportif. Amoureux d’une jeune femme qu’il a aperçue lorsqu’elle participait à une compétition équestre, il demande des conseils de séduction à sa sœur. Celle-ci suggère de lui écrire un poème.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 24 avr 19h30&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Wissam Charaf</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Vincent Le Port"><xTitreSousCycle>Vincent Le Port&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Bruno Reidal&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Vincent Le Port&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2021. 101’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dimitri Doré, Jean-Luc Vincent.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Cantal, septembre 1905. Un séminariste de 17 ans est arrêté pour le meurtre d’un enfant de 12 ans. Pour comprendre son geste, des médecins lui demandent de relater sa vie depuis son enfance jusqu’au jour du crime.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 15 mai 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Vincent Le Port</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle></cycle>