<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Edward Yang"><enTete><xTitreCycle>Edward Yang&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>9 - 17 juillet 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogues"><xActionSectionTitre>Dialogues&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Confusion chez Confucius</xActionFilms>, avec Wafa Ghermani&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 10 juil 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Yi Yi</xActionFilms>, avec Jean-Michel Frodon&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 12 juil 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Il fuit successivement les régimes chinois puis taïwanais dans sa jeunesse, fait ses études aux États-Unis, avant de revenir définitivement à Taïwan en 1980. C’est là qu’il prend la roue de la nouvelle vague locale, en pleine effervescence, et tourne quatre merveilles (dont <xOuvertureParagraphe_Italic>Taipei Story</xOuvertureParagraphe_Italic>, où joue son ami Hou Hsiao-hsien) avant de signer l’un des plus beaux films au monde, <xOuvertureParagraphe_Italic>A Brighter Summer Day</xOuvertureParagraphe_Italic>, chronique de jeunesse douce-amère et évocation déchirante de la Terreur blanche. Dix ans plus tard, c’est <xOuvertureParagraphe_Italic>Yi Yi</xOuvertureParagraphe_Italic> qui chamboule le public et reçoit le Prix de la mise en scène à Cannes. Une carrière fulgurante, incandescente, stoppée net par la maladie à l’âge de 59 ans.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Edward Yang retrouvé&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Quoi de plus curieux que le destin d’Edward Yang, fer de lance de la nouvelle vague du cinéma taïwanais, mais moins prolifique&#xA0;–&#xA0;sept longs métrages en 17 ans, mal distribués&#xA0;–&#xA0;et moins célèbre, par conséquent, que les autres, avec malgré tout le statut de réalisateur culte&#xA0;? Sa mort prématurée en 2007 a laissé en suspens une œuvre enfin reconnue avec le Prix de la mise en scène à Cannes en 2000, et le succès qui s’en est suivi pour <xPresentationParagraphe_Italic>Yi Yi</xPresentationParagraphe_Italic>. Il a été admiré mais aussi honni dans son pays, sur lequel il porte un regard souvent acerbe, et ce n’est que récemment qu’il est redevenu une icône à Taïwan.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>L’Amérique et le Japon&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>À l’instar de Hou Hsiao-hsien, Edward Yang est né en Chine, avant d’émigrer à Taïwan avec sa famille à la suite de la défaite des nationalistes chinois face aux communistes, en 1949. Adolescent des années 60, époque de la Terreur blanche et du rock’n’roll, Yang, bon élève, se passionne pour la musique classique et les mangas japonais qu’il dévore et dessine avidement. Son dernier projet inachevé sera d’ailleurs un film d’animation, <xPresentationParagraphe_Italic>The Wind</xPresentationParagraphe_Italic>. Comme quelques rares privilégiés, Yang poursuit ses études aux États-Unis où il devient ingénieur informatique. Mais il reste taraudé par sa passion du cinéma. La découverte d’<xPresentationParagraphe_Italic>Aguirre, la colère de Dieu</xPresentationParagraphe_Italic> de Werner Herzog sera un tournant décisif. Il se forme et commence à écrire des scénarios pour finalement revenir à Taïwan en 1980.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Zigzag&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Son retour correspond à un moment de crise, le cinéma de genre (romances, propagande, art martiaux) qui prévalait pendant la décennie précédente est moribond, tout comme la dictature qui réprime le mouvement démocratique en marche. La grande star Sylvia Chang, qui s’est lancée dans la production télévisuelle, propose à Yang de réaliser un épisode de sa série <xPresentationParagraphe_Italic>11 Women</xPresentationParagraphe_Italic>, lequel se transforme en un film de deux heures trente, <xPresentationParagraphe_Italic>Floating Weeds</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1981). Très vite, la maison de Yang devient le QG de groupes de jeunes cinéastes, scénaristes et critiques qui s’y rassemblent pour voir des vidéos achetées à l’étranger, pour débattre, et donner naissance au Nouveau Cinéma taïwanais. Yang est à la fois le centre de ce mouvement, mais aussi un outsider, avant une rupture qui en signe la fin.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Audacieux, perfectionniste, Yang aime à se distinguer. En 1983, Hou Hsiao-hsien signe <xPresentationParagraphe_Italic>Les Garçons de Fengkuei</xPresentationParagraphe_Italic>, chronique minimaliste sur de jeunes <xPresentationParagraphe_Italic>vitelloni</xPresentationParagraphe_Italic> du Sud&#xA0;; Yang, lui, réalise <xPresentationParagraphe_Italic>Ce jour-là sur la plage</xPresentationParagraphe_Italic>, fresque de près de trois heures superposant strates temporelles et narratives pour raconter la perte de l’innocence d’un couple et l’essor économique de l’île. Alors que les autres traitent plutôt des classes populaires et rurales, lui sera urbain (<xPresentationParagraphe_Italic>Taipei Story</xPresentationParagraphe_Italic>). À eux l’enfance, les souvenirs, les récits linéaires, à lui les récits adultes et antonioniens avec <xPresentationParagraphe_Italic>The Terrorizers</xPresentationParagraphe_Italic>, qui joue sur plusieurs régimes de réalité. <xPresentationParagraphe_Italic>A Brighter Summer Day</xPresentationParagraphe_Italic>, épopée inspirée d’un fait divers de sa jeunesse mêlant guerre de gangs lycéens chinois, féminicide et conflit intergénérationnel, est aussi un contrepoint au taïwanais <xPresentationParagraphe_Italic>La Cité des douleurs</xPresentationParagraphe_Italic> de HHH. Il bifurque ensuite vers la comédie (<xPresentationParagraphe_Italic>Confusion chez Confucius</xPresentationParagraphe_Italic>, 1994), avant une embardée dans la violence (<xPresentationParagraphe_Italic>Mahjong</xPresentationParagraphe_Italic>, 1996). Il poursuit avec la chronique douce-amère <xPresentationParagraphe_Italic>Yi Yi</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;: une troupe d’acteurs, des formes longues, chorales et une volonté de saisir une époque, une société dans leur totalité sont autant de caractéristiques de cette œuvre brève mais intense où la ville de Taipei, en constante mutation, joue un des rôles principaux.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>La vie des autres&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Si Yang passe son temps à changer de genre, il garde deux constantes&#xA0;: les plans longs et des personnages dans une position d’observateurs. Dans <xPresentationParagraphe_Italic>Ce jour-là sur la plage</xPresentationParagraphe_Italic>, c’est la jeune pianiste, narratrice, qui écoute l’héroïne lui raconter son histoire, qui est elle-même celle d’un autre. C’est Si’r dans <xPresentationParagraphe_Italic>A Brighter Summer Day</xPresentationParagraphe_Italic>, plus souvent témoin qu’acteur. La préadolescente d’<xPresentationParagraphe_Italic>Expectation</xPresentationParagraphe_Italic> qui espionne sa sœur avec le jeune homme dont elle est amoureuse, Ting Ting dans <xPresentationParagraphe_Italic>Yi Yi</xPresentationParagraphe_Italic> qui épie et tente de vivre la vie de sa voisine. A-long plongé dans sa gloire d’antan (<xPresentationParagraphe_Italic>Taipei Story</xPresentationParagraphe_Italic>), l’autrice écrivant sa propre existence dans <xPresentationParagraphe_Italic>The Terrorizers</xPresentationParagraphe_Italic>. Sans compter, dans le même film, le jeune photographe, garçon riche en rupture de ban, fasciné par la jeune délinquante métisse. Seul, Yang Yang (<xPresentationParagraphe_Italic>Yi Yi</xPresentationParagraphe_Italic>)&#xA0;–&#xA0;portrait du cinéaste en enfant&#xA0;–&#xA0;observe de façon critique et active la vie absurde des adultes. Ce jeu de regard est l’une des marques de fabrique d’Edward Yang, dont les films sont ponctués de plans de fenêtres comme autant d’écrans.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Jouer sa vie&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Souvent, les motifs de vitres se font miroirs transparents où se reflètent des personnages-spectres, pantins vides de sens et de substance. Chez Yang, on joue souvent sa vie, on endosse un rôle social, et parfois on y laisse sa peau. Ainsi, les jeunes de <xPresentationParagraphe_Italic>A Brighter Summer Day</xPresentationParagraphe_Italic> arborent une virilité violente, des attitudes, un langage stéréotypé que l’on retrouve chez les petites frappes de <xPresentationParagraphe_Italic>Mahjong</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;; <xPresentationParagraphe_Italic>Yi Yi</xPresentationParagraphe_Italic> voit une famille entière imploser quand le silence fait voler en éclat le vernis social, le mari dans <xPresentationParagraphe_Italic>The Terrorizers</xPresentationParagraphe_Italic> est embourbé dans ses fonctions d’époux et de médecin (ratés). Dans <xPresentationParagraphe_Italic>Confusion chez Confucius</xPresentationParagraphe_Italic>, le monde de la culture, après la démocratisation, est devenu une vaste comédie&#xA0;–&#xA0;grinçante&#xA0;–&#xA0;où chacun surjoue sa partition. Ce jeu de dupes, cette dissonance entre (mal-)être et rôle social mènent à des résultats tragiques où certains disparaissent (<xPresentationParagraphe_Italic>Ce jour-là sur la plage</xPresentationParagraphe_Italic>), meurent (<xPresentationParagraphe_Italic>Taipei Story</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>The Terrorizers</xPresentationParagraphe_Italic>) ou assassinent (<xPresentationParagraphe_Italic>A Brighter Summer Day</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Yi Yi</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Mahjong</xPresentationParagraphe_Italic>). Yang tend un miroir particulièrement cruel à une société taïwanaise happée par le capitalisme.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Pendant de nombreuses années, les films de Yang ont été moins visibles en France et, surtout, à Taïwan. Néanmoins, une exceptionnelle exposition à Taipei en 2023 et une rétrospective ont montré une renaissance de l’intérêt pour ce cinéaste mythique. Les récentes restaurations et la possibilité de voir enfin des films presque invisibles comme <xPresentationParagraphe_Italic>Mahjong</xPresentationParagraphe_Italic>, avec une Virginie Ledoyen <xPresentationParagraphe_Italic>lost in Taipei</xPresentationParagraphe_Italic>, devraient enfin permettre de retrouver ce réalisateur insaisissable, et essentiel.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Wafa Ghermani&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="A Brighter Summer Day"><xTitre_First>A Brighter Summer Day&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Gu ling jie shao nian sha ren shi jian)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Edward Yang&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Taïwan. 1991. 237’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version&#xA0;restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Chang&#xA0;Chen, Zhang&#xA0;Guozhu, Wang&#xA0;Ju&#x2011;an.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec son titre emprunté aux paroles d’une chanson d’Elvis Presley, <xMiniTexte_Italic>A Brighter Summer Day</xMiniTexte_Italic> est une chronique bouleversante de la jeunesse du cinéaste dans le Taïwan des années 60 (Formose). Marquée par les tensions entre populations locales et immigrés du continent, l’influence grandissante de la culture américaine, et la violence des gangs d’adolescents, une œuvre monumentale d’une portée universelle, et l’un des films les plus importants du cinéma asiatique moderne.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 11 juil 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Ce jour-là sur la plage"><xTitre>Ce jour-là sur la plage&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Hai tan de yi tian)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Edward Yang&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Taïwan. 1983. 167’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sylvia&#xA0;Chang, Terry&#xA0;Hu, David&#xA0;Mao.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À travers les retrouvailles de deux amies, Yang explore les thèmes de la mémoire et du bonheur éphémère. Construite autour de sauts temporels, l’œuvre pose les bases de la Nouvelle Vague taïwanaise, filmée par un chef-opérateur débutant&#xA0;: Christopher Doyle, sept ans avant sa collaboration avec Wong Kar-wai.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 17 juil 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Confusion chez Confucius"><xTitre>Confusion chez Confucius&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Duli shidai)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Edward Yang&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Taïwan. 1994. 132’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version&#xA0;restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Chen&#xA0;Shiang&#x2011;chyi, Ni&#xA0;Shujun, Wang&#xA0;Weiming.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Critique mordante du miracle économique taïwanais, <xMiniTexte_Italic>Confusion chez Confucius</xMiniTexte_Italic> brosse le portrait d’une jeune génération&#xA0;–&#xA0;entrepreneurs, artistes, intellectuels&#xA0;–&#xA0;qui se heurte aux valeurs morales dans une société obsédée par l’argent et le statut social.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Wafa Ghermani"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Wafa Ghermani&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMiniTexte>Film mal connu d’Edward Yang, <xMiniTexte_Italic>Confusion chez Confucius</xMiniTexte_Italic> marque une rupture. Filmé après <xMiniTexte_Italic>A Brighter Summer Day</xMiniTexte_Italic>, portrait au noir des années 1960, entre dictature et rock’n’roll, <xMiniTexte_Italic>Confusion...</xMiniTexte_Italic>, comédie grinçante dont le titre original signifie «&#xA0;l’ère de l’indépendance&#xA0;», s’interroge sur la société taïwanaise démocratisée. <xMiniTexte_Italic>Mahjong</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Yi Yi</xMiniTexte_Italic> complèteront cette trilogie sur le Taipei contemporain.&#xA0;—&#xA0;Wafa Ghermani&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Je 10 juil 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="In Our Time"><xTitre>In Our Time&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Guangyin de gushi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tao Te-Chen, Edward Yang, Ko I-Chen, Chang Yi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Taïwan. 1982. 106’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version&#xA0;restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Shi&#xA0;An&#x2011;ni, Zhang&#xA0;Yingzhen, Wang&#xA0;Qiguang.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En rupture avec le cinéma commercial de l’époque, les prémices du Nouveau cinéma taïwanais, dans un film à sketches qui décrit différentes périodes de la vie à Taïwan, de l’enfance à l’âge adulte. Edward Yang signe le segment <xMiniTexte_Italic>Expectations</xMiniTexte_Italic> sur l’adolescence, sa toute première réalisation.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 13 juil 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Mahjong"><xTitre>Mahjong&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Edward Yang&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Taïwan. 1996. 121’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version&#xA0;restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Virginie&#xA0;Ledoyen, Ko&#xA0;Yue&#x2011;Lin, Tsung&#xA0;Sheng&#xA0;Tang.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un groupe de jeunes Taïwanais, déterminé à escroquer des étrangers, s’en prend à une femme d’affaires chinoise et une touriste française. Entre film noir et comédie, une réflexion acérée sur les contradictions d’une société en pleine mutation, où local et mondialisation, tradition et modernité s’entrechoquent.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 09 juil 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Taipei Story"><xTitre>Taipei Story&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Qing mei zhu ma)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Edward Yang&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Taïwan. 1985. 115’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version&#xA0;restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hou&#xA0;Hsiao&#x2011;hsien, Tsai&#xA0;Chin, Lai&#xA0;Teh&#x2011;nan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Au cœur de la capitale, les errances et les conflits d’un couple deviennent une méditation poétique et politique sur la société taïwanaise, à l’heure de basculer dans la modernité mondialisée. Yang confie à Hou Hsiao-hsien le rôle d’une ancienne star de baseball désœuvrée, incarnation d’une génération en perte de repère.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 14 juil 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Terrorizers"><xTitre>The Terrorizers&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kong bu fen zi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Edward Yang&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Taïwan. 1986. 109’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version&#xA0;restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Cora&#xA0;Miao, Wang&#xA0;An, Lee&#xA0;Li&#x2011;chun.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une délinquante, une romancière en crise, un photographe désabusé... Sous l’influence du cinéma d’Antonioni, plusieurs récits s’entrecroisent sur fond de thriller métaphysique. Témoin d’une urbanisation déshumanisée, Yang capte la froideur et le vide existentiel de Taipei, dans une critique de la déconnexion sociale d’un monde émietté. Léopard d’argent à Locarno, la vision d’un cinéaste révolté, à l’inventivité sidérante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 12 juil 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Yi Yi"><xTitre>Yi Yi&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Edward Yang&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Taïwan-Japon. 2000. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Wu&#xA0;Nianzhen, Issey&#xA0;Ogata, Elaine&#xA0;Jin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Monument discret du siècle naissant, primé à Cannes pour sa mise en scène, <xMiniTexte_Italic>Yi Yi</xMiniTexte_Italic> (littéralement «&#xA0;un par un&#xA0;» ou «&#xA0;l’un après l’autre&#xA0;») suit une famille de la classe moyenne, prise dans la frénésie urbaine de Taipei. Observateur appliqué, Edward Yang, qui commence son récit par un mariage et le clôt par des funérailles, porte un regard sensible sur les regrets et les espoirs de trois générations, tandis que chacune, à sa manière, traverse une crise existentielle. D’une composition rigoureuse, géométrique, un tableau saisissant sur les relations humaines, une épopée familiale, ample et chaleureuse, aux résonances universelles.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Jean-Michel Frodon"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Jean-Michel Frodon&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Cannes, mai 2000&#xA0;: le Prix de la mise en scène consacre enfin un grand cinéaste resté jusqu’alors dans les marges de la reconnaissance internationale. Ceux qui ont suivi l’œuvre de cette figure de proue du Nouveau Cinéma taïwanais et du surgissement décisif des cinémas chinois au cours des quinze années précédentes savent que cette fresque aux multiples personnages est la somme aboutie de l’œuvre d’Edward Yang. Nul n’imagine alors que cette exploration sensible des relations, à l’échelle d’une famille, d’une ville et d’une époque à l’heure de la mondialisation, sera le dernier film d’un cinéaste dont on n’a cessé, depuis sa mort en 2007, de réévaluer l’importance.&#xA0;—&#xA0;Jean-Michel Frodon

À partir de 18h30 à la librairie, signature par Jean-Michel Frodon de son ouvrage <xMiniTexte_Italic>Le cinéma d’Edward Yang</xMiniTexte_Italic>, réédité chez Carlotta&#xA0;(2025).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 12 juil 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe></sousCycle><sousCycle title="Autour d'Edward Yang"><xTitreSousCycle>Autour d’Edward Yang&#xA;</xTitreSousCycle><film title="Un été chez grand-père"><xTitre_First>Un été chez grand-père&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Dongdong de jiaqi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Hou Hsiao-hsien&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Taïwan. 1984. 100’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version&#xA0;restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Wang&#xA0;Chi&#x2011;kuang, Li&#xA0;Shu&#x2011;tien, Chun&#xA0;Ku, Mei&#xA0;Fang.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Di 13 juil 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>