<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Edward Yang"><enTete><xTitreCycle>Edward Yang&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>9 - 17 juillet 2025&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="A Brighter Summer Day"><xTitre_First>A Brighter Summer Day&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Gu ling jie shao nian sha ren shi jian)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Edward Yang&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Taïwan. 1991. 237’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Chang&#xA0;Chen, Zhang&#xA0;Guozhu, Wang&#xA0;Ju&#x2011;an.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec son titre emprunté aux paroles d’une chanson d’Elvis Presley, <xMiniTexte_Italic>A Brighter Summer Day</xMiniTexte_Italic> est une chronique bouleversante de la jeunesse du cinéaste dans le Taïwan des années 60 (Formose). Marquée par les tensions entre populations locales et immigrés du continent, l’influence grandissante de la culture américaine, et la violence des gangs d’adolescents, une œuvre monumentale d’une portée universelle, et l’un des films les plus importants du cinéma asiatique moderne.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 11 juil 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Ce jour-là sur la plage"><xTitre>Ce jour-là sur la plage&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Hai tan de yi tian)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Edward Yang&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Taïwan. 1983. 167’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sylvia&#xA0;Chang, Terry&#xA0;Hu, David&#xA0;Mao.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À travers les retrouvailles de deux amies, Yang explore les thèmes de la mémoire et du bonheur éphémère. Construite autour de sauts temporels, l’œuvre pose les bases de la Nouvelle Vague taïwanaise, filmée par un chef-opérateur débutant&#xA0;: Christopher Doyle, sept ans avant sa collaboration avec Wong Kar-wai.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 13 juil 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Confusion chez Confucius"><xTitre>Confusion chez Confucius&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Duli shidai)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Edward Yang&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Taïwan. 1994. 132’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Chen&#xA0;Shiang&#x2011;chyi, Ni&#xA0;Shujun, Wang&#xA0;Weiming.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Critique mordante du miracle économique taïwanais, <xMiniTexte_Italic>Confusion chez Confucius</xMiniTexte_Italic> brosse le portrait d’une jeune génération&#xA0;–&#xA0;entrepreneurs, artistes, intellectuels&#xA0;–&#xA0;qui se heurte aux valeurs morales dans une société obsédée par l’argent et le statut social.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 12 juil 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="In Our Time"><xTitre>In Our Time&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Guangyin de gushi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tao Te-Chen, Edward Yang, Ko I-Chen, Chang Yi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Taïwan. 1982. 106’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Shi&#xA0;Anni, Zhang&#xA0;Yingzhen, Wang&#xA0;Qiguang.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En rupture avec le cinéma commercial de l’époque, les prémices du Nouveau cinéma taïwanais, dans un film à sketches qui décrit différentes périodes de la vie à Taïwan, de l’enfance à l’âge adulte. Edward Yang signe le segment <xMiniTexte_Italic>Expectations</xMiniTexte_Italic> sur l’adolescence, sa toute première réalisation.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 13 juil 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Mahjong"><xTitre>Mahjong&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Edward Yang&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Taïwan. 1996. 121’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Virginie&#xA0;Ledoyen, Ko&#xA0;Yue&#x2011;Lin, Tsung&#xA0;Sheng&#xA0;Tang.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un groupe de jeunes Taïwanais, déterminé à escroquer des étrangers, s’en prend à une femme d’affaires chinoise et une touriste française. Entre film noir et comédie, une réflexion acérée sur les contradictions d’une société en pleine mutation, où local et mondialisation, tradition et modernité s’entrechoquent.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 09 juil 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Taipei Story"><xTitre>Taipei Story&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Qing mei zhu ma)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Edward Yang&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Taïwan. 1985. 115’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hou&#xA0;Hsiao&#x2011;Hsien, Tsai&#xA0;Chin, Lai&#xA0;Teh&#x2011;nan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Au cœur de la capitale, les errances et les conflits d’un couple deviennent une méditation poétique et politique sur la société taïwanaise, à l’heure de basculer dans la modernité mondialisée. Yang confie à Hou Hsiao-hsien le rôle d’une ancienne star de baseball désœuvrée, incarnation d’une génération en perte de repère.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 10 juil 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Terrorizers"><xTitre>Terrorizers&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kong bu fen zi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Edward Yang&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Taïwan. 1986. 109’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Cora&#xA0;Miao, Wang&#xA0;An, Li&#x2011;chun&#xA0;Li.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une délinquante, une romancière en crise, un photographe désabusé... Sous l’influence du cinéma d’Antonioni, plusieurs récits s’entrecroisent sur fond de thriller métaphysique. Témoin d’une urbanisation déshumanisée, Yang capte la froideur et le vide existentiel de Taipei, dans une critique de la déconnexion sociale d’un monde émietté. Léopard d’argent à Locarno, la vision d’un cinéaste révolté, à l’inventivité sidérante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 10 juil 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Yi Yi"><xTitre>Yi Yi&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Edward Yang&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Taïwan-Japon. 2000. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Wu&#xA0;Nianzhen, Issey&#xA0;Ogata, Elaine&#xA0;Jin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Monument discret du siècle naissant, primé à Cannes pour sa mise en scène, <xMiniTexte_Italic>Yi Yi</xMiniTexte_Italic> (littéralement «&#xA0;un par un&#xA0;» ou «&#xA0;l’un après l’autre&#xA0;») suit une famille de la classe moyenne, prise dans la frénésie urbaine de Taipei. Observateur appliqué, Edward Yang, qui commence son récit par un mariage et le clôt par des funérailles, porte un regard sensible sur les regrets et les espoirs de trois générations, tandis que chacune, à sa manière, traverse une crise existentielle. D’une composition rigoureuse, géométrique, un tableau saisissant sur les relations humaines, une épopée familiale, ample et chaleureuse, aux résonances universelles.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 17 juil 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus></sousCycle><sousCycle title="Autour d'Edward Yang"><xTitreSousCycle>Autour d’Edward Yang&#xA;</xTitreSousCycle><film title="Un été chez grand-père"><xTitre_First>Un été chez grand-père&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Dongdong de jiaqi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Hou Hsiao-hsien&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Taïwan. 1984. 100’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Chi&#x2011;Kuang&#xA0;Wang, Shu&#x2011;tien&#xA0;Li, Chun&#xA0;Ku, Mei&#xA0;Fang.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Di 13 juil 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>