<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Séances spéciales"><enTete><xTitreCycle>Séances spéciales&#xA;</xTitreCycle><action><actionSection title="Avant-première"><xActionSectionTitre>Avant-première&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Les Sentinelles de l'oubli&#xA;</xActionFilms></xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Lu 04 déc 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Un éléphant, ça trompe énormément</xActionFilms>, avec Christophe Tardieu&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 16 déc 15h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Spectacle"><xActionSectionTitre>Spectacle&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem>&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ma 10 oct 10h41&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séance présentée"><xActionSectionTitre>Séance présentée&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Nous irons tous au paradis</xActionFilms>, par Christophe Tardieu&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 16 déc 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Avant-première Jérôme Prieur"><xTitreSousCycle>Avant-première Jérôme Prieur&#xA;</xTitreSousCycle><film title="Les Sentinelles de l'oubli"><xTitre_First>Les Sentinelles de l’oubli&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Jérôme Prieur&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2023. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Les monuments aux morts de 1914-1918 nous sont devenus si familiers qu’on ne les voit plus. C’est un musée invisible qui a fini par se confondre avec les paysages de France. Et puis un beau jour, une sculpture arrête notre regard. Une autre Histoire apparaît, le plus gigantesque chantier artistique peut-être depuis les cathédrales... Le dernier documentaire de Jérôme Prieur, nouveau regard sur les grands conflits du XX<xSup>e</xSup> siècle après, entre autres, <xMiniTexte_Italic>Ma vie dans l’Allemagne d’Hitler</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 04 déc 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Spectacle"><xTitreSousCycle>Spectacle&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Le monde à portée de la main"><xTitreConf>Le monde à portée de la main&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Séance spectaculaire Georges Méliès&#xA;</xSousTitreConf><xMentionAnimation>Avec Émilie Cauquy, Camille Jourdy et Marion Montaigne&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Anticipation, science, rêves océanographiques et mécaniques célestes, instituts de géographie incohérente, expéditions fantastiques et exotiques. Une séance originale, sur mesure, tout public, célébrant l’art complet de Méliès l’enchanteur&#xA0;! Du ciné-spectacle fondé sur des effets de surprise et d’attraction réunis autour de la projection de films&#xA0;: boniment, musique, bruitage, décor, causerie. De splendides restaurations numériques d’après copies peintes à la main, une partition sonore à trois artistes et une causerie à trois voix, tel est le programme de ces nouvelles séances spectaculaires entre ciné-concert et performance. Atmosphère insolite et sans pareil garantie&#xA0;!&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 09 déc 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle><sousCycle title="Hommage à Jean-Loup Dabadie"><xTitreSousCycle>Hommage à Jean-Loup Dabadie&#xA;</xTitreSousCycle><groupe><film title="Un éléphant, ça trompe énormément"><xTitre_First>Un éléphant, ça trompe énormément&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Yves Robert&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1976. 110’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#xA0;Rochefort, Claude&#xA0;Brasseur, Guy&#xA0;Bedos, Victor&#xA0;Lanoux.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>1976. Scénariste célébré des <xMiniTexte_Italic>Choses de la vie</xMiniTexte_Italic> et de <xMiniTexte_Italic>César et Rosalie</xMiniTexte_Italic>, Jean-Loup Dabadie dresse le portrait de quatre amis en pleine crise de la quarantaine, dans une comédie dont le ton drolatique constitue le parfait contrepoint aux drames de Claude Sautet. La mise en scène allègre d’Yves Robert et l’abattage comique du casting servent à merveille les dialogues enlevés de Dabadie&#xA0;–&#xA0;pour preuve le célèbre monologue d’ouverture de Jean Rochefort.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Christophe Tardieu"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Christophe Tardieu&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Frédéric Bonnaud&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Jean-Loup Dabadie fut auteur de textes de chansons, de sketches qui ont fait rire les Français, de scénarios et de dialogues pour les réalisateurs français de la seconde moitié du XX<xSup>e</xSup> siècle&#xA0;: Claude Sautet (<xMiniTexte_Italic>César et Rosalie</xMiniTexte_Italic>), Claude Pinoteau (<xMiniTexte_Italic>La Gifle</xMiniTexte_Italic>), François Truffaut (<xMiniTexte_Italic>Une belle fille comme moi</xMiniTexte_Italic>), Yves Robert (<xMiniTexte_Italic>Un éléphant, ça trompe énormément</xMiniTexte_Italic>), Jean-Paul Rappeneau (<xMiniTexte_Italic>Le Sauvage</xMiniTexte_Italic>), Philippe de Broca (<xMiniTexte_Italic>Chère Louise</xMiniTexte_Italic>). À l’occasion de la parution du livre <xMiniTexte_Italic>Les Années Dabadie</xMiniTexte_Italic> (éditions de l’Observatoire, 2023), Christophe Tardieu évoquera l’œuvre de cet homme de lettres et touche-à-tout de génie.

À l’issue de la projection d’<xMiniTexte_Italic>Un éléphant, ça trompe énormément</xMiniTexte_Italic>, vers 18h, Christophe Tardieu dédicacera son ouvrage à la librairie de la Cinémathèque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 16 déc 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Nous irons tous au paradis"><xTitre>Nous irons tous au paradis&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Yves Robert&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1977. 110’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#xA0;Rochefort, Claude&#xA0;Brasseur, Guy&#xA0;Bedos, Victor&#xA0;Lanoux.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le retour d’Étienne Dorsay, Daniel, Simon et Bouly au cinéma, quelques mois après le triomphe d’<xMiniTexte_Italic>Un éléphant ça trompe énormément</xMiniTexte_Italic>. Plus qu’une suite, le film, souvent hilarant, parfois bouleversant, est une variation douce-amère, dont les brusques ruptures de ton ne finissent pas d’étonner. Un fleuron de la comédie dramatique française.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 16 déc 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Christophe Tardieu&#xA;</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Séance du jour de l'An"><xTitreSousCycle>Séance du jour de l’An&#xA;</xTitreSousCycle><xTexteSousCycle>On peut commencer la nouvelle année hagard dans son canapé. Ou en salle Langlois, devant l’un des plus beaux films du monde.&#xA;</xTexteSousCycle><film title="Il était une fois en Amérique"><xTitre_First>Il était une fois en Amérique&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Once Upon a Time in America)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sergio Leone&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Italie. 1982. 227’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Robert&#xA0;De&#xA0;Niro, James&#xA0;Woods, Elizabeth&#xA0;McGovern.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le testament de Sergio Leone, 4 heures d’un spectacle immense, à la fois lyrique et teinté d’une insondable mélancolie. Tiré des souvenirs d’un obscur truand émigré juif, le grand œuvre du maestro italien dépasse rapidement le strict cadre du film de gangster pour se faire recherche du temps perdu, évocation crépusculaire des mythes américains, de l’enfance, de l’amitié et de l’amour.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 01 jan 16h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>