<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="La Cinémathèque française, une histoire au féminin pluriel"><enTete><xTitreCycle>La Cinémathèque française, une histoire au féminin pluriel</xTitreCycle><xDatesCycle>25 septembre - 1<xSup>er</xSup> octobre 2026</xDatesCycle><action><actionSection title="Séance avec dialogue"><xActionSectionTitre>Séance avec dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Congrès de Vence de la Fédération Internationale des Archives du Film / Montage du Musée du cinéma – Mme Kawakita et Henri Langlois / Fanchon le criquet</xActionFilms>, avec Christophe Dupin et Anna Tible&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 27 sep 15h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Le Fantôme d'Henri Langlois (rushes) / Escamotage d'une dame chez Robert-Houdin / Les Bulles de savon animées / Le Merveilleux Éventail vivant / Le Baquet de Mesmer / L'Enchanteur Alcofribas / Le Tonneau des Danaïdes / La Danseuse microscopique / Le Royaume des fées / La Tentation de Saint-Antoine / Jeanne d'Arc / L'Illusionniste fin de siècle / Après le bal / La Chrysalide et le papillon d'or / Les Fantômes de la Cinémathèque (rushes)</xActionFilms>, par Marie Frappat&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 26 sep 15h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Jean Epstein, la mer lyrosophe / La Cinémathèque française / Cœur fidèle</xActionFilms>, par Marie Frappat et Emmanuelle Berthault&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 26 sep 17h15&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Les Leçons de cinéma, Renée Lichtig / La Symphonie nuptiale</xActionFilms>, par Frédéric Bonnaud et Emmanuelle Berthault&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 26 sep 20h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Congrès de Vence de la Fédération Internationale des Archives du Film / Montage du Musée du cinéma – Mme Kawakita et Henri Langlois / Fanchon le criquet</xActionFilms>, par Christophe Dupin&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 27 sep 15h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Démons et merveilles du cinéma / Le Ciel des hommes / Harmonies de Paris / Paris 1900</xActionFilms>, par Bernard Eisenschitz&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 27 sep 21h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Les Échos du cinéma n° 25 / Fata Morgana</xActionFilms>, par Julia Eisner et Laurent Mannoni&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 30 sep 20h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Fête espagnole / La Souriante Madame Beudet</xActionFilms>, par Bruna Lo Biundo&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 01 oct 18h30</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Lotte Eisner, Marie Epstein, Mary Meerson, Musidora, Germaine Dulac, Renée Lichtig et bien d’autres encore... La Cinémathèque rend hommage à quelques grandes figures de son histoire, dont les destins, souvent hors norme, racontent une autre histoire de l’institution, de la conservation et la mémoire du cinéma. Une histoire au féminin, non pas dans l’ombre mais bien aux côtés d’Henri Langlois.</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>La Cinémathèque française, une histoire au féminin pluriel</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>«&#x202F;Certes, une femme seule peut créer une œuvre complète. Il y a trop d’exemples célèbres pour les citer. Mais une collaboration entre un homme et une femme peut réunir des qualités complémentaires. Et cette collaboration est plus fréquente qu’on ne le croit. Combien d’hommes célèbres ont avoué dans l’intimité&#xA0;: “Je n’aurais pas fait ça sans elle.” ELLE... Seulement, ELLE reste le plus souvent dans l’ombre et s’en contente. Ce n’est pas mon cas. Jean Benoit-Lévy a toujours voulu que nous signions&#xA0;–&#xA0;à égalité de caractère&#xA0;–&#xA0;les films que nous faisions ensemble. Cela répond à toutes les questions des gens bien intentionnés qui veulent toujours dépiauter une collaboration et savoir “Qui a fait ci&#x202F;?” et “Qui a fait ça&#x202F;?” Nous sommes deux à avoir fait ci et ça, le bon et le moins bon.&#x202F;»&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Marie Epstein, texte d’introduction, programme du Festival international de films de femmes de Créteil, 13<sup>e</sup> édition, avril 1991&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Dans le cadre de la programmation des 90 ans de la Cinémathèque française&#xA0;(1936-2026), ce cycle propose une histoire au féminin de l’institution à travers dix séances-portraits de personnalités féminines importantes, mentores, pionnières, boussoles, cicérones, conseillères, donatrices, collectionneuses, conservatrices, techniciennes, mécènes, employées, qui ont joué un rôle essentiel aux côtés d’Henri Langlois dans la constitution, l’histoire et le rayonnement de la Cinémathèque française notamment pour la transmission des collections.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Chaque séance est pensée autour d’un film ou d’un programme de courts métrages accompagné d’une présentation s’appuyant sur des documents d’archives (mini-conférence en format debout avec écran d’accueil en forme de mémo issu des archives non-film, dialogue introductif si invités, diffusion et montage de documents archives CF, CNC, FIAF ou INA), afin de contextualiser les parcours et de mettre en lumière la diversité de leurs contributions et profils.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>En prolongement, la Bibliothèque propose un accrochage au sein de ses espaces pour (re)donner un visage à ces collaboratrices, à travers une sélection de photographies, d’archives, de correspondances et de documents de travail issus des collections.,&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Il s’agit ainsi de rendre visible cet héritage, et de proposer une nouvelle lecture de l’histoire de la Cinémathèque française à l’aune de celles qui l’ont faite, réaffirmant leur place dans sa construction et son rayonnement.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Cette programmation s’inscrit également dans la thématique annuelle des Journées européennes du patrimoine&#xA0;: «&#x202F;Patrimoine en péril&#xA0;: faire revivre, résister, réinventer&#x202F;».&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Émilie Cauquy, Amandine Dongois, Élise Girard, Marion Langlois</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Lotte Eisner"><xTitreSousCycle>Lotte Eisner&#xA;</xTitreSousCycle><xTexteSousCycle>Critique de cinéma allemande, Lotte Eisner&#xA0;(1896-1983) rencontre Henri Langlois et Georges Franju lorsqu’elle se réfugie en France pour échapper à la menace nazie. Elle change d’identité et se cache pendant l’Occupation, tout en prenant soin des bobines dissimulées par Langlois pendant la guerre. Elle consacre ensuite sa vie entière à l’édification du patrimoine aujourd’hui exceptionnel de l’institution. Conservatrice en chef des collections, historienne du cinéma, elle est aussi l’autorité intellectuelle du nouveau cinéma allemand, avec qui elle noue des liens très forts. En 1971, elle est la narratrice du documentaire <xTexteSousCycle_Italic>Fata Morgana</xTexteSousCycle_Italic>, réalisé par Werner Herzog. En 1974, celui-ci entreprend une marche à pied entre Munich et Paris pour se rendre au chevet de son amie et mentore dont il imagine ainsi conjurer symboliquement la souffrance.&#xA;</xTexteSousCycle><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre_First>Les Échos du cinéma n°&#xA0;25&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Anonyme&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1961. 26’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Fata Morgana&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Werner Herzog&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>RFA. 1971. 73’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Wolfgang&#xA0;von&#xA0;Ungern&#x2011;Sternberg, James&#xA0;William&#xA0;Gledhill, Wolfgang&#xA0;Bächler.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance_VSpace>Me 30 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Julia Eisner et Laurent Mannoni</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle><sousCycle title="Marie Epstein"><xTitreSousCycle>Marie Epstein&#xA;</xTitreSousCycle><xTexteSousCycle>Scénariste et réalisatrice, Marie Epstein&#xA0;(1899-1995) fut aussi une figure majeure et pionnière de la préservation du patrimoine cinématographique. Membre fondatrice de la Cinémathèque française en 1936, elle y devient archiviste et restauratrice en 1953. Grâce à son travail d’inventaire et de restauration, elle contribue à sauver des œuvres majeures comme <xTexteSousCycle_Italic>La Roue</xTexteSousCycle_Italic> et <xTexteSousCycle_Italic>Napoléon</xTexteSousCycle_Italic> ou l’œuvre de son frère Jean Epstein, poursuivant cette mission jusque dans les années 80. Marie Epstein a non seulement signé l’écriture du scénario, mais elle a également été assistante à la réalisation et interprète dans le film <xTexteSousCycle_Italic>Cœur fidèle</xTexteSousCycle_Italic>.&#xA;</xTexteSousCycle><programme title="[Sans titre] (3 films)"><xTitre_First>Jean Epstein, la mer lyrosophe&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Jean Epstein, Young Oceans of Cinema)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>James June Schneider&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2011. 10’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>La Cinémathèque française&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Jean Herman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1962. 8’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Henri&#xA0;Langlois.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>Cœur fidèle&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Jean Epstein&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1923. 84’. DCP. INT. FR. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Léon&#xA0;Mathot, Gina&#xA0;Manès, Edmond&#xA0;Van&#xA0;Daële, Marie&#xA0;Epstein.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance_VSpace>Sa 26 sep 17h15&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Marie Frappat et Emmanuelle Berthault</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle><sousCycle title="Mary Meerson"><xTitreSousCycle>Mary Meerson&#xA;</xTitreSousCycle><xTexteSousCycle>Née Marie Popoff à Sofia, Mary Meerson&#xA0;(1902-1993) rencontre Henri Langlois en 1939 et devient progressivement l’une des figures essentielles de la Cinémathèque française. Sans jamais occuper de fonction officielle, elle en est pourtant l’un des piliers pendant près de quarante ans. Polyglotte, diplomate et stratège, elle met au service de l’institution un réseau international exceptionnel de collectionneurs, mécènes, cinéastes et intellectuels. Surnommée «&#x202F;la NASA&#x202F;» par Roberto Rossellini pour sa capacité à mettre les talents en orbite, elle demeure l’une des grandes artisanes de l’œuvre de Langlois et de l’histoire de la Cinémathèque. Fidèle amie de Jean Renoir (le cinéaste prit sa défense en mai 1968, et <xTexteSousCycle_Italic>Le Fleuve</xTexteSousCycle_Italic> était l’un de ses films adorés), elle était également proche de l’historienne et mécène Krishna Riboud.&#xA;</xTexteSousCycle><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre_First>Les Femmes de Langlois&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Paule Zajdermann, Martine Jouando&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1986. 15’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Le Fleuve&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(The River)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Jean Renoir&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1951. 99’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nora&#xA0;Swinburne, Esmond&#xA0;Knight, Adrienne&#xA0;Corri.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance_VSpace>Di 27 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;GF</xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle><sousCycle title="Musidora"><xTitreSousCycle>Musidora&#xA;</xTitreSousCycle><xTexteSousCycle>Première vamp du cinéma, Jeanne Roques alias Musidora&#xA0;(1889-1957) joue en 1922 dans <xTexteSousCycle_Italic>Soleil et Ombre</xTexteSousCycle_Italic>, qu’elle coréalise et produit également. Elle rejoint la Cinémathèque française en 1942 à l’appel d’Henri Langlois. Responsable de la documentation et des relations presse, elle participe à la collecte des témoignages et archives des pionniers du cinéma, enrichissant durablement les collections. En 1950, elle réalise <xTexteSousCycle_Italic>La Magique Image</xTexteSousCycle_Italic>, hommage à Feuillade, restauré par la Cinémathèque en 2025.&#xA;</xTexteSousCycle><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre_First>La Magique Image&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Musidora&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1950. 12’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Soleil et Ombre&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Jacques Lasseyne, Musidora&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1922. 49’. 35&#xA0;mm. INT. FR&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Musidora, Antonio&#xA0;Cañero, Simone&#xA0;Cynthia.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance_VSpace>Ve 25 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective. Accompagnement musical par Les Inoubliables, Sandrine Rudaz et Orchestre Nexus</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle><sousCycle title="Germaine Dulac"><xTitreSousCycle>Germaine Dulac&#xA;</xTitreSousCycle><xTexteSousCycle>Figure majeure de l’avant-garde française, Germaine Dulac&#xA0;(1882-1942) réalise des films dès 1915 et crée sa société de production en 1916. Membre fondatrice et vice-présidente de la Cinémathèque française, elle joue un rôle essentiel durant la Seconde Guerre mondiale, protégeant les collections et soutenant l’institution. On lui doit notamment le sauvetage de l’œuvre de Jean Epstein. Henri Langlois a souvent déploré qu’une grande partie de son œuvre ait été perdue. Mais la découverte, en 2020, d’un nouveau fragment de son film <xTexteSousCycle_Italic>La Fête espagnole</xTexteSousCycle_Italic>&#xA0;(1920) a permis d’en reconstruire une version de 26 minutes, contre les 8 minutes de la préservation effectuée par Langlois cinquante ans plus tôt.&#xA;</xTexteSousCycle><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre_First>La Fête espagnole&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Germaine Dulac&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1920. 25’. DCP. INT. FR&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ève&#xA0;Francis, Jean&#xA0;Toulout, Gaston&#xA0;Modot, Robert&#xA0;Delsol, Anna&#xA0;Gay.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>La Souriante Madame Beudet&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Germaine Dulac&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1923. 36’. 35&#xA0;mm. INT. FR&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Germaine&#xA0;Dermoz, Alexandre&#xA0;Arquillière, Jean&#xA0;d’Yd.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance_VSpace>Je 01 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Adrien Leconte. Séance présentée par Bruna Lo Biundo</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle><sousCycle title="Renée Lichtig"><xTitreSousCycle>Renée Lichtig&#xA;</xTitreSousCycle><xTexteSousCycle>Monteuse et restauratrice, Renée Lichtig&#xA0;(1921-2007) a voué la majeure partie de sa vie à la Cinémathèque. En 1953, grâce à Henri Langlois, elle participe avec Erich von Stroheim au remontage sonorisé de <xTexteSousCycle_Italic>La Symphonie nuptiale</xTexteSousCycle_Italic>. Recrutée en 1977 par Mary Meerson, elle prend part à un travail essentiel de sauvegarde des films aux côtés de Marie Epstein, pionnière de la restauration des films muets. Comme l’écrivait Marie Epstein à propos de <xTexteSousCycle_Italic>Cœur fidèle</xTexteSousCycle_Italic>, Renée Lichtig ne se contente pas de restaurer les films&#xA0;: elle les ressuscite.&#xA;</xTexteSousCycle><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre_First>Les Leçons de cinéma, Renée Lichtig&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Jackie Buet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2001. 15’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>La Symphonie nuptiale&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(The Wedding March)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Erich von Stroheim&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1928. 109’. 35&#xA0;mm. Autres&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Fay&#xA0;Wray, Zasu&#xA0;Pitts, Erich&#xA0;von&#xA0;Stroheim.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance_VSpace>Sa 26 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Frédéric Bonnaud et Emmanuelle Berthault</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle><sousCycle title="« Ah, les petites femmes de Méliès », séance spectaculaire (Jehanne d'Alcy et Madeleine Malthête-Méliès)"><xTitreSousCycle>«&#x202F;Ah, les petites femmes de Méliès&#x202F;», séance spectaculaire (Jehanne d’Alcy et Madeleine Malthête-Méliès)&#xA;</xTitreSousCycle><xTexteSousCycle>Elles sont muse, sirène, Méduse, fée Mélusine... Anonymes, elles envahissent souvent l’écran par dizaines dans les scènes d’apothéose, exécutent une petite danse macabre, ont le pouvoir de faire rapetisser et disparaître l’homme de la situation d’un coup de baguette <xTexteSousCycle_Italic>cut</xTexteSousCycle_Italic>, se transforment à foison, volent comme des comètes et battent des ailes comme des papillons d’or, et puis, <xTexteSousCycle_Italic>Après le bal</xTexteSousCycle_Italic>, retirent leur corset et se massent le ventre. Les femmes régissent le monde dans les films de Méliès. Surtout Jehanne d’Alcy&#xA0;(1865-1956), première étoile filante du cinéma français. Du rêve à la réalité, comme dans un collage de Max Ernst. Qui a redécouvert les films de Méliès lors du gala Pleyel en 1928&#x202F;? Certainement pas Apollinaire, disparu trop tôt mais à qui on attribue une palabre&#xA0;: «&#x202F;Monsieur Méliès et moi faisons un peu le même métier&#xA0;: nous enchantons la matière vulgaire&#x202F;!&#x202F;» Quels sont les liens de parenté entre la dimension poétique et métaphysique de la femme désir des surréalistes et les petites femmes de Méliès&#x202F;? Madeleine Malthête-Méliès&#xA0;(1923-2018) est la petite-fille de Georges Méliès, auprès de qui elle vécut avec Jehanne d’Alcy de 5 à 15 ans, jusqu’en 1938. Elle devient à 20 ans la secrétaire d’Henri Langlois dans la toute nouvelle Cinémathèque française, avenue de Messine, de 1943 à 1945 et en est membre fondatrice. Langlois l’«&#x202F;incite à rechercher ses films dont il ne restait rien&#xA0;: seulement 8 sur plus de 500&#x202F;». Madeleine voyage alors sur tous les continents pour leur recherche et leur identification. En 2004, elle cède la totalité de sa collection au CNC, qui en a fait l’acquisition pour le compte de l’État et du ministère de la culture. Réunis, les fonds du CNC et de la Cinémathèque française constituent une collection sans équivalent d’archives et d’objets permettant de retracer et de comprendre l’œuvre de Georges Méliès.&#xA;</xTexteSousCycle><programme title="[Sans titre] (15 films)"><xTitre_First>Le Fantôme d’Henri Langlois (rushes)&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Jacques Richard&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2002. 38’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Escamotage d’une dame chez Robert-Houdin&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Georges Méliès&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1896. 2’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Georges&#xA0;Méliès, Jehanne&#xA0;d’Alcy.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>Les Bulles de savon animées&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Georges Méliès&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1906. 4’. Numérique. INT. FR&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Le Merveilleux Éventail vivant&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Georges Méliès&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1904. 5’. Numérique. INT. FR&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Georges&#xA0;Méliès.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>Le Baquet de Mesmer&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Georges Méliès&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1905. 4’. Numérique. INT. FR&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>L’Enchanteur Alcofribas&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Georges Méliès&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1903. 4’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jehanne&#xA0;d’Alcy, Georges&#xA0;Méliès.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>Le Tonneau des Danaïdes&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Georges Méliès&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1900. 1’. INT. FR&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>La Danseuse microscopique&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Georges Méliès&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1902. 2’. INT. FR&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Georges&#xA0;Méliès.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>Le Royaume des fées&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Georges Méliès&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1903. 17’. Numérique. INT. FR&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Georges&#xA0;Méliès, Bleuette&#xA0;Bernon, Marguerite&#xA0;Thévenard, Durafour.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>La Tentation de Saint-Antoine&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Georges Méliès&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1898. 1’. DCP. INT. FR&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Georges&#xA0;Méliès.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>Jeanne d’Arc&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Georges Méliès&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1900. 11’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bleuette&#xA0;Bernon, Jehanne&#xA0;d’Alcy, Georges&#xA0;Méliès.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>L’Illusionniste fin de siècle&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Georges Méliès&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1899. 2’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Après le bal&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Georges Méliès&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1897. 1’. DCP. INT. FR&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jeanne&#xA0;Brady, Jehanne&#xA0;d’Alcy.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>La Chrysalide et le papillon d’or&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Georges Méliès&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1901. 2’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Les Fantômes de la Cinémathèque (rushes)&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Anonyme&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2002. 38’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xInfosSeance_VSpace>Sa 26 sep 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Marie Frappat</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle><sousCycle title="Sonika Bo"><xTitreSousCycle>Sonika Bo&#xA;</xTitreSousCycle><xTexteSousCycle>Figure pionnière du cinéma pour enfants, Sonika Bo&#xA0;(1927-2001) entretient des liens étroits avec la Cinémathèque française et Henri Langlois. Fondatrice du Club, puis de la Cinémathèque Cendrillon, elle partage avec Langlois la conviction que le cinéma constitue un outil majeur de transmission culturelle. À travers un réseau de projections et de débats organisés en France et à l’étranger, elle œuvre à former le regard des jeunes spectateurs et à diffuser le patrimoine cinématographique. Lors du 13<xSup>e</xSup> congrès de la FIAF, elle décrit la Cinémathèque Cendrillon comme le «&#x202F;Spoutnik&#x202F;» de Langlois, soulignant la complémentarité de leurs missions. Elle réalise quelques films, dont certains aux côtés de Ladislas Starewitch.&#xA;</xTexteSousCycle><programme title="[Sans titre] (6 films)"><xTitre_First>Cinéma sans étoiles&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Anonyme&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1963. 3’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Cinéma&#xA0;: émission du 26 janvier 1967&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Anonyme&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1967. 2’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>La Vache donne deux choses, le lait et...&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Edmond Tyborowski, Sonika Bo&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1948. 8’. 35&#xA0;mm. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Elle est chez elle&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Sonika Bo&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1948. 6’. 35&#xA0;mm. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Zanzabelle à Paris&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Ladislas Starewitch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1949. 14’. 16&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Gazouilly petit oiseau&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Ladislas Starewitch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1953. 13’. 16&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xInfosSeance_VSpace>Me 30 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;JE</xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle><sousCycle title="Nicole Vedrès et Lucie Derain"><xTitreSousCycle>Nicole Vedrès et Lucie Derain&#xA;</xTitreSousCycle><xTexteSousCycle>Nicole Vedrès&#xA0;(1911-1965) est une essayiste et cinéaste française qui considère le cinéma comme un art du témoignage et du montage. Figure de Saint-Germain-des-Prés, elle publie <xTexteSousCycle_Italic>Images du cinéma français</xTexteSousCycle_Italic> en s’appuyant sur les archives de la Cinémathèque française. Son travail de montage et de réflexion influence durablement Henri Langlois et sa vision de l’histoire du cinéma. Lucie Derain&#xA0;(1902-1977) est critique, monteuse et cinéaste française. Active dès 1919, elle réalise en 1927 <xTexteSousCycle_Italic>Désordre</xTexteSousCycle_Italic>, puis <xTexteSousCycle_Italic>Harmonies de Paris</xTexteSousCycle_Italic>, documentaire influencé par le montage d’avant-garde et une vision nostalgique de la ville. Cofondatrice du Ciné-club de la femme, elle joue un rôle indirect dans la formation d’Henri Langlois et la genèse de la Cinémathèque française.&#xA;</xTexteSousCycle><programme title="[Sans titre] (4 films)"><xTitre_First>Démons et merveilles du cinéma&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Anonyme&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1964. 9’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Le Ciel des hommes&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Yvonne Dornès&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1956. 10’&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Harmonies de Paris&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Lucie Derain&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1927. 25’. 35&#xA0;mm. INT. FR&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Paris 1900&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Nicole Vedrès&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1947. 80’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xInfosSeance_VSpace>Di 27 sep 21h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Bernard Eisenschitz</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle><sousCycle title="Les alliées"><xTitreSousCycle>Les alliées&#xA;</xTitreSousCycle><xTexteSousCycle>Iris Barry, Maria Adriana Prolo, Kashiko Kawakita, Sophie El Goulli, Margot Benacerraf, ces personnalités aux parcours hors normes ont incarné une histoire souterraine des archives et cinémathèques et entretenu des liens étroits avec Henri Langlois. Critique de cinéma et conservatrice anglo-américaine, Iris Barry&#xA0;(1895-1969) émigre aux États-Unis en 1930 et devient conservatrice au Museum of Modern Art, ouvert en 1929. Elle fait un voyage en Europe durant l’été 1936 et noue des contacts déterminants, avec Langlois notamment. Historienne et collectionneuse, Maria Adriana Prolo&#xA0;(1908-1991) fonde le Musée national du cinéma de Turin en 1941. Elle rejoint la Fédération internationale des archives du film (FIAF) et, à l’instar d’Henri Langlois, est reconnue comme l’une des premières à avoir pensé à créer une cinémathèque, mais aussi un musée du cinéma. Kashiko Kawakita&#xA0;(1908-1993) n’est pas productrice, réalisatrice, scénariste ou actrice. Elle est ambassadrice du cinéma. De l’Europe vers le Japon, puis du Japon vers l’Europe. Grâce à Lotte Eisner, madame Kawakita rencontre monsieur Langlois en 1953. Enseignante en histoire de l’art, critique, poétesse et romancière, Sophie El Goulli&#xA0;(1931-2015) crée avec l’aide de Langlois la Cinémathèque tunisienne en 1958, et la dirige pendant plusieurs années. Fondatrice en 1966 de la Cinémathèque nationale du Vénézuela, Margot Benacerraf&#xA0;(1926-2024) rencontre en 1953 Langlois, qui tiendra un rôle majeur dans sa vie et sa carrière.&#xA;</xTexteSousCycle><groupe><programme title="[Sans titre] (3 films)"><xTitre_First>Congrès de Vence de la Fédération Internationale des Archives du Film&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Maurice Sigallas&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1953. 12’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Montage du Musée du cinéma&#xA0;–&#xA0;Mme Kawakita et Henri Langlois&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Eila Hershon&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1968. 5’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Fanchon le criquet&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Fanchon the Cricket)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>James Kirkwood&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1915. 72’. DCP. INT. FR&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mary&#xA0;Pickford, Jack&#xA0;Standing, Lottie&#xA0;Pickford.&#xA;</xGenerique></programme><conf title="Dialogue avec Christophe Dupin et Anna Tible"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Christophe Dupin et Anna Tible&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Émilie Cauquy, Élise Girard, Marion Langlois et Amandine Dongois&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>En 1915, Mary Pickford tourne huit films, son salaire augmente considérablement, et elle prend peu à peu le contrôle de sa carrière. Elle travaille notamment avec James Kirkwood, qu’elle apprécie beaucoup, et avec son amie la scénariste Frances Marion. Avec <xMiniTexte_Italic>Fanchon le criquet</xMiniTexte_Italic>, ils lui offrent un rôle taillé sur mesure, et en même temps l’occasion de partager l’écran avec son frère Jack et sa sœur Lottie. L’œuvre de Mary Pickford conservée à la Cinémathèque française est un parfait exemple du libre-échange des copies qui existait entre Iris Barry et Henri Langlois, parfois aidés de James Card.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 27 sep 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMentionGroupe>Séance présentée par Christophe Dupin</xMentionGroupe></xInfosSeance_VSpace></conf></groupe></sousCycle></cycle>