<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Pascal Thomas"><enTete><xTitreCycle>Pascal Thomas&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>2-14 octobre 2023&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="À cause des filles..?"><xTitre>À cause des filles..?&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pascal Thomas&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2019. 96’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec José&#xA0;Garcia, Rossy&#xA0;de&#xA0;Palma, François&#xA0;Morel.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une impressionnante brochette d’acteurs pour un film choral trop rapidement retiré de l’affiche lors de sa sortie. Variation légère, plus féminine, de <xMiniTexte_Italic>Celles qu’on n’a pas eues</xMiniTexte_Italic>, une comédie à sketches dans le bassin d’Arcachon qui dit avec finesse les aléas du cœur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 14 oct 15h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Associés contre le crime"><xTitre>Associés contre le crime&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pascal Thomas&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2011. 104’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Catherine&#xA0;Frot, André&#xA0;Dussollier, Linh&#x2011;Dan&#xA0;Pham.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Troisième et dernière adaptation d’Agatha Christie pour le tandem Frot/Dussollier. Tirée de la nouvelle <xMiniTexte_Italic>La Femme disparue</xMiniTexte_Italic>, l’intrigue policière (la disparition d’une riche héritière et d’un savant dans une clinique suisse) s’efface discrètement au profit d’un portrait de couple drolatique, duo d’enquêteurs dont la désinvolture est la seule boussole.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 12 oct 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Celles qu'on n'a pas eues"><xTitre>Celles qu’on n’a pas eues&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pascal Thomas&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1981. 110’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michel&#xA0;Aumont, Daniel&#xA0;Ceccaldi, Michel&#xA0;Galabru.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un compartiment de train, six voyageurs évoquent leurs déboires amoureux passés. Le spleen du récit tempère la vantardise de ces séducteurs sur le déclin, plus pathétiques qu’admirables. Étonnante apparition de Jean-Pierre Darroussin dans l’un de ses tout premiers rôles.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 07 oct 20h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Chaud Lapin"><xTitre>Le Chaud Lapin&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pascal Thomas&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1974. 115’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bernard&#xA0;Ménez, Daniel&#xA0;Ceccaldi, Claude&#xA0;Barrois.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Bernard Menez, 60 kilos tout mouillé, slip kangourou et sous-pull acrylique rouge, tombe les filles. «&#x202F;C’est pas Alain Delon&#x202F;», balance l’une de ses conquêtes, mais sa vista comique emporte tout. Dialogues pétulants (coécrits avec Jacques Lourcelles), vent frais des années 70, libertines et optimistes, nostalgie douce-amère. Une pépite.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 06 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Confidences pour confidences"><xTitre>Confidences pour confidences&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pascal Thomas&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1979. 110’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anne&#xA0;Caudry, Carole&#xA0;Jacquinot, Élisa&#xA0;Servier.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une jeune institutrice évoque son enfance à Courbevoie, ses parents, ses deux sœurs, et son entrée dans l’âge adulte. Dix années d’une vie, 1957-1967&#xA0;–&#xA0;cols roulés, glaces Gervais, 2CV et bouillons Kub&#xA0;–&#xA0;racontées sous forme épistolaire. Avec un art consommé du contrepoint, Pascal Thomas referme le chapitre des années 70 sur une note mélancolique, portée haut par Anne Caudry, tragique étoile filante du cinéma français, petite fille de Georges Bernanos, magnétique dans son premier rôle à l’écran. Parfois hilarant, souvent déchirant, l’un des films les plus secrets et les plus réussis de son réalisateur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 07 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Crime est notre affaire"><xTitre>Le Crime est notre affaire&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pascal Thomas&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2008. 109’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Catherine&#xA0;Frot, André&#xA0;Dussollier, Claude&#xA0;Rich.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le duo est désormais rôdé, et mène son affaire grand train&#xA0;: deuxième adaptation d’Agatha Christie pour le couple Catherine Frot et André Dussollier, ce crime est une mécanique parfaitement huilée, un divertissement malicieux où brille une formidable galerie de seconds rôles (Claude Rich, Annie Cordy, Melvil Poupaud, Yves Afonso, Chiara Mastroianni...).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 06 oct 15h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Dilettante"><xTitre>La Dilettante&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pascal Thomas&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1999. 118’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Catherine&#xA0;Frot, Barbara&#xA0;Schulz, Sébastien&#xA0;Cotterot.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une décennie après l’échec de <xMiniTexte_Italic>La Pagaille</xMiniTexte_Italic>, Pascal Thomas se remet en selle avec une comédie vibrionnante, électrisée par le typhon Catherine Frot&#xA0;–&#xA0;pour la première fois tête d’affiche, 20 ans après ses débuts. En bourgeoise anticonformiste, maîtresse de son destin, amoureuse affranchie, elle fait rire, émeut, et devient une star.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 08 oct 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Ensemble, nous allons vivre une très, très grande histoire d'amour..."><xTitre>Ensemble, nous allons vivre une très, très grande histoire d’amour...&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pascal Thomas&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2010. 100’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marina&#xA0;Hands, Julien&#xA0;Doré, Guillaume&#xA0;Gallienne.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le remake de <xMiniTexte_Italic>Fais-moi très mal, mais couvre-moi de baisers</xMiniTexte_Italic>, de Dino Risi, sur un scénario du célèbre duo Age-Scarpelli. Une comédie hors du temps, un marivaudage à l’accent du Sud-Ouest et à l’étonnant attelage&#xA0;: Marina Hands, Julien Doré (dont c’est le premier film) et Guillaume Gallienne en tailleur muet.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 13 oct 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Grand Appartement"><xTitre>Le Grand Appartement&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pascal Thomas&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2006. 103’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Laetitia&#xA0;Casta, Mathieu&#xA0;Amalric, Pierre&#xA0;Arditi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’appartement haussmannien de Mathieu Amalric et Laetitia Casta, improbable duo comique, est une utopie, une arche de Noé ouverte à tous, famille, amis, amants. Là, flibustiers contemporains, ils luttent contre la spéculation immobilière, et établissent le bordel comme projet politique. Génial Pierre Arditi en sosie de Jacques Rozier.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 11 oct 19h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;<xMention>Suivi de <xMention_Italic>Nono Nénesse</xMention_Italic></xMention>&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="L'Heure zéro"><xTitre>L’Heure zéro&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pascal Thomas&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2007. 107’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec François&#xA0;Morel, Danielle&#xA0;Darrieux, Melvil&#xA0;Poupaud.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La deuxième adaptation d’Agatha Christie par Pascal Thomas, sans le couple Catherine Frot / André Dussollier, mais avec un casting tout aussi épatant, François Morel, Melvil Poupaud, Danielle Darrieux et Laura Smet en tête. Transposée dans un cottage breton, l’intrigue&#xA0;–&#xA0;l’une des plus sombres de la reine du roman policier&#xA0;–&#xA0;est l’occasion d’une comédie grinçante souvent cocasse, parfois cruelle, qui multiplie les clins d’œil à Alfred Hitchcock. Très belle direction artistique, décors, costumes, photographie, pour l’un des films les plus sophistiqués de son réalisateur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 11 oct 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Les Maris, les femmes, les amants"><xTitre>Les Maris, les femmes, les amants&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pascal Thomas&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1989. 107’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;François&#xA0;Stévenin, Daniel&#xA0;Ceccaldi, Michel&#xA0;Robin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le retour au cinéma triomphal de Pascal Thomas après une longue pause de huit ans, et son dernier film avec Daniel Ceccaldi. Une comédie chorale, un film de copains bercé par la musique de Paolo Conte, baigné par la lumière de l’île de Ré au mois d’août. L’évocation affectueuse de la paternité et des atermoiements sentimentaux.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 08 oct 17h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Mercredi, folle journée !"><xTitre>Mercredi, folle journée&#x202F;!&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pascal Thomas&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2001. 127’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Vincent&#xA0;Lindon, Alessandra&#xA0;Martines, Christian&#xA0;Morin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>C’est l’un des plus beaux films de Pascal Thomas, ouvert à tous les vents, d’une folle liberté&#xA0;: loin des figures imposées du cinéma parisien, le réalisateur investit Nantes, les bords de Loire, et y convoque une galerie de personnages extravagants qui dynamitent et relancent sans cesse le récit&#xA0;–&#xA0;un père immature (Vincent Lindon) essaie de renouer le fil avec sa jeune fille dont il a exceptionnellement la garde. Infatigable sismographe de la province, le réalisateur prend, le temps d’une journée, le pouls d’une France joyeuse et débrouillarde, qui rappelle l’Italie des meilleures comédies transalpines.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Leçon de cinéma de Pascal Thomas"><xTitreConf>Leçon de cinéma de Pascal Thomas&#xA;</xTitreConf><xMiniTexte>«&#x202F;Je recherche l’accident même au montage. Il est vrai que c’est symptomatique de ce type de tournage,un quelconque accident arrive et cela devient positif. On s’adapte à la pluie, au vent. On ne cherche jamais à masquer les choses. C’est la différence entre le cinéma Lumière et le cinéma Méliès. C’est la leçon de Renoir et de Rozier que de prendre la richesse de l’instant, essayer de l’intégrer. Cela crée des moments de vérité fantastiques.&#x202F;» (Pascal Thomas)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 07 oct 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Mon petit doigt m'a dit..."><xTitre>Mon petit doigt m’a dit...&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pascal Thomas&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2005. 110’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Catherine&#xA0;Frot, André&#xA0;Dussollier, Geneviève&#xA0;Bujold.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le premier des trois Pascal Thomas adaptés d’Agatha Christie, avec Catherine Frot et André Dussollier. Tourbillon de bons mots, de chausse-trappes et d’intrigues à tiroir dans une luxueuse maison de repos en Haute-Savoie, menée à un rythme de mitraillette, la comédie policière se fait parfois plus fantastique, voire inquiétante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 05 oct 15h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Nono Nénesse"><xTitre>Nono Nénesse&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jacques Rozier, Pascal Thomas&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1976. 26’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bernard&#xA0;Ménez, Jacques&#xA0;Villeret, Maurice&#xA0;Risch.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Jacques Villeret, Bernard Menez et Maurice Risch en poupons dans des décors démesurés, pour le pilote d’une série télé burlesque qui ne verra finalement jamais le jour. 26 minutes délirantes, inspirées d’un célèbre court métrage de Laurel et Hardy, <xMiniTexte_Italic>Les Bons petits Diables</xMiniTexte_Italic>, où l’on voyait déjà le duo en nourrissons dans des chaises et lits géants.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 11 oct 19h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;<xMention>Précédé de <xMention_Italic>Le Grand Appartement</xMention_Italic></xMention>&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Pagaille"><xTitre>La Pagaille&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pascal Thomas&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1991. 100’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rémy&#xA0;Girard, François&#xA0;Périer, Coralie&#xA0;Seyrig.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Coscénarisé par Agenore Incrocci, célèbre moitié du duo Age-Scarpelli (<xMiniTexte_Italic>Le Pigeon</xMiniTexte_Italic>), une comédie de boulevard, ses bons mots et ses portes qui claquent. Une pagaille attachante et foutraque, avec au casting les enfants du réalisateur&#xA0;: Isabelle Thomas, et Clément Thomas, tragiquement disparu en 2019.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 08 oct 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Pleure pas la bouche pleine"><xTitre>Pleure pas la bouche pleine&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pascal Thomas&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1973. 115’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bernard&#xA0;Ménez, Annie&#xA0;Colé, Jean&#xA0;Carmet.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les Zozos ont grandi, et pensent toujours plus à la bagatelle. À l’inverse de Maurice Pialat, autre grand portraitiste de l’adolescence des années 70 (<xMiniTexte_Italic>Passe ton bac d’abord</xMiniTexte_Italic>), Pascal Thomas esquisse une carte du tendre fraîche et sans drame. Le trait est précis, le pinceau délicat (magnifique évocation de la mort de la grand-mère), une ligne claire qui convoque aussi bien les cinémas de Jean Renoir que de Jacques Rozier, à qui Pascal Thomas emprunte Bernard Menez, génial en cavaleur clownesque. Une chronique modeste des années Pompidou dans le Poitou, modèle de cinéma populaire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 04 oct 20h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Poème de l'élève Mikovsky"><xTitre>Le Poème de l’élève Mikovsky&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pascal Thomas&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1970. 22’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Claude&#xA0;Antezack, Christiane&#xA0;Duval, Daniel&#xA0;Ceccaldi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un jeune lycéen rêve de sa professeure d’histoire-géo. Produit par Claude Berri, monté par Arlette Langmann, le galop d’essai de Pascal Thomas, courte ébauche des <xMiniTexte_Italic>Zozos</xMiniTexte_Italic> et surtout de ce qui deviendra plus tard <xMiniTexte_Italic>Celles qu’on n’a pas eues</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 04 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;<xMention>Suivi de <xMention_Italic>Les Zozos</xMention_Italic></xMention>&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Surprise du chef"><xTitre>La Surprise du chef&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pascal Thomas&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1976. 103’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hubert&#xA0;Watrinet, Annie&#xA0;Colé, Virginie&#xA0;Thévenet.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les destins croisés de deux amis d’enfance, l’un spécialiste régional de la soupe aux choux, l’autre figure mondaine de la vie parisienne. Porté par une voix off chantante et la musique de Vladimir Cosma, un récit à rebours, tout en flashbacks où brillent acteurs confirmés (Virginie Thévenet) et talentueux inconnus (Papinou).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 06 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Un oursin dans la poche"><xTitre>Un oursin dans la poche&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pascal Thomas&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1977. 98’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Darry&#xA0;Cowl, Bernard&#xA0;Ménez, Maurice&#xA0;Risch.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Inspirée des comédies de boulevard d’avant-guerre, Sacha Guitry dans le rétroviseur, une chronique acide du monde du théâtre et du pouvoir de l’argent. Avec la fine fleur de la scène seventies&#xA0;: Bernard Menez, Maurice Risch, Michel Duchaussoy ou encore Darry Cowl en auteur de comédie musicale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 12 oct 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Valentin Valentin"><xTitre>Valentin Valentin&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pascal Thomas&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2015. 106’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marilou&#xA0;Berry, Vincent&#xA0;Rottiers, Marie&#xA0;Gillain.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Vincent Rottiers, objet de tous les fantasmes, attire à lui toute une galerie de personnes pittoresques, ses voisins d’immeuble, dont la plupart vont bientôt être soupçonnés de meurtre. Une comédie policière, adaptation d’un roman de Ruth Rendell (<xMiniTexte_Italic>La Maison du lys tigré</xMiniTexte_Italic>) qui pastiche avec malice <xMiniTexte_Italic>Fenêtre sur cour</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>La Vie mode d’emploi</xMiniTexte_Italic> de Perec.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 12 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Voyage en pyjama"><xTitre>Le Voyage en pyjama&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pascal Thomas&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2023&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alexandre&#xA0;Lafaurie, Pierre&#xA0;Arditi, Anny&#xA0;Duperey.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Victor, 40 ans, est un dilettante qui se laisse vivre. Il prend la route pour renouer avec ses amis, et ses ex, qui le maudissent autant qu’elles le regrettent. Une chronique sentimentale, un road movie burlesque et nostalgique, qui marque les retrouvailles du cinéaste avec Alexandre Lafaurie (déjà 7 films ensemble) et Pierre Arditi.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 02 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;<xMention>Avant-première</xMention>&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Zozos"><xTitre>Les Zozos&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pascal Thomas&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1973. 108’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Frédéric&#xA0;Duru, Edmond&#xA0;Raillard, Virginie&#xA0;Thévenet.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux lycéens frustrés par la pudibonderie de leurs flirts respectifs rêvent de Suède et de «&#x202F;femmes libérées&#x202F;». Le premier film de Pascal Thomas, évocation mi-tendre, mi-vacharde, des incontrôlables pulsions libidineuses de l’adolescence. Et déjà ce regard affectueux pour la province, et les petites médiocrités de la gent masculine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 04 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;<xMention>Précédé de <xMention_Italic>Le Poème de l'élève Mikovsky</xMention_Italic></xMention>&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>