<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="63e Semaine de la critique"><enTete><xTitreCycle>63e Semaine de la critique&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>5 - 10 juin 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Les Fantômes</xActionFilms>, par Ava Cahen et Jonathan Millet&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 05 juin 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Les Filles du Nil</xActionFilms>, par Rémi Bigot, Marc Irmer, Claire Chassagne et Nicolas Philibert&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 06 juin 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Locust</xActionFilms>, par Ava Cahen&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 06 juin 20h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Simon de la montagne</xActionFilms>, par Perrine Quennesson et Carlos Rincones&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 07 juin 16h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Julie se tait</xActionFilms>, par Perrine Quennesson, Leonardo Van Dijl, Tessa Van den Broeck et Roxanne Sarkozi&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 07 juin 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Les Reines du drame</xActionFilms>, par Perrine Quennesson, Alexis Langlois et Inès Daïen Dasi&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 07 juin 20h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Les Fiancées du Sud / 1996 ou les malheurs de Solveig / Sauna Day</xActionFilms>, par Marie-Pauline Mollaret, Elena López Riera, Lucie Borleteau et Angèle Dupont&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 08 juin 17h15&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Animale</xActionFilms>, par Emma Benestan, Thomas Rosso et Oulaya Amamra&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 08 juin 20h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Baby</xActionFilms>, par Thomas Rosso, Juliette Lepoutre et Pierre Menahem&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 09 juin 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Pampa</xActionFilms>, par Antoine Chevrollier, Damien Leblanc et Nicolas Blanc&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 09 juin 17h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Mer au loin</xActionFilms>, par Saïd Hamich Benlarbi, Damien Leblanc et Sophie Penson&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 09 juin 20h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Ce qu'on demande à une statue, c'est qu'elle ne bouge pas / Supersilly / As Minhas sensações são tudo o que tenho para oferecer / Dancing in the Corner / Absent</xActionFilms>, par Léo Ortuno et Isadora Neves Marques&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Lu 10 juin 16h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>A Menina e o pote / Alazar / Montsouris / Elle reste / Radikals</xActionFilms>, par Esther Bréjon, Guil Sela, Martin Jérôme, Jules Grange et Nicole Frausto Perez&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Lu 10 juin 18h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Blue Sun Palace</xActionFilms>, par Ava Cahen, Constance Tsang et Ke-Xi Wu&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Lu 10 juin 20h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Les Fantômes"><xTitre_First>Les Fantômes&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Jonathan Millet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Allemagne-Belgique. 2024. 106’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Adam&#xA0;Bessa, Tawfeek&#xA0;Barhom, Julia&#xA0;Franz&#xA0;Richter.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Hamid est membre d’une organisation secrète qui traque les criminels de guerre syriens cachés en Europe. Sa quête le mène à Strasbourg sur la piste de son ancien bourreau. Inspiré de faits réels.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 05 juin 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Ava Cahen et Jonathan Millet&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Les Filles du Nil"><xTitre>Les Filles du Nil&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Rafaat einy ll sama)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Nada Riyadh, Ayman El Amir&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Égypte-France-Danemark-Qatar-Arabie saoudite. 2024. 102’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Majda&#xA0;Masoud, Haidi&#xA0;Sameh, Monika&#xA0;Youssef.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un village isolé et conservateur du sud de l’Égypte, un groupe de femmes coptes, privées de leurs droits, se rebellent pour former une troupe de théâtre de rue exclusivement féminine. Rêvant de devenir comédiennes, danseuses et chanteuses, elles bravent leurs familles et les locaux avec leurs performances provocantes. Tourné sur quatre années, ce film d’apprentissage suit ces filles qui deviennent femmes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 06 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Rémi Bigot, Marc Irmer, Claire Chassagne et Nicolas Philibert&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Locust"><xTitre>Locust&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Keff&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Taïwan-France-États-Unis. 2024. 128’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Wilson&#xA0;Liu, Rimong&#xA0;Ihwar, Devin&#xA0;Pan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Taïwan, Zhong-Han, un jeune homme mutique d’une vingtaine d’années, mène une double vie. Employé dans un restaurant familial le jour, il rackette en bande la nuit pour le compte de parrains locaux. Mais le rachat du restaurant par un homme d’affaires véreux met en danger ses proches, et oblige Zhong-Han à affronter son propre gang.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 06 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Ava Cahen&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Simon de la montagne"><xTitre>Simon de la montagne&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Simón de la montaña)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Federico Luis&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Argentine-Chili-Uruguay. 2024. 96’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lorenzo&#xA0;Ferro, Kiara&#xA0;Supini, Pehuen&#xA0;Pedre.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Simon a 21 ans. Il se présente comme aide-déménageur. Il dit ne pas savoir cuisiner ni nettoyer une salle de bains, mais en revanche il sait faire un lit. Depuis quelque temps, il semble devenir quelqu’un d’autre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 07 juin 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Perrine Quennesson et Carlos Rincones&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Julie se tait"><xTitre>Julie se tait&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Julie zwijgt)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Leonardo van Dijl&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Belgique-Suède. 2024. 97’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tessa&#xA0;van&#xA0;den&#xA0;Broeck, Ruth&#xA0;Becquart, Koen&#xA0;De&#xA0;Bouw.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La vie de Julie, vedette d’une académie d’élite de tennis, gravite autour de ce sport qu’elle adore. Quand son entraîneur fait l’objet d’une enquête puis est rapidement suspendu de ses fonctions, tous les joueurs du club sont encouragés à témoigner. Mais Julie décide de se taire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 07 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Perrine Quennesson, Leonardo Van Dijl, Tessa Van den Broeck et Roxanne Sarkozi&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Les Reines du drame"><xTitre>Les Reines du drame&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alexis Langlois&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Belgique. 2024. 114’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Louiza&#xA0;Aura, Gio&#xA0;Ventura, Bilal&#xA0;Hassani.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>2055. Steevyshady, youtubeur hyper botoxé, raconte le destin incandescent de son idole, la diva pop Mimi Madamour, du top de sa gloire en 2005 à sa descente aux enfers, précipitée par son histoire d’amour avec l’icône punk Billie Kohler. Pendant un demi-siècle, ces reines du drame ont chanté leur passion et leur rage sous le feu des projecteurs.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 07 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Perrine Quennesson, Alexis Langlois et Inès Daïen Dasi&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><programme title="[Sans titre] (3 films)"><xTitre>Les Fiancées du Sud&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Las Novias del sur)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Elena López Riera&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Suisse-Espagne. 2024. 39’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Des femmes d’un âge déjà mûr parlent de leur mariage, de leur première fois, de leur rapport intime à la sexualité. Dans la répétition de ces rites ancestraux, la réalisatrice se questionne sur sa propre absence de mariage, d’enfants, et avec elle, une chaîne de relation mère-fille qui s’éteint.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>1996 ou les malheurs de Solveig&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Lucie Borleteau&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2024. 30’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Angèle&#xA0;Dupont, Eglantine&#xA0;Pistoulet, Erwan&#xA0;Merhet&#x2011;Baudrand.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Au cours de l’année 1996, Solveig, 16 ans, attend son premier baiser.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Sauna Day&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Sannapäiv)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anna Hints, Tushar Prakash&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Estonie. 2024. 13’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rasmus&#xA0;Kaljujärv, Agur&#xA0;Seim.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le sud de l’Estonie, un monde où les hommes entrent dans l’espace sombre et intime du sauna après une dure journée de travail. Sous leurs airs de durs à cuire sommeille en secret leur désir de contact.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 08 juin 17h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Marie-Pauline Mollaret, Elena López Riera, Lucie Borleteau et Angèle Dupont&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme><film title="Animale"><xTitre>Animale&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Emma Benestan&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Belgique. 2024. 98’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Oulaya&#xA0;Amamra.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Nejma s’entraîne dur pour réaliser son rêve et remporter la prochaine course camarguaise, un concours où l’on défie les taureaux dans l’arène. Mais alors que la saison bat son plein, des disparitions suspectes inquiètent les habitants. Très vite la rumeur se propage&#xA0;: une bête sauvage rôde.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 08 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Emma Benestan, Thomas Rosso et Oulaya Amamra&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Baby"><xTitre>Baby&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marcelo Caetano&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Brésil-France-Pays-Bas. 2024. 107’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec João&#xA0;Pedro&#xA0;Mariano, Ricardo&#xA0;Teodoro, Ana&#xA0;Flavia&#xA0;Cavalcanti.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À sa sortie d’un centre de détention pour mineurs, Wellington se retrouve seul et à la dérive dans les rues de São Paulo, sans nouvelles de ses parents et sans ressources pour commencer une nouvelle vie. Dans un cinéma porno, il rencontre Ronaldo, un homme mûr qui lui enseigne de nouvelles façons de survivre. Peu à peu, leur relation se transforme en passion conflictuelle, oscillant entre exploitation et protection, jalousie et complicité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 09 juin 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Thomas Rosso, Juliette Lepoutre et Pierre Menahem&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="La Pampa"><xTitre>La Pampa&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Antoine Chevrollier&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2024. 104’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sayyid&#xA0;El&#xA0;Alami, Amaury&#xA0;Foucher, Damien&#xA0;Bonnard.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Willy et Jojo sont amis d’enfance et ne se quittent jamais. Pour tuer l’ennui ils s’entraînent à la Pampa, un terrain de motocross. Un soir, Willy découvre le secret de Jojo.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 09 juin 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Antoine Chevrollier, Damien Leblanc et Nicolas Blanc&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="La Mer au loin"><xTitre>La Mer au loin&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Saïd Hamich Benlarbi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Maroc-Belgique-Qatar. 2024. 112’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ayoub&#xA0;Gretaa, Anna&#xA0;Mouglalis, Grégoire&#xA0;Colin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Nour, 27 ans, a émigré clandestinement à Marseille. Avec ses amis, il vit de petits trafics et mène une vie marginale et festive. Mais sa rencontre avec Serge, un flic charismatique et imprévisible, et sa femme Noémie, va bouleverser son existence. De 1990 à 2000, Nour aime, vieillit et se raccroche à ses rêves.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 09 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Saïd Hamich Benlarbi, Damien Leblanc et Sophie Penson&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><programme title="[Sans titre] (5 films)"><xTitre>Ce qu’on demande à une statue, c’est qu’elle ne bouge pas&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Daphné Hérétakis&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grèce-France. 2024. 32’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Grigoria&#xA0;Metheniti, Hélène&#xA0;Chalastanis, Sotiria&#xA0;Chrysovergi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Athènes, rien n’a l’air de bouger, ses habitants semblent immobiles comme des statues. Pourtant, quelque part, une cariatide s’échappe d’un musée et un groupuscule exige la destruction de toutes les antiquités. Filmer serait peut-être la seule manière de ne pas rester de marbre.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Supersilly&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Veronica Martiradonna&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2024. 9’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Apres avoir pénétré à l’intérieur d’une tente, une petite fille en ressort effrayée, grandie et étrangement revêtue d’un costume de lapin. Dans ce voyage intérieur, elle va tenter de comprendre le drame originel qui cause les souffrances qu’elle endure.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>As Minhas sensações são tudo o que tenho para oferecer&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Isadora Neves Marques&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Portugal. 2024. 20’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ágata&#xA0;de&#xA0;Pinho, Isadora&#xA0;Alves, Mário&#xA0;Afonso.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Lourdes et Lana se sont rencontrées en prenant des «&#xA0;pilules sensorielles&#xA0;», une technologie qui permet d’accéder aux sensations des autres à distance. Quelques mois après le début de leur relation, Lourdes décide de rendre visite à ses parents, Vicente et Carl, dans leur maison à la campagne, et de leur présenter sa copine.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Dancing in the Corner&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Taniec w narożniku)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Jan Bujnowski&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Pologne. 2024. 13’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marcin&#xA0;Bujnowski, Filip&#xA0;Bojarski, Henryk&#xA0;Ceballos.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après la chute du communisme en 1989, la télévision couleur n’est plus un produit de luxe en Pologne. Dans les foyers, les écrans ressemblent davantage à la réalité que les Polonais voient de leurs fenêtres. Mais quelles sont les vraies couleurs de cette réalité&#xA0;?&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Absent&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Noksan)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Cem Demirer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Turquie. 2024. 23’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Haydar&#xA0;Şahin, Şencan&#xA0;Aslan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Mert, un homme d’une trentaine d’années, travaille dans un parc d’attraction qui semble abandonné. Aux prises avec sa dualité intrinsèque, il sent une identité tapie dans l’ombre bien décidée à le miner. Mert entre en contact avec différents individus et créatures, tentant de saisir les failles de sa santé mentale. Dans sa quête opiniâtre de réponses, il doit faire face aux tréfonds de sa psyché, freiné par sa réticence à pleinement confronter ses mystères intérieurs.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Lu 10 juin 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Léo Ortuno et Isadora Neves Marques&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme><programme title="[Sans titre] (5 films)"><xTitre>A Menina e o pote&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Valentina Homem&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Brésil. 2024. 12’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Francy&#xA0;Baniwa.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un monde dystopique, une jeune fille casse un vase en céramique qui recèle un secret. Cette action ouvre des portes vers un monde parallèle et la jeune fille s’engage dans une période de transformation dans laquelle il est enfin possible de créer un nouveau monde.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Alazar&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Beza Hailu Lemma&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Éthiopie-France-Canada. 2024. 35’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Surafel&#xA0;Teka, Zewdnesh&#xA0;Kassa, Tekle&#xA0;Abate.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans l’Éthiopie contemporaine, l’exode d’une communauté agricole est interrompu lorsque le patriarche d’une famille importante disparaît de sa tombe. Tessema, son fils, commence à remettre en question l’explication divine de l’Église, l’obligeant à lancer sa propre enquête.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Montsouris&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Guil Sela&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2024. 14’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Martin&#xA0;Jauvat, Pierre&#xA0;Gandarmay, Raika&#xA0;Hazanavicius.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un beau jour d’automne, au parc Montsouris, Jacques et Nathan cherchent des gens intéressants à filmer pour leur documentaire. Ils tombent par hasard sur Pierre et Martin, deux drôles d’oiseaux qui s’apprêtent à vivre un moment inattendu.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Elle reste&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Ella se queda)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Marinthia Gutiérrez Velazco&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Mexique. 2024. 10’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marianna&#xA0;Escobedo, Sofia&#xA0;Jofré, Násmar&#xA0;Guzmán.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le temps d’une virée nocturne à Tijuana, Laura attend que son destin s’accomplisse.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Radikals&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Arvin Belarmino&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Philippines-États-Unis-Bangladesh-France. 2024. 20’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Elora&#xA0;Españo, Timothy&#xA0;Castillo, Ross&#xA0;Pesigan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une nouvelle recrue d’un étrange groupe de <xMiniTexte_Italic>chicken-dance</xMiniTexte_Italic> se fait chahuter après avoir été le pire danseur lors d’une performance&#xA0;–&#xA0;à la suite de quoi il se retrouve face à une série d’étranges événements, qui révèlent le sort réservé au maillon faible du groupe.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Lu 10 juin 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Esther Bréjon, Guil Sela, Martin Jérôme, Jules Grange et Nicole Frausto Perez&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme><film title="Blue Sun Palace"><xTitre>Blue Sun Palace&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Constance Tsang&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2024. 116’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lee&#xA0;Kang&#x2011;sheng, Wu&#xA0;Ke&#x2011;xi, Xu&#xA0;Haipeng.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une perte soudaine cimente une relation inattendue entre deux migrants de la communauté chinoise du Queens. Loin de chez eux, et travaillant sans relâche pour subvenir à leurs besoins, ils font leur deuil ensemble dans l’espoir de trouver une famille.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 10 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Ava Cahen, Constance Tsang et Ke-Xi Wu&#xA;</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>