<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Conservatoire des techniques cinématographiques"><enTete><xTitreCycle>Conservatoire des techniques cinématographiques&#xA;</xTitreCycle><action><actionSection title="Conférences"><xActionSectionTitre>Conférences&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Les Champs-Élysées, une histoire de cinémas</xActionTitre>, par Axel Huyghe&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 23 oct 17h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionTitre>Hommage à Noëllle Vincesini&#xA;</xActionTitre></xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 27 nov 17h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Les Champs-Élysées, une histoire de cinémas"><xTitreConf>Les Champs-Élysées, une histoire de cinémas&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence d’Axel Huyghe&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>En 1913, la première salle de cinéma, le Colisée, ouvre sur les Champs-Élysées. Durant les années 30, l’élégante artère voit l’inauguration d’établissements parmi les plus luxueux de la capitale. Grâce à Bernard Natan, propriétaire de Pathé, le Marignan rivalise désormais avec les salles des Grands Boulevards. L’Élysée Gaumont, le Lord-Byron, le Balzac, le Paris, le Normandie ou le Triomphe... autant de salles remarquables qui convoquent les meilleurs architectes et artistes de l’Art déco. Lors de l’Occupation, certaines salles sont réquisitionnées et deviennent des <xMiniTexte_Italic>Soldatenkinos</xMiniTexte_Italic>, d’autres spoliées à leurs propriétaires juifs. Les années d’après-guerre propulsent les Champs-Élysées en quartier indétrônable du septième art, pour le grand public et l’Art et Essai, jusqu’à la transformation des salles en complexes dans les années 70, avant le lent déclin amorcé depuis les années 2000. Axel Huyghe revient sur l’histoire de «&#x202F;l’avenue du cinéma&#x202F;», suivi d’un portfolio du photographe Arnaud Chapuy des derniers cinémas en activité&#xA0;: Balzac, Élysées Lincoln et Publicis Cinémas.&#xA0;—&#xA0;Axel Huyges&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 23 oct 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf><conf title="Hommage à Noëllle Vincesini"><xTitreConf>Hommage à Noëllle Vincesini&#xA;</xTitreConf><xMiniTexte>Née en Corse en 1927, Noëlle Vincensini, étudiante à Montpellier sous l’Occupation, s’engage dans la Résistance. En avril 1944, elle est arrêtée et déportée à Ravensbrück. Elle parvient à s’évader pendant la «&#x202F;marche de la mort&#x202F;» en mai 1945. Revenue en Corse en 1970, divorcée de l’écrivain cévenol Jean-Pierre Chabrol, elle devient une militante infatigable, lutte pour les premières radios libres, contre la fraude électorale, contre le racisme. Entre 1976 et 1985, elle réalise les documentaires <xMiniTexte_Italic>Da fassi una spulendata</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Da la piaghja a la muntagna</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Stonde</xMiniTexte_Italic>, une trilogie qui s’inscrit dans le cadre du mouvement de réappropriation de la culture corse, u Riacquistu. En 1981, elle cofonde une association d’aide à la production, Sinemassoci, pour favoriser le jeune cinéma d’auteurs insulaires. Elle fait venir dans l’île du matériel de prises de vues 16&#xA0;mm et provoque ainsi la véritable naissance du cinéma corse, si dynamique aujourd’hui. Cette femme exceptionnelle et généreuse, au caractère bien trempé, a été interrogée par Jean-Pierre Mattei, fondateur de la Cinémathèque de Corse, dans <xMiniTexte_Italic>Une citoyenne volontaire</xMiniTexte_Italic>&#xA0;(2025), qui sera projeté en accompagnement de <xMiniTexte_Italic>Stonde</xMiniTexte_Italic>. En présence d’Elsa Chabrol et de Jean-Pierre Mattei.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 27 nov 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>