<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Les 180 plus beaux films du monde vus par la Cinémathèque (1936-2026)"><enTete><xTitreCycle>Les 180 plus beaux films du monde vus par la Cinémathèque (1936&#x2011;2026)&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>17 - 20 septembre 2026&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Les Anges du boulevard"><xTitre_First>Les Anges du boulevard&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Malu tianshi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Muzhi Yuan&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Chine. 1937&#xA;</xInfosTechniques><xInfosSeance>Ve 18 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Au bord de la mer bleue"><xTitre>Au bord de la mer bleue&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ou samogo sinego moria)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Boris Barnet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1936&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lev&#xA0;Sverdline, Nikolay&#xA0;Kryuchkov, Elena&#xA0;Kouzmina.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Ode à la mer et à l’amour, le plus beau film de Boris Barnet est un conte insulaire d’une délicatesse renversante. Une subtilité qui se lit sur les visages réchappés du cinéma muet, autant que dans les dialogues pleins d’esprit. Une vision chaloupée du monde qui va du lyrisme au burlesque, aussi triste et gaie qu’une chanson de marin, aussi joyeuse et fringante que quelques pas de kazatchok. Ou simplement le film d’un cinéaste fou amoureux de son actrice, Elena Kouzmina. Alors que la reprise en main politique des années 30 pèse lourdement sur la création soviétique, un vent de liberté souffle sur un bout de terre de la mer Caspienne, vingt ans avant l’île suédoise de <xMiniTexte_Italic>Monika</xMiniTexte_Italic>. La perle d’une pêche miraculeuse.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 17 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Dictateur"><xTitre>Le Dictateur&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Great Dictator)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Charles Chaplin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1940&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Charles&#xA0;Chaplin, Paulette&#xA0;Goddard, Jack&#xA0;Oakie.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Di 20 sep 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Dumbo"><xTitre>Dumbo&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ben Sharpsteen, Norman Ferguson, Wilfred Jackson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1941&#xA;</xInfosTechniques><xInfosSeance>Sa 19 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Faisons un rêve"><xTitre>Faisons un rêve&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sacha Guitry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1936&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sacha&#xA0;Guitry, Raimu, Jacqueline&#xA0;Delubac.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Trois personnages&#xA0;: le mari, la femme et son amant. Un imbroglio&#xA0;: le mari vient demander conseil sur son infidélité à l’homme qui couche avec sa femme. La machinerie en place, l’intrigue déroule le fil des alibis, les coups de téléphone et les espoirs échafaudés. À la pièce initiale (écrite en 1916 pour sa première femme, Charlotte Lysès), Guitry ajoute un prologue mondain rempli d’amis (Arletty, Michel Simon, Marguerite Moreno...) et offre à son épouse Jacqueline Delubac un rôle espiègle, complice, une invitation au bonheur, pourvu qu’il soit bref («&#xA0;Mieux que toute la vie, nous avons deux jours&#xA0;»).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 17 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="La Femme du boulanger"><xTitre>La Femme du boulanger&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marcel Pagnol&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1938&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Raimu, Ginette&#xA0;Leclerc, Fernand&#xA0;Charpin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Sainte-Cécile, on ne parle que du nouveau boulanger. D’autant que, lors de sa première fournée, sa femme s’enfuit avec un berger rencontré le matin même. Affligé, l’artisan refuse de retourner à son pétrin tant que sa belle n’aura pas regagné le foyer. Incarnation d’une virilité écorchée vive, Raimu interprète avec superbe, tendresse et abnégation le cocu. À travers ses déboires conjugaux, Pagnol dresse le portrait d’un village haut en couleurs avec ses palabreurs et ses habitants truculents, tous fâchés les uns contre les autres. Mais le pain venant à manquer, c’est toute une population qui risque de se retrouver affamée. D’abord raillée, l’affaire est prise très au sérieux, et les villageois organisent un plan pour ramener l’infidèle à la boulangerie. D’après l’œuvre de Jean Giono, un classique au succès colossal, de Marseille à New York, et qui suscita chez Orson Welles une admiration sans bornes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 19 sep 21h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Gueule d'amour"><xTitre>Gueule d’amour&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean Grémillon&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Allemagne. 1937&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#xA0;Gabin, Mireille&#xA0;Balin, René&#xA0;Lefèvre.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Ve 18 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Paradis perdu"><xTitre>Paradis perdu&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Abel Gance&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1940&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Fernand&#xA0;Gravey, Elvire&#xA0;Popesco, Micheline&#xA0;Presle.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En 1913, un artiste sans le sou tombe amoureux d’une belle couturière. Mais la guerre éclate. Alors qu’il combat sur le front, elle meurt en mettant au monde leur enfant. <xMiniTexte_Italic>Paradis perdu</xMiniTexte_Italic> est le titre de la chanson qui traverse la chronique douloureuse d’un amour brisé. Un mélodrame remarquable qui consacre définitivement la jeune Micheline Presle dans le double rôle de la mère et de la fille. Et le premier choc cinématographique du jeune François Truffaut&#xA0;: «&#xA0;Les salles étaient pleines de gens qui pleuraient, c’était un spectacle extraordinaire. Je n’ai jamais retrouvé au cinéma une telle émotion collective.&#xA0;»&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 20 sep 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="La Règle du jeu"><xTitre>La Règle du jeu&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean Renoir&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1939&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marcel&#xA0;Dalio, Nora&#xA0;Gregor, Roland&#xA0;Toutain, Jean&#xA0;Renoir.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>La</xMiniTexte_Italic> référence cinématographique, le film de chevet des plus grands cinéastes... Avec une fluidité narrative incomparable, Renoir le patron orchestre un chassé-croisé amoureux entre aristocrates et domestiques, lors d’une partie de chasse en Sologne. La fine fleur des vedettes de l’époque s’affronte dans une peinture de mœurs mordante, qui décortique avec génie la société française à la veille de la guerre. Chef-d’œuvre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 20 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Vacances"><xTitre>Vacances&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Holiday)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1938&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Katharine&#xA0;Hepburn, Cary&#xA0;Grant, Doris&#xA0;Nolan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Enlevé. Brillant. Sophistiqué. L’insouciant Johnny Case s’éprend d’une riche héritière, quand surgit dans l’équation la sœur de sa fiancée. L’épicurien et la fantasque, prisonnière des carcans familiaux, se retrouvent dans une même soif de liberté. Les dialogues fusent comme des balles entre deux scènes de badinage compassé, la mécanique est parfaitement huilée, qui repose sur la complicité naturelle entre Cary Grant et Katharine Hepburn. Cukor se délecte en retrouvant trois ans après <xMiniTexte_Italic>Sylvia Scarlett</xMiniTexte_Italic> son duo fétiche, qui fait des étincelles. L’histoire d’une libération, le portrait de deux êtres littéralement hors normes, et, derrière la comédie matrimoniale, une critique intelligente et bourrée d’humour du capitalisme et du conformisme bourgeois.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 19 sep 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus></sousCycle></cycle>