<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Les 180 plus beaux films du monde vus par la Cinémathèque (1936-2026)"><enTete><xTitreCycle>Les 180 plus beaux films du monde vus par la Cinémathèque (1936&#x2011;2026)&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>17 septembre - 1<xSup>er</xSup> octobre 2026&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Les Anges du boulevard"><xTitre_First>Les Anges du boulevard&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Malu tianshi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Muzhi Yuan&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Chine. 1937. 100’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Zhou&#xA0;Xuan, Zhao&#xA0;Dan, Wei&#xA0;Heling.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un trompettiste aide une jeune émigrée à échapper à la pègre. Muzhi Yuan filme Shanghaï et ses bidonvilles, plonge dans sa réalité misérable à la veille de l’invasion japonaise. Sorte de pendant de <xMiniTexte_Italic>L’Heure suprême</xMiniTexte_Italic> de Borzage, dont il reprend la trame, <xMiniTexte_Italic>Les Anges du boulevard</xMiniTexte_Italic> annonce avec dix ans d’avance le néoréalisme italien. L’enthousiasme juvénile des interprètes, l’utilisation des flashbacks, inspirés par la peinture chinoise traditionnelle, en font une œuvre particulièrement originale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 18 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="L'Appât"><xTitre>L’Appât&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Naked Spur)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Stewart, Janet&#xA0;Leigh, Robert&#xA0;Ryan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Colorado, 1868. Trois apprentis chasseurs de prime s’escriment à conduire à bon port leur prisonnier, manipulateur et cynique, pour toucher la récompense. Un huis clos au cœur d’une nature élégiaque, immense et périlleuse, qui témoigne de la maîtrise de l’espace d’Anthony Mann. Et une quinte flush pour le duo que forme le cinéaste avec James Stewart&#xA0;: c’est leur cinquième collaboration&#xA0;–&#xA0;et le cinquième chef-d’œuvre&#xA0;–, avec <xMiniTexte_Italic>Winchester 73</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>La Porte du diable</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Les Furies</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Les Affameurs</xMiniTexte_Italic>. (491)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 01 oct 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Assurance sur la mort"><xTitre>Assurance sur la mort&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Double Indemnity)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Billy Wilder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1944. 104’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Barbara&#xA0;Stanwyck, Fred&#xA0;MacMurray, Edward&#xA0;G.&#xA0;Robinson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un courtier en assurances, séduit par une de ses clientes, se laisse convaincre d’assassiner son mari. L’audace d’utiliser la star Barbara Stanwyck à contre-emploi, l’idée de faire se confesser Fred McMurray en voix off. Le jeu impeccable d’Edward G. Robinson, des dialogues à double sens, de la poésie, une photographie brillante et ingénieuse. Sur un scénario qu’il coécrit avec Raymond Chandler, Wilder mène son affaire avec virtuosité et signe l’un des plus grands films noirs.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 24 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Au bord de la mer bleue"><xTitre>Au bord de la mer bleue&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ou samogo sinego moria)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Boris Barnet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1936. 70’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lev&#xA0;Sverdline, Nikolay&#xA0;Kryuchkov, Elena&#xA0;Kouzmina.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Ode à la mer et à l’amour, un conte insulaire d’une délicatesse renversante&#xA0;: subtilité qui se lit sur les visages réchappés du cinéma muet, vision chaloupée du monde tantôt lyrique, tantôt burlesque. Ou simplement le film d’un cinéaste fou amoureux de son actrice, Elena Kouzmina. Alors que la reprise en main politique des années 30 pèse lourdement sur la création soviétique, un vent de liberté souffle sur un bout de terre de la mer Caspienne. Le plus beau film de Boris Barnet.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 17 sep 18h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Belle et la Bête"><xTitre>La Belle et la Bête&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean Cocteau&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1946. 100’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Josette&#xA0;Day, Jean&#xA0;Marais, Michel&#xA0;Auclair.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le conte cruel de madame Leprince de Beaumont prend corps dans les décors féeriques de Christian Bérard, sous les lumières d’Henri Alekan, convoque Vermeer, les gravures de Gustave Doré, séduit par ses trucages artisanaux. Des bras tiennent des chandeliers, Josette Day, la Belle, semble glisser sur le sol. Et autour de la Bête Jean Marais, Cocteau tisse, dans une atmosphère qui tient du merveilleux et du surréalisme, un chef-d’œuvre enchanteur, le fameux «&#xA0;ruban de rêves&#xA0;» cher à Orson Welles.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 21 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Bourreaux meurent aussi"><xTitre>Les Bourreaux meurent aussi&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Hangmen Also Die!)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Fritz Lang&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1943. 136’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hans&#xA0;Heinz&#xA0;von&#xA0;Twardowski, Brian&#xA0;Donlevy, Walter&#xA0;Brennan, Anna&#xA0;Lee.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Prague, 1942. Le docteur František Svoboda (littéralement «&#xA0;liberté&#xA0;») vient d’assassiner le dignitaire nazi Heydrich. Il est recueilli par la fille du professeur Novotný, qui se retrouve pris en otage avec quatre cents autres habitants de la ville. Bertolt Brecht et Fritz Lang à Hollywood, pour un film noir qui évoque l’âme de la Résistance tchèque. Une fiction sur la répression, brillante variation d’une œuvre entière consacrée à la dénonciation du Mal comme volonté de puissance.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 20 sep 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Casque d'or"><xTitre>Casque d’or&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jacques Becker&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1952&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Simone&#xA0;Signoret, Serge&#xA0;Reggiani, Claude&#xA0;Dauphin, Raymond&#xA0;Bussières.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le chef d’une bande de voyous retrouve un ami d’enfance, qui tombe amoureux, comme lui, de la blonde «&#xA0;Casque d’or&#xA0;». Mise en scène précise, économie de dialogues, et une conclusion bouleversante qui fait entrer de plain pied le duo Signoret-Reggiani au panthéon des amants cinématographiques. Un immense film, tragique, l’évocation minutieuse des faubourgs de la Belle Époque, mais aussi un pont entre le classicisme de l’avant-guerre et les révolutions formelles qui s’annoncent.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 28 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Chien enragé"><xTitre>Chien enragé&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Nora inu)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Akira Kurosawa&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1949. 122’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Toshirō&#xA0;Mifune, Takashi&#xA0;Shimura, Gen&#xA0;Shimizu.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après un exercice de tir, un jeune policier se fait dérober son arme et se lance à la poursuite du voleur, en pleine canicule. L’un des tout premiers films noirs du cinéma japonais, qui emprunte avec subtilité au néoréalisme italien&#xA0;: <xMiniTexte_Italic>Chien enragé</xMiniTexte_Italic> multiplie les détours et les fausses pistes dans les quartiers misérables du Tokyo d’après-guerre. Derrière l’enquête policière et sa progression dramatique, une œuvre politique à l’atmosphère suffocante, d’une grande richesse visuelle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 27 sep 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Démon des armes"><xTitre>Le Démon des armes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Gun Crazy)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Joseph H. Lewis&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1950. 87’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Peggy&#xA0;Cummins, John&#xA0;Dall, Berry&#xA0;Kroeger.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Petit film de série B produit par d’anciens gangsters, <xMiniTexte_Italic>Gun Crazy</xMiniTexte_Italic> ne connaît pas le succès à sa sortie. Pourtant, bien avant <xMiniTexte_Italic>Bonnie and Clyde</xMiniTexte_Italic>, la cavale de Bart et Laurie, amants criminels, fétichistes du flingue, fait figure de chef-d’œuvre d’une modernité étonnante. Virtuosité de la mise en scène, liberté de ton, d’un réalisme inhabituel pour l’époque&#xA0;: une descente impitoyable dans les méandres d’un cauchemar, où vitesse, violence et érotisme se mêlent admirablement.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 26 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Détour"><xTitre>Détour&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Detour)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Edgar G. Ulmer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1945. 67’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tom&#xA0;Neal, Ann&#xA0;Savage, Claudia&#xA0;Drake.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un pianiste de bar endosse l’identité d’un automobiliste qui, après l’avoir pris en stop, est mort subitement. Budget minime, tension maximale&#xA0;: mélodrame d’une sécheresse extraordinaire, méchamment fataliste, <xMiniTexte_Italic>Détour</xMiniTexte_Italic> vaut pour son agressivité, sa voix off tourmentée, ses retournements de situations, son noir et blanc sublime. Mais surtout pour Tom Neal, victime exemplaire, et Ann Savage, classée parmi les femmes fatales les plus effroyables. Un détour sans issue, d’une noirceur admirable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 21 sep 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Dictateur"><xTitre>Le Dictateur&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Great Dictator)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Charles Chaplin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1940. 124’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Charles&#xA0;Chaplin, Paulette&#xA0;Goddard, Jack&#xA0;Oakie.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un pays imaginaire, un modeste barbier du ghetto juif est arrêté lors d’une rafle. Et rapidement pris pour le cruel Hynkel. Une violente critique du nazisme&#xA0;–&#xA0;tournée et sortie avant l’entrée en guerre des États-Unis&#xA0;–, qui met en scène un dictateur inspiré de Hitler. La satire quitte le mode burlesque (la célèbre scène du globe terrestre gonflable) et redevient sérieuse dans un discours final inoubliable&#xA0;: c’est le premier film parlant de Chaplin, et un monument de l’histoire du cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 19 sep 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Dumbo"><xTitre>Dumbo&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ben Sharpsteen, Norman Ferguson, Wilfred Jackson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1941. 64’&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>L’un des grands classiques des studios Disney, l’histoire poignante d’un éléphanteau élevé dans un cirque. Né avec d’immenses oreilles, moqué et rejeté par tous, Dumbo se lie d’amitié avec Timothée, sympathique souris, et deviendra la vedette du chapiteau lorsqu’il parviendra à voler. Une fable intemporelle sur la différence, et sur l’amour maternel, un éloge du courage et de la persévérance. Avec la mémorable séquence onirique de la marche des éléphants roses, imprégnée de surréalisme.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 19 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Enfants de la ruche"><xTitre>Les Enfants de la ruche&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Hachi no su no kodomotachi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Hiroshi Shimizu&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1948. 84’. 35&#xA0;mm. VOSTA&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Shunsaku&#xA0;Shimamura, Masako&#xA0;Natsuki, Shoichi&#xA0;Gosho.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un soldat prend sous son aile une poignée d’orphelins, exploités par un escroc. Au cœur de l’œuvre foisonnante de Shimizu, ce 145<xSup>e</xSup> opus est l’un des nombreux qu’il a pu consacrer à l’enfance. Tourné en décors réels dans un Japon meurtri, avec des enfants qu’il a recueillis après la guerre, sa <xMiniTexte_Italic>Ruche</xMiniTexte_Italic> est une production indépendante&#xA0;–&#xA0;il vient de quitter la Shōchiku&#xA0;–&#xA0;qui, proche du néoréalisme, prolonge sa recherche esthétique, et questionne les rapports entre tradition et modernité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 25 sep 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Faisons un rêve"><xTitre>Faisons un rêve&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sacha Guitry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1936. 80’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sacha&#xA0;Guitry, Raimu, Jacqueline&#xA0;Delubac.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Trois personnages, le mari, la femme, l’amant, et un imbroglio&#xA0;: le premier demande conseil sur son infidélité à l’homme qui couche avec son épouse. La machinerie en place, l’intrigue déroule alibis, coups de téléphone et espoirs échafaudés. À la pièce initiale (écrite en 1916 pour sa première femme, Charlotte Lysès), Guitry ajoute un prologue mondain rempli d’amis et offre à son épouse Jacqueline Delubac un rôle espiègle, complice, une invitation au bonheur, pourvu qu’il soit bref.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 17 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Farrebique"><xTitre>Farrebique&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Georges Rouquier&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1946. 90’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Dans l’Aveyron, la vie d’une famille de paysans, rythmée par les saisons. Rouquier passe une année dans la ferme, avec une équipe réduite. Résultat&#xA0;: un docu-fiction sur le monde rural, et une porte ouverte sur le cinéma-vérité. Un chef-d’œuvre pour Prévert, un véritable film d’avant-garde pour Jacques Becker, et le prix de la Critique à Cannes. Rouquier retrouvera ses personnages quatre décennies plus tard dans le miroir <xMiniTexte_Italic>Biquefarre</xMiniTexte_Italic>, pour souligner les changements survenus depuis la guerre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 24 sep 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Féline"><xTitre>La Féline&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Cat People)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Jacques Tourneur&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1942. 73’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Simone&#xA0;Simon, Kent&#xA0;Smith, Tom&#xA0;Conway.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À New York, Irina, originaire d’Europe centrale (Simone Simon, exilée aux États-Unis pendant la guerre) est convaincue d’être victime d’une malédiction ancestrale qui la transforme en panthère sanguinaire. De la brume, des métamorphoses, l’eau trouble d’une piscine, des cages et des barreaux&#xA0;: Tourneur peint l’ombre avec la lumière, file les métaphores et livre en creux un point de vue bouleversant sur la sexualité et le désir féminins. L’épouvante par le versant surnaturel et poétique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 19 sep 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Femme du boulanger"><xTitre>La Femme du boulanger&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marcel Pagnol&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1938. 133’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Raimu, Ginette&#xA0;Leclerc, Fernand&#xA0;Charpin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Sainte-Cécile, on ne parle que du nouveau boulanger, dont la femme s’est enfuie avec un berger. Affligé, l’artisan refuse de retourner à son pétrin tant qu’elle n’aura pas regagné le foyer. Incarnation d’une virilité écorchée vive, Raimu interprète avec tendresse et abnégation le cocu. À travers ses déboires conjugaux, Pagnol dresse le portrait d’un village haut en couleurs avec ses habitants truculents, tous fâchés les uns contre les autres. D’après Giono, un classique au succès colossal.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 17 sep 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Gueule d'amour"><xTitre>Gueule d’amour&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean Grémillon&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Allemagne. 1937. 94’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#xA0;Gabin, Mireille&#xA0;Balin, René&#xA0;Lefèvre.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Orange, 1936. Un officier de garnison, qui fait flamber les cœurs, s’éprend d’une aventurière mondaine. Entre bonheurs simples, séparations et retrouvailles, la belle causera sa perte. Dans la veine classique des grands mélodrames français de l’époque, Grémillon filme leur tragique histoire d’amour, les ravages d’une passion dévorante et les déchirements intérieurs du beau militaire appelé «&#xA0;Gueule d’amour&#xA0;»&#xA0;–&#xA0;surnom qui restera attaché de longues années à Jean Gabin.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 23 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Ivan le Terrible"><xTitre>Ivan le Terrible&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ivan Grozny)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sergueï M. Eisenstein&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1944. 190’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nikolaï&#xA0;Tcherkassov, Lioudmila&#xA0;Tselikovskaïa, Serafima&#xA0;Birman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>1547, le Grand Duc de Moscovie est couronné Tsar de toutes les Russies, et va concentrer ses efforts pour façonner un État moderne et puissant. Ivan débute son règne dans une atmosphère trouble, semée de complots et de jalousie. Conçue à l’origine comme une trilogie, l’ultime œuvre d’Eisenstein conjugue architecture, peinture, sculpture, musique et danse. Une fresque d’une puissance visuelle sans égale, véritable somme artistique, chargée de symboles, où se déploie une réflexion sur le pouvoir.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 01 oct 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="J'ai vécu l'enfer de Corée"><xTitre>J’ai vécu l’enfer de Corée&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Steel Helmet)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Samuel Fuller&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1951&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gene&#xA0;Evans, Robert&#xA0;Hutton, Steve&#xA0;Brodie, James&#xA0;Edwards.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Seul rescapé d’un massacre, un sergent américain rejoint une unité qui se réfugie dans un temple bouddhiste, à proximité d’un camp de communistes nord-coréens. Avant <xMiniTexte_Italic>Baïonnette au canon</xMiniTexte_Italic> ou <xMiniTexte_Italic>Au-delà de la gloire</xMiniTexte_Italic>, parangon du genre, le premier film de guerre de Fuller. Gros plans, caméra fluide, le cinéaste, avec son passé de journaliste, a l’obsession d’informer, et utilise son style brutal pour dénoncer sans fioritures la guerre, le racisme et la violence. Redoutablement efficace.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 28 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Meshes of the Afternoon"><xTitre>Meshes of the Afternoon&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Maya Deren, Alexander Hammid&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1943. 14’. Numérique&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Maya&#xA0;Deren, Alexander&#xA0;Hammid.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une fleur, une ombre sur un mur, des escaliers, une porte, une clé. Un couteau, un téléphone décroché, un disque, la mort en noir, un œil buñuelien, des escaliers encore et encore. La répétition d’images symboliques en une boucle infinie, mariage idéal entre surréalisme et psychanalyse. Signé et interprété par Maya Deren (et son compagnon de l’époque, Alexander Hammid), un court métrage expérimental hypnotique, fascinant, poème sublime et sommet de l’avant-garde.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 23 sep 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Narcisse noir"><xTitre>Le Narcisse noir&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Black Narcissus)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Michael Powell, Emeric Pressburger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1947. 100’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Deborah&#xA0;Kerr, Sabu, David&#xA0;Farrar.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une communauté religieuse se rend dans un couvent niché au sommet de l’Himalaya. <xMiniTexte_Italic>Le Narcisse noir</xMiniTexte_Italic> prend le contrepied des films sur la foi, avec une réflexion sur les émotions humaines. Powell compose des images inoubliables, fortes d’un sens du cadrage et de la couleur sensationnels, où Deborah Kerr irradie en sœur supérieure. Au gré de rapports de force inversés, allant jusqu’à la folie, il distille un érotisme lancinant dans un microcosme coupé du monde, mais pas de ses tentations.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 26 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="On murmure dans la ville"><xTitre>On murmure dans la ville&#xA;</xTitre><xTitreVo>(People Will Talk)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Joseph L. Mankiewicz&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1951&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Cary&#xA0;Grant, Jeanne&#xA0;Crain, Finlay&#xA0;Currie, Hume&#xA0;Cronyn.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans une petite ville de province, un brillant médecin tombe amoureux d’une patiente enceinte et devient la cible d’un collègue jaloux. Cary Grant est en verve, les dialogues sont enlevés, et la comédie explosera à retardement. Mais surtout, l’<xMiniTexte_Italic>American way of life</xMiniTexte_Italic> en prend pour son grade, tout comme le maccarthysme, à travers le climat de suspicion qui baigne le film&#xA0;: sur un ton comique et résolument optimiste, Mankiewicz fait l’apologie du non-conformisme, de l’humanisme et de la dérision.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 28 sep 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Outrage"><xTitre>Outrage&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ida Lupino&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1950. 75’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mala&#xA0;Powers, Tod&#xA0;Andrews, Robert&#xA0;Clarke.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Ida Lupino réalise pour la RKO une œuvre sur les séquelles d’une agression sexuelle. Son héroïne fuit sa ville natale où elle ne supporte plus d’être réduite à son traumatisme. Dans l’anonymat d’une vie nouvelle, elle accepte l’aide d’un pasteur pour se reconstruire. Sans jamais nommer explicitement le viol pour contourner le code Hays, <xMiniTexte_Italic>Outrage</xMiniTexte_Italic> dénonce la responsabilité d’une société négligente, et pose un regard féministe sur un sujet audacieux, ignoré par les grands studios de l’époque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 27 sep 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Paradis perdu"><xTitre>Paradis perdu&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Abel Gance&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1940. 90’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Fernand&#xA0;Gravey, Elvire&#xA0;Popesco, Micheline&#xA0;Presle.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En 1913, un artiste s’éprend d’une couturière. Mais la guerre éclate. Alors qu’il combat sur le front, elle meurt en mettant au monde leur enfant. <xMiniTexte_Italic>Paradis perdu</xMiniTexte_Italic> est le titre de la chanson qui traverse la chronique douloureuse d’un amour brisé, mélodrame consacrant définitivement la jeune Micheline Presle dans le double rôle de la mère et de la fille. Et le premier choc cinématographique de François Truffaut&#xA0;: «&#xA0;Je n’ai jamais retrouvé au cinéma une telle émotion collective.&#xA0;»&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 20 sep 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Les Passagers de la nuit"><xTitre>Les Passagers de la nuit&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Dark Passage)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Delmer Daves&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1947. 106’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Humphrey&#xA0;Bogart, Lauren&#xA0;Bacall, Agnes&#xA0;Moorehead.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les rues de San Francisco, aussi embrumées que le scénario. Une atmosphère étrange, accentuée par l’emploi, rare pour l’époque, d’une caméra subjective qui figure le regard de l’homme traqué, dont le nouveau visage dévoilé&#xA0;–&#xA0;au bout d’une heure de film&#xA0;–&#xA0;est bien sûr celui de Bogart. La scène où Bacall retire délicatement les pansements de son partenaire est l’un des plus beaux moments de ces <xMiniTexte_Italic>Passagers de la nuit</xMiniTexte_Italic>, film noir qui désoriente et trouble, où triomphent le romantisme et l’amour fou.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 25 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Le Rebelle"><xTitre>Le Rebelle&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Fountainhead)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>King Vidor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1949. 112’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gary&#xA0;Cooper, Patricia&#xA0;Neal, Raymond&#xA0;Massey.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Adaptation du best-seller ambigu d’Ayn Rand, <xMiniTexte_Italic>La Source vive</xMiniTexte_Italic>, le portrait d’un architecte de talent, idéaliste, incorruptible, intransigeant. Et, dans l’ombre, celui d’une journaliste éprise de l’homme et du génie. Truffé de plans symboliques, porté par deux grands interprètes, une somme d’allégories, variation sur les thèmes chers à Vidor, création, intégrité morale. Avec son style qui confine par instants à l’abstraction pure, un ovni dans la production hollywoodienne de l’époque. Une pépite.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 26 sep 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="La Règle du jeu"><xTitre>La Règle du jeu&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean Renoir&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1939. 106’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marcel&#xA0;Dalio, Nora&#xA0;Gregor, Roland&#xA0;Toutain, Jean&#xA0;Renoir.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>La</xMiniTexte_Italic> référence cinématographique, film de chevet des plus grands cinéastes. Avec une fluidité narrative incomparable, Renoir «&#xA0;le Patron&#xA0;» orchestre un chassé-croisé amoureux entre aristocrates et domestiques, lors d’une partie de chasse en Sologne. La fine fleur des vedettes de l’époque s’affronte dans une peinture de mœurs mordante, qui décortique avec génie la société française à la veille de la guerre. Un «&#xA0;drame gai&#xA0;» ou une «&#xA0;fantaisie dramatique&#xA0;», selon Renoir. Un chef-d’œuvre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 20 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Rome, ville ouverte"><xTitre>Rome, ville ouverte&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Roma città aperta)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1945. 101’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Aldo&#xA0;Fabrizi, Anna&#xA0;Magnani, Marcello&#xA0;Pagliero.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À travers les aventures d’un groupe d’Italiens sous l’occupation nazie, récit du combat pour la liberté d’un peuple opprimé, Rossellini entame sa trilogie de la guerre. Une peinture sociale et politique de son pays inspirée d’histoires vraies, tournée avec quelques pellicules de photographies accolées. Un hommage aux martyrs, de l’esprit de résistance au renoncement, qui a lancé la carrière d’Anna Magnani. Et le premier jalon du néoréalisme, Grand Prix à Cannes en 1946.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 24 sep 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="The Shanghai Gesture"><xTitre>The Shanghai Gesture&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Josef von Sternberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1941. 99’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gene&#xA0;Tierney, Walter&#xA0;Huston, Victor&#xA0;Mature, Ona&#xA0;Munson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Shanghaï, la jeune Poppy échappe à la police grâce à l’étrange Docteur Omar, qui l’entraîne dans son casino où règne la puissante Mother Gin Sling. Jeu, drogue, bas-fonds, dix ans après <xMiniTexte_Italic>Shanghaï Express</xMiniTexte_Italic>, Sternberg retrouve l’univers nocturne et cosmopolite de la mégapole chinoise. Gene Tierney a remplacé Dietrich, le cinéaste la façonne à son tour sous des éclairages parfaits, entre érotisme insidieux et décors monumentaux. Le maître du jeu signe une tragédie troublante, exotique et cruelle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 18 sep 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="To Be Or Not to Be"><xTitre>To Be Or Not to Be&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1942. 99’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Carole&#xA0;Lombard, Jack&#xA0;Benny, Robert&#xA0;Stack.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pendant l’invasion de la Pologne par l’Allemagne, une troupe d’acteurs se retrouve engagée dans de périlleuses actions de résistance, où les talents de chacun permettent de déjouer les plans nazis. Persuadé que l’on peut rire de tout, Lubitsch utilise le théâtre comme arme burlesque pour composer une satire au suspense haletant, qui associe dialogues incisifs et caricature implacable. Dans la lignée du <xMiniTexte_Italic>Dictateur</xMiniTexte_Italic>, une joyeuse charge antinazie, aux multiples jeux de dupes, irrésistibles.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 21 sep 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Vacances"><xTitre>Vacances&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Holiday)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1938. 96’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Katharine&#xA0;Hepburn, Cary&#xA0;Grant, Doris&#xA0;Nolan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Brillant. Sophistiqué. L’insouciant Johnny s’éprend d’une riche héritière, quand surgit dans l’équation la sœur de sa fiancée. L’épicurien et la fantasque, prisonnière des carcans familiaux, se retrouvent dans une même soif de liberté. Les dialogues fusent, la mécanique est parfaitement huilée, qui repose sur la complicité naturelle entre Cary Grant et Katharine Hepburn. Derrière la comédie matrimoniale, une critique bourrée d’humour du capitalisme et du conformisme bourgeois.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 18 sep 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Voleur de bicyclette"><xTitre>Le Voleur de bicyclette&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ladri di biciclette)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Vittorio De Sica&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1948. 85’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lamberto&#xA0;Maggiorani, Enzo&#xA0;Stajola, Lianella&#xA0;Carell.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Alors qu’il vient de trouver un emploi de colleur d’affiches, Antonio se fait voler sa bicyclette. Accompagné par son jeune fils, il erre dans les rues de Rome pour la retrouver. Décors naturels, acteurs non professionnels, le chômage et les banlieues populaires en toile de fond&#xA0;: un chef-d’œuvre du néoréalisme, qui évoque les réalités sociales de l’Italie d’après-guerre. L’Oscar du meilleur film étranger en 1950, tout simplement l’une des plus belles œuvres de l’histoire du cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 25 sep 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>