<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Les 180 plus beaux films du monde vus par la Cinémathèque (1936-2026)"><enTete><xTitreCycle>Les 180 plus beaux films du monde vus par la Cinémathèque (1936&#x2011;2026)&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>16 - 24 septembre 2026&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Les Anges du boulevard"><xTitre_First>Les Anges du boulevard&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Malu tianshi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Muzhi Yuan&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Chine. 1937. 100’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Zhou&#xA0;Xuan, Zhao&#xA0;Dan, Wei&#xA0;Heling.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un trompettiste aide une jeune émigrée à échapper à la pègre. Muzhi Yuan filme Shanghaï et ses bidonvilles, plonge dans sa réalité misérable à la veille de l’invasion japonaise. Sorte de pendant de <xMiniTexte_Italic>L’Heure suprême</xMiniTexte_Italic> de Borzage, dont il reprend la trame, <xMiniTexte_Italic>Les Anges du boulevard</xMiniTexte_Italic> annonce avec dix ans d’avance le néoréalisme italien. L’enthousiasme juvénile des interprètes, l’utilisation des flashbacks, inspirés par la peinture chinoise traditionnelle, en font une œuvre particulièrement originale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 18 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Assurance sur la mort"><xTitre>Assurance sur la mort&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Double Indemnity)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Billy Wilder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1944. 104’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Barbara&#xA0;Stanwyck, Fred&#xA0;MacMurray, Edward&#xA0;G.&#xA0;Robinson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un courtier en assurances, séduit par une de ses clientes, se laisse convaincre d’assassiner son mari. L’audace d’utiliser la star Barbara Stanwyck à contre-emploi, l’idée de faire se confesser Fred McMurray en voix off. Le jeu impeccable d’Edward G. Robinson, des dialogues à double sens, de la poésie, une photographie brillante et ingénieuse. Sur un scénario qu’il coécrit avec Raymond Chandler, Wilder mène son affaire avec virtuosité et signe l’un des plus grands films noirs.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 23 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Au bord de la mer bleue"><xTitre>Au bord de la mer bleue&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ou samogo sinego moria)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Boris Barnet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1936. 70’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lev&#xA0;Sverdline, Nikolay&#xA0;Kryuchkov, Elena&#xA0;Kouzmina.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Ode à la mer et à l’amour, un conte insulaire d’une délicatesse renversante&#xA0;: subtilité qui se lit sur les visages réchappés du cinéma muet, vision chaloupée du monde tantôt lyrique, tantôt burlesque. Ou simplement le film d’un cinéaste fou amoureux de son actrice, Elena Kouzmina. Alors que la reprise en main politique des années 30 pèse lourdement sur la création soviétique, un vent de liberté souffle sur un bout de terre de la mer Caspienne. Le plus beau film de Boris Barnet.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 17 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Belle et la Bête"><xTitre>La Belle et la Bête&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean Cocteau&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1946. 100’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Josette&#xA0;Day, Jean&#xA0;Marais, Michel&#xA0;Auclair.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le conte cruel de madame Leprince de Beaumont prend corps dans les décors féeriques de Christian Bérard, sous les lumières d’Henri Alekan, convoque Vermeer, les gravures de Gustave Doré, séduit par ses trucages artisanaux. Des bras tiennent des chandeliers, Josette Day, la Belle, semble glisser sur le sol. Et autour de la Bête Jean Marais, Cocteau tisse, dans une atmosphère qui tient du merveilleux et du surréalisme, un chef-d’œuvre enchanteur, le fameux «&#xA0;ruban de rêves&#xA0;» cher à Orson Welles.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 24 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Bourreaux meurent aussi"><xTitre>Les Bourreaux meurent aussi&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Hangmen Also Die!)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Fritz Lang&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1943. 136’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hans&#xA0;Heinz&#xA0;von&#xA0;Twardowski, Brian&#xA0;Donlevy, Walter&#xA0;Brennan, Anna&#xA0;Lee.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Prague, 1942. Le docteur František Svoboda (littéralement «&#xA0;liberté&#xA0;») vient d’assassiner le dignitaire nazi Heydrich. Il est recueilli par la fille du professeur Novotný, qui se retrouve pris en otage avec quatre cents autres habitants de la ville. Bertolt Brecht et Fritz Lang à Hollywood, pour un film noir qui évoque l’âme de la Résistance tchèque. Une fiction sur la répression, brillante variation d’une œuvre entière consacrée à la dénonciation du Mal comme volonté de puissance.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 20 sep 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Dictateur"><xTitre>Le Dictateur&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Great Dictator)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Charles Chaplin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1940. 124’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Charles&#xA0;Chaplin, Paulette&#xA0;Goddard, Jack&#xA0;Oakie.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un pays imaginaire, un modeste barbier du ghetto juif est arrêté lors d’une rafle. Et rapidement pris pour le cruel Hynkel. Une violente critique du nazisme&#xA0;–&#xA0;tournée et sortie avant l’entrée en guerre des États-Unis&#xA0;–, qui met en scène un dictateur inspiré de Hitler. La satire quitte le mode burlesque (la célèbre scène du globe terrestre gonflable) et redevient sérieuse dans un discours final inoubliable&#xA0;: c’est le premier film parlant de Chaplin, et un monument de l’histoire du cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 20 sep 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Dumbo"><xTitre>Dumbo&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ben Sharpsteen, Norman Ferguson, Wilfred Jackson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1941. 64’&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>L’un des grands classiques des studios Disney, l’histoire poignante d’un éléphanteau élevé dans un cirque. Né avec d’immenses oreilles, moqué et rejeté par tous, Dumbo se lie d’amitié avec Timothée, sympathique souris, et deviendra la vedette du chapiteau lorsqu’il parviendra à voler. Une fable intemporelle sur la différence, et sur l’amour maternel, un éloge du courage et de la persévérance. Avec la mémorable séquence onirique de la marche des éléphants roses, imprégnée de surréalisme.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 19 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Espoir"><xTitre>Espoir&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Sierra de Teruel)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>André Malraux&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Espagne. 1939. 90’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>1937. La sierra de Teruel est le théâtre de combats sanglants entre les républicains espagnols et les troupes fascistes de Franco. Tourné dans des conditions difficiles, pendant la chute de Barcelone, <xMiniTexte_Italic>Espoir</xMiniTexte_Italic> saisit sur le vif la lutte d’un peuple, soldats et paysans réunis dans un même élan de vie. Visages expressifs, narration dépouillée, musique de Darius Milhaud&#xA0;: l’œuvre de Malraux, traversée par un souffle lyrique, porte en elle une vérité saisissante. Un témoignage incontournable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 16 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Faisons un rêve"><xTitre>Faisons un rêve&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sacha Guitry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1936. 80’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sacha&#xA0;Guitry, Raimu, Jacqueline&#xA0;Delubac.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Trois personnages, le mari, la femme, l’amant, et un imbroglio&#xA0;: le premier demande conseil sur son infidélité à l’homme qui couche avec son épouse. La machinerie en place, l’intrigue déroule alibis, coups de téléphone et espoirs échafaudés. À la pièce initiale (écrite en 1916 pour sa première femme, Charlotte Lysès), Guitry ajoute un prologue mondain rempli d’amis et offre à son épouse Jacqueline Delubac un rôle espiègle, complice, une invitation au bonheur, pourvu qu’il soit bref.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 17 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Farrebique"><xTitre>Farrebique&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Georges Rouquier&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1946. 90’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Dans l’Aveyron, la vie d’une famille de paysans, rythmée par les saisons. Rouquier passe une année dans la ferme, avec une équipe réduite. Résultat&#xA0;: un docu-fiction sur le monde rural, et une porte ouverte sur le cinéma-vérité. Un chef-d’œuvre pour Prévert, un véritable film d’avant-garde pour Jacques Becker, et le prix de la Critique à Cannes. Rouquier retrouvera ses personnages quatre décennies plus tard dans le miroir <xMiniTexte_Italic>Biquefarre</xMiniTexte_Italic>, pour souligner les changements survenus depuis la guerre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 24 sep 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Féline"><xTitre>La Féline&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Cat People)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Jacques Tourneur&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1942. 73’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Simone&#xA0;Simon, Kent&#xA0;Smith, Tom&#xA0;Conway.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À New York, Irina, originaire d’Europe centrale (Simone Simon, exilée aux États-Unis pendant la guerre) est convaincue d’être victime d’une malédiction ancestrale qui la transforme en panthère sanguinaire. De la brume, des métamorphoses, l’eau trouble d’une piscine, des cages et des barreaux&#xA0;: Tourneur peint l’ombre avec la lumière, file les métaphores et livre en creux un point de vue bouleversant sur la sexualité et le désir féminins. L’épouvante par le versant surnaturel et poétique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 19 sep 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Femme du boulanger"><xTitre>La Femme du boulanger&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marcel Pagnol&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1938. 133’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Raimu, Ginette&#xA0;Leclerc, Fernand&#xA0;Charpin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Sainte-Cécile, on ne parle que du nouveau boulanger, dont la femme s’est enfuie avec un berger. Affligé, l’artisan refuse de retourner à son pétrin tant qu’elle n’aura pas regagné le foyer. Incarnation d’une virilité écorchée vive, Raimu interprète avec tendresse et abnégation le cocu. À travers ses déboires conjugaux, Pagnol dresse le portrait d’un village haut en couleurs avec ses habitants truculents, tous fâchés les uns contre les autres. D’après Giono, un classique au succès colossal.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 17 sep 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Gueule d'amour"><xTitre>Gueule d’amour&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean Grémillon&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Allemagne. 1937. 94’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#xA0;Gabin, Mireille&#xA0;Balin, René&#xA0;Lefèvre.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Orange, 1936. Un officier de garnison, qui fait flamber les cœurs, s’éprend d’une aventurière mondaine. Entre bonheurs simples, séparations et retrouvailles, la belle causera sa perte. Dans la veine classique des grands mélodrames français de l’époque, Grémillon filme leur tragique histoire d’amour, les ravages d’une passion dévorante et les déchirements intérieurs du beau militaire surnommé «&#xA0;Gueule d’amour&#xA0;»&#xA0;–&#xA0;sobriquet qui restera attaché de longues années à Jean Gabin.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 18 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Ivan le Terrible"><xTitre>Ivan le Terrible&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ivan Grozny)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sergueï M. Eisenstein&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1944. 190’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nikolaï&#xA0;Tcherkassov, Lioudmila&#xA0;Tselikovskaïa, Serafima&#xA0;Birman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>1547, le Grand Duc de Moscovie est couronné Tsar de toutes les Russies, et va concentrer ses efforts pour façonner un État moderne et puissant. Ivan débute son règne dans une atmosphère trouble, semée de complots et de jalousie. Conçue à l’origine comme une trilogie, l’ultime œuvre d’Eisenstein conjugue architecture, peinture, sculpture, musique et danse. Une fresque d’une puissance visuelle sans égale, véritable somme artistique, chargée de symboles, où se déploie une réflexion sur le pouvoir.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 23 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Meshes of the Afternoon"><xTitre>Meshes of the Afternoon&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Maya Deren, Alexander Hammid&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1943. 14’. Numérique&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Maya&#xA0;Deren, Alexander&#xA0;Hammid.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une fleur, une ombre sur un mur, des escaliers, une porte, une clé. Un couteau, un téléphone décroché, un disque, la mort en noir, un œil buñuelien, des escaliers encore et encore. La répétition d’images symboliques en une boucle infinie, mariage idéal entre surréalisme et psychanalyse. Signé et interprété par Maya Deren (et son compagnon de l’époque, Alexander Hammid), un court métrage expérimental hypnotique, fascinant, poème sublime et sommet de l’avant-garde.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 23 sep 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Paradis perdu"><xTitre>Paradis perdu&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Abel Gance&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1940. 90’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Fernand&#xA0;Gravey, Elvire&#xA0;Popesco, Micheline&#xA0;Presle.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En 1913, un artiste s’éprend d’une couturière. Mais la guerre éclate. Alors qu’il combat sur le front, elle meurt en mettant au monde leur enfant. <xMiniTexte_Italic>Paradis perdu</xMiniTexte_Italic> est le titre de la chanson qui traverse la chronique douloureuse d’un amour brisé, mélodrame consacrant définitivement la jeune Micheline Presle dans le double rôle de la mère et de la fille. Et le premier choc cinématographique de François Truffaut&#xA0;: «&#xA0;Je n’ai jamais retrouvé au cinéma une telle émotion collective.&#xA0;»&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 21 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Règle du jeu"><xTitre>La Règle du jeu&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean Renoir&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1939. 106’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marcel&#xA0;Dalio, Nora&#xA0;Gregor, Roland&#xA0;Toutain, Jean&#xA0;Renoir.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>La</xMiniTexte_Italic> référence cinématographique, film de chevet des plus grands cinéastes. Avec une fluidité narrative incomparable, Renoir «&#xA0;le Patron&#xA0;» orchestre un chassé-croisé amoureux entre aristocrates et domestiques, lors d’une partie de chasse en Sologne. La fine fleur des vedettes de l’époque s’affronte dans une peinture de mœurs mordante, qui décortique avec génie la société française à la veille de la guerre. Un «&#xA0;drame gai&#xA0;» ou une «&#xA0;fantaisie dramatique&#xA0;», selon Renoir. Un chef-d’œuvre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 20 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Rome, ville ouverte"><xTitre>Rome, ville ouverte&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Roma città aperta)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roberto Rossellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1945. 101’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Aldo&#xA0;Fabrizi, Anna&#xA0;Magnani, Marcello&#xA0;Pagliero.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À travers les aventures d’un groupe d’Italiens sous l’occupation nazie, récit du combat pour la liberté d’un peuple opprimé, Rossellini entame sa trilogie de la guerre. Une peinture sociale et politique de son pays inspirée d’histoires vraies, tournée avec quelques pellicules de photographies accolées. Un hommage aux martyrs, de l’esprit de résistance au renoncement, qui a lancé la carrière d’Anna Magnani. Et le premier jalon du néoréalisme, Grand Prix à Cannes en 1946.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 24 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="The Shanghai Gesture"><xTitre>The Shanghai Gesture&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Josef von Sternberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1941. 99’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gene&#xA0;Tierney, Walter&#xA0;Huston, Victor&#xA0;Mature, Ona&#xA0;Munson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Shanghaï, la jeune Poppy échappe à la police grâce à l’étrange Docteur Omar, qui l’entraîne dans son casino où règne la puissante Mother Gin Sling. Jeu, drogue, bas-fonds, dix ans après <xMiniTexte_Italic>Shanghaï Express</xMiniTexte_Italic>, Sternberg retrouve l’univers nocturne et cosmopolite de la mégapole chinoise. Gene Tierney a remplacé Dietrich, le cinéaste la façonne à son tour sous des éclairages parfaits, entre érotisme insidieux et décors monumentaux. Le maître du jeu signe une tragédie troublante, exotique et cruelle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 18 sep 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="To Be Or Not to Be"><xTitre>To Be Or Not to Be&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1942. 99’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Carole&#xA0;Lombard, Jack&#xA0;Benny, Robert&#xA0;Stack.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pendant l’invasion de la Pologne par l’Allemagne, une troupe d’acteurs se retrouve engagée dans de périlleuses actions de résistance, où les talents de chacun permettent de déjouer les plans nazis. Persuadé que l’on peut rire de tout, Lubitsch utilise le théâtre comme arme burlesque pour composer une satire au suspense haletant, qui associe dialogues incisifs et caricature implacable. Dans la lignée du <xMiniTexte_Italic>Dictateur</xMiniTexte_Italic>, une joyeuse charge antinazie, aux multiples jeux de dupes, irrésistibles.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 21 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Vacances"><xTitre>Vacances&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Holiday)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1938. 96’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Katharine&#xA0;Hepburn, Cary&#xA0;Grant, Doris&#xA0;Nolan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Brillant. Sophistiqué. L’insouciant Johnny s’éprend d’une riche héritière, quand surgit dans l’équation la sœur de sa fiancée. L’épicurien et la fantasque, prisonnière des carcans familiaux, se retrouvent dans une même soif de liberté. Les dialogues fusent, la mécanique est parfaitement huilée, qui repose sur la complicité naturelle entre Cary Grant et Katharine Hepburn. Derrière la comédie matrimoniale, une critique bourrée d’humour du capitalisme et du conformisme bourgeois.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 19 sep 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>