<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Mexico maleficarum"><enTete><xTitreCycle>Mexico maleficarum&#xA;</xTitreCycle><xSousTitreCycle>13 trésors du cinéma fantastique mexicain&#xA;</xSousTitreCycle><xDatesCycle>26 octobre-4 novembre 2023&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Alucarda"><xTitre>Alucarda&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Alucarda, la hija de las tinieblas)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Juan López Moctezuma&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Mexique. 1978. 75’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tina&#xA0;Romero, Susana&#xA0;Kamini, Lili&#xA0;Garza.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une histoire d’amitié toxique éclaboussée de magie noire, de satanisme et d’horreur sanglante. Réalisé par le producteur de Jodorowsky, un récit d’orphelines en rébellion contre la société mexicaine des seventies, hommage au marquis de Sade qui emprunte autant aux <xMiniTexte_Italic>Diables</xMiniTexte_Italic> de Ken Russell qu’au saphisme de Jess Franco.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 04 nov 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Amantes du seigneur de la nuit"><xTitre>Les Amantes du seigneur de la nuit&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Las Amantes del señor de la noche)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Isela Vega&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Mexique. 1983. 97’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Isela&#xA0;Vega, Irma&#xA0;Serrano, Elena&#xA0;de&#xA0;Haro.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’unique long métrage signé par l’actrice Isela Vega, aperçue chez Peckinpah, un thriller de sorcières qui entremêle le mélodrame passionnel et le burlesque. De la magie noire au satanisme, ce cocktail de superstitions reste l’un des rares films mexicains à évoquer la sorcellerie latino-américaine, et réalisé par une femme.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 30 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Baron de la terreur"><xTitre>Le Baron de la terreur&#xA;</xTitre><xTitreVo>(El Barón del terror)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Chano Urueta&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Mexique. 1961. 77’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Abel&#xA0;Salazar, Ariadna&#xA0;Welter, David&#xA0;Silva.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un film de monstres aussi étrange que désopilant, devenu culte aux USA sous le titre <xMiniTexte_Italic>The Brainiac</xMiniTexte_Italic>. Dans un mélange d’outrance et d’absurdité, Chano Urueta (<xMiniTexte_Italic>Le Miroir de la sorcière</xMiniTexte_Italic>) réunit des figures du cinéma mexicain (Germán Robles, Ariadna Welter) face à Abel Salazar, qui cabotine en baron déchu.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 28 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Du poison pour les fées"><xTitre>Du poison pour les fées&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Veneno para las hadas)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Carlos Enrique Taboada&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Mexique. 1984. 90’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Elsa&#xA0;María&#xA0;Gutiérrez, Ana&#xA0;Patricia&#xA0;Rojo.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La dernière réalisation de Taboada, un film d’horreur psychologique sur les mécanismes de l’emprise, une étude de la domination qui met en scène la perversion à hauteur d’enfant (géniale Ana Patricia Rojo), et où les événements tétanisent, avant tout, par leur réalisme.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 28 oct 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Invasion des vampires"><xTitre>L’Invasion des vampires&#xA;</xTitre><xTitreVo>(La Invasión de los vampiros)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Miguel Morayta&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Mexique. 1962. 100’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Erna&#xA0;Martha&#xA0;Bauman, Rafael&#xA0;del&#xA0;Río, Tito&#xA0;Junco.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La suite du <xMiniTexte_Italic>Vampire sanglant</xMiniTexte_Italic>, une chasse à l’homme haletante, qui confronte croyance et science. Morayta fait du vampire l’expression du mal absolu dans un déluge de hurlements, d’apparitions et de brouillard. Sommet de peur, la scène finale ressemble fort à un avant-goût de <xMiniTexte_Italic>La Nuit des morts-vivants</xMiniTexte_Italic>, sorti six ans plus tard.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 29 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Larmes de la malédiction"><xTitre>Les Larmes de la malédiction&#xA;</xTitre><xTitreVo>(La Maldición de la Llorona)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Rafael Baledón&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Mexique. 1963. 80’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>L’une des légendes les plus connues du folklore mexicain, confrontée au gothique de la Hammer et au bestiaire italien. Dans la lignée des films de Roger Corman (<xMiniTexte_Italic>La Chute de la maison Usher</xMiniTexte_Italic>) ou Mario Bava (<xMiniTexte_Italic>Le Masque du démon</xMiniTexte_Italic>), et malgré tout de manière singulière, Baledón accumule visages difformes, cadavres putréfiés et autres créatures secrètes pour un film de spectres à la surprenante brutalité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 27 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Le Miroir de la sorcière"><xTitre>Le Miroir de la sorcière&#xA;</xTitre><xTitreVo>(El Espejo de la bruja)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Chano Urueta&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Mexique. 1960. 75’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rosa&#xA0;Arenas, Armando&#xA0;Calvo, Isabela&#xA0;Corona.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Produit par Abel Salazar, cinq ans après le diptyque vampirique de Méndez, <xMiniTexte_Italic>Le Miroir de la sorcière</xMiniTexte_Italic> concentre l’imagerie gothique italienne et l’horreur chirurgicale française dans l’un des films majeurs du fantastique mexicain. Écrit par Alfredo Ruanova (<xMiniTexte_Italic>The Hell of Frankenstein</xMiniTexte_Italic>) et Carlos Enrique Taboada (<xMiniTexte_Italic>Veneno para las hadas</xMiniTexte_Italic>), ce conte de fées macabre joue des apparitions fantomatiques et des invocations démoniaques pour narrer une quête de revanche. Une immersion envoûtante au cœur de l’épouvante, qui évoque <xMiniTexte_Italic>Les Yeux sans visage</xMiniTexte_Italic> ou encore <xMiniTexte_Italic>Rebecca</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Jean-François Rauger"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Jean-François Rauger&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMiniTexte>[Texte de JFR en attente]&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Me 01 nov 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMentionGroupe>Séance suivie d’une discussion avec Jean-François Rauger</xMentionGroupe>&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Le Monde des morts"><xTitre>Le Monde des morts&#xA;</xTitre><xTitreVo>(El Mundo de los muertos)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Gilberto Martínez Solares&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Mexique. 1970. 85’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Santo, Blue&#xA0;Demon, Pilar&#xA0;Pellicer.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’un des volets les plus mémorables de la série des Santo, où un catcheur mexicain, érigé en héros emblématique par un public d’aficionados, affronte le monde des Enfers. Sous les traits de ce <xMiniTexte_Italic>luchador</xMiniTexte_Italic> masqué d’argent, l’acteur-cascadeur Rodolfo Guzmán Huerta est devenu une véritable légende, remontant sur le ring durant près de 50 longs métrages.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 04 nov 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Musée de l'horreur"><xTitre>Le Musée de l’horreur&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Museo del horror)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Rafael Baledón&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Mexique. 1964. 85’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Julio&#xA0;Alemán, Patricia&#xA0;Conde, Joaquín&#xA0;Cordero.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En hommage à <xMiniTexte_Italic>House of Wax</xMiniTexte_Italic>, Baledón signe un <xMiniTexte_Italic>whodunit</xMiniTexte_Italic> paranoïaque, influencé par l’horreur gothique des années 30 et la littérature pulp. À la frontière du giallo, cette traque d’un meurtrier fait monter crescendo la tension dans un inquiétant Mexico urbain, où le réalisme des enlèvements suscite la terreur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 30 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Les Mystères d'outre-tombe"><xTitre>Les Mystères d’outre-tombe&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Misterios de ultratumba)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Fernando Méndez&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Mexique. 1958. 82’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gastón&#xA0;Santos, Rafael&#xA0;Bertrand, Mapita&#xA0;Cortés.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Mystères, spiritisme et fantômes dans une sombre histoire de vengeance post-mortem qui rappelle W. W. Jacobs et Edgar Allan Poe. Après <xMiniTexte_Italic>Les Proies du vampire</xMiniTexte_Italic>, Méndez investit des lieux habités par la folie et réinvente le mythe de Faust au cœur d’un sanatorium rempli de cris et de fureur. En s’interrogeant sur une angoisse universelle&#xA0;–&#xA0;l’impossibilité de savoir ce qui vient après la mort&#xA0;–, il dynamite, grâce à une imposante mise en scène expressionniste, tous les clichés de l’horreur classique, de la légende du docteur fou aux morts-vivants.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 27 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Les Proies du vampire"><xTitre>Les Proies du vampire&#xA;</xTitre><xTitreVo>(El Vampiro)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Fernando Méndez&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Mexique. 1957. 83’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Germán&#xA0;Robles, Abel&#xA0;Salazar, Ariadna&#xA0;Welter.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Considéré comme un tournant dans la représentation du vampire à l’écran, <xMiniTexte_Italic>Les Proies du vampire</xMiniTexte_Italic> met en scène pour la première fois une créature aux canines allongées. Un an avant <xMiniTexte_Italic>Le Cauchemar de Dracula</xMiniTexte_Italic>, Méndez applique à la lettre les visions de Bram Stoker pour imaginer un buveur de sang fascinant, incarné par la future vedette de l’épouvante mexicaine, le magnétique Germán Robles. Sur un scénario retors, qui mêle réflexion autour de l’inceste et de l’homosexualité, le cinéaste orchestre une impressionnante progression dans l’horreur, où planent les ombres de Fritz Lang et Tod Browning.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 26 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective</xMention>&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="La Sorcière"><xTitre>La Sorcière&#xA;</xTitre><xTitreVo>(La Bruja)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Chano Urueta&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Mexique. 1954. 90’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lilia&#xA0;del&#xA0;Valle, Ramón&#xA0;Gay, Julio&#xA0;Villarreal.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une relecture du mythe de Pygmalion, qui explore l’obsession de la beauté et de la jeunesse au sein de la pègre mexicaine. Inspiré par <xMiniTexte_Italic>M le maudit</xMiniTexte_Italic> (Fritz Lang) et <xMiniTexte_Italic>Freaks</xMiniTexte_Italic> (Tod Browning), Chano Urueta ausculte la lutte des classes, qu’il transforme en allégorie de conte de fées, convoquant aussi bien Cendrillon et Frankenstein que <xMiniTexte_Italic>La Belle et la Bête</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 28 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Vampire sanglant"><xTitre>Le Vampire sanglant&#xA;</xTitre><xTitreVo>(El Vampiro sangriento)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Miguel Morayta&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Mexique. 1962. 95’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Begoña&#xA0;Palacios, Erna&#xA0;Martha&#xA0;Bauman, Raúl&#xA0;Farell.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La mythologie et l’imagerie du vampire, relues par l’un des plus grandes figures du cinéma mexicain. Fort d’une atmosphère lugubre, créée par la photographie de Raúl Martínez Solares, le film surprend, pour l’époque, dans son écriture aiguisée des personnages féminins, notamment la redoutable sorcière Hildegarde (Bertha Moss, impressionnante).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 29 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>