<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="John Badham"><enTete><xTitreCycle>John Badham&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>11 - 15 mars 2026&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>La Fièvre du samedi soir</xActionFilms>, avec John Badham&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 14 mar 16h15&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Meurtre en suspens</xActionFilms>, par John Badham&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 11 mar 17h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>WarGames</xActionFilms>, par John Badham&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 11 mar 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Tonnerre de feu</xActionFilms>, par John Badham&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 12 mar 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Étroite surveillance</xActionFilms>, par John Badham&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 13 mar 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Dracula</xActionFilms>, par John Badham&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 13 mar 17h15&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Fièvre du samedi soir</xActionFilms>, par John Badham&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 14 mar 16h15&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Once Upon a Time... in Hollywood</xActionFilms>, par John Badham&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 14 mar 20h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><xPresentationTitre>«&#xA0;Tonight is the future&#xA0;»&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Si l’on devait évoquer en une scène emblématique le cinéma de John Badham, ce serait l’ouverture de <xPresentationParagraphe_Italic>La Fièvre du samedi soir</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1977), lorsqu’en quelques cadrages et mouvements de caméra novateurs, il fixe les traits d’un personnage, au rythme exalté de la musique des Bee Gees. Une ouverture filmée comme un climax, le prélude de la désillusion d’un personnage et de l’étiolement de son charisme face à la fatalité du sort qui l’attend. Ce personnage, c’est Tony Manero, démarche virile et mocassins à talonnettes, inoubliable John Travolta, quincaillier italo-américain qui se transforme en roi du disco la nuit sur la piste de danse d’une boîte de nuit à Brooklyn. En quelques plans, Badham capte l’air du temps, le pouls d’une génération et d’un rêve américain fracassé, à l’aube de la reconquête idéologique des années Reagan.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Tony Manero incarne une sorte d’archétype des personnages qui peupleront le cinéma de Badham. Des héros à la masculinité exacerbée et pourtant fragiles, tiraillés par leurs traumas (Frank Murphy dans <xPresentationParagraphe_Italic>Tonnerre de feu</xPresentationParagraphe_Italic>, 1983), leur ambition de sortir de leur condition (Tony Manero ou le comte Dracula), leurs travers (Chris Lecce dans <xPresentationParagraphe_Italic>Étroite Surveillance</xPresentationParagraphe_Italic>, 1987) ou leur ego (Nick Lang dans <xPresentationParagraphe_Italic>La Manière forte</xPresentationParagraphe_Italic>, 1991).&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>En dix-sept films tournés entre 1976 et 1998, il propose un cinéma qui touche à tous les genres, de la science-fiction à la comédie avec une récurrence dans les années 80-90 pour le film d’action et le thriller. «&#xA0;Grand, timide et sérieux&#xA0;» (ainsi qualifié dans la revue <xPresentationParagraphe_Italic>Cineaste</xPresentationParagraphe_Italic> en 1972), il est né en 1939 en Angleterre, a grandi en Alabama, étudié à Yale, et débute au studio Universal. Il s’essaye à la production avant de devenir un réalisateur prolifique pour la télévision (<xPresentationParagraphe_Italic>Les Rues de San Francisco</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Night Gallery</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>The Bold Ones</xPresentationParagraphe_Italic>). Grand connaisseur des arcanes de l’industrie hollywoodienne, John Badham est réputé pour sa rigueur, son respect du budget et des délais de tournage, et son style de mise en scène, fluide et efficace. Une fluidité que l’on retrouve dans les mouvements de sa caméra, embarquée dans une course contre la montre, dans <xPresentationParagraphe_Italic>Meurtre en suspens</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1995), qui sillonne tous les recoins de l’hôtel Westin Bonaventure de Los Angeles. Un succès planétaire, des films devenus cultes et un regard précurseur. Avec son scénariste W. D. Richter, ils vont moderniser et redynamiser le mythe de Dracula (annonciateur à bien des égards de l’adaptation de Coppola), dépeignant un être plus complexe et tourmenté, qui séduit bien plus qu’il ne terrifie. Enfin, sa fascination pour la technologie propulse son cinéma dans une veine novatrice, et devance la mode des <xPresentationParagraphe_Italic>teen movies</xPresentationParagraphe_Italic> avec <xPresentationParagraphe_Italic>WarGames</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1983). Quelques années avant <xPresentationParagraphe_Italic>Short Circuit</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1987), qui explore la question de l’intelligence artificielle avec l’histoire du robot Numéro 5, un jeune adolescent parvient à pirater depuis son ordinateur le système de défense aérien du gouvernement américain. En abordant la question de la confrontation de l’homme avec la machine, John Badham signe un techno-thriller aux allures prophétiques, qui introduit la figure du hacker dans la culture populaire. Un film qui a réussi la prouesse de plaire au président Ronald Reagan tout en portant une réflexion critique sur l’immoralité de la guerre nucléaire.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Frédérique Ballion&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Dracula"><xTitre_First>Dracula&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>John Badham&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1979. 112’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Frank&#xA0;Langella, Laurence&#xA0;Olivier, Donald&#xA0;Pleasence, Kate&#xA0;Nelligan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Soutenu par la musique envoûtante de John Williams, <xMiniTexte_Italic>Dracula</xMiniTexte_Italic> revisite le mythe en troquant l’horreur brute contre une sensualité gothique assumée. À l’image de la mise en scène, élégante, Frank Langella incarne un vampire aristocratique plus séduisant que monstrueux. Une variation romantique et mélancolique sur la légende.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 13 mar 17h15&#x202F;-&#x202F;Cinémathèque française (HL)&#xA0;<xMention>Séance présentée par John Badham&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Étroite surveillance"><xTitre>Étroite surveillance&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Stakeout)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Badham&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1987. 117’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Richard&#xA0;Dreyfuss, Emilio&#xA0;Estevez, Madeleine&#xA0;Stowe.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Des inspecteurs sont chargés de surveiller l’ancienne petite amie d’un gangster. Filature rocambolesque, romance maladroite et séquences d’action forment un <xMiniTexte_Italic>buddy movie</xMiniTexte_Italic> enlevé, impeccable mélange de suspense et d’humour. Avec le duo Richard Dreyfuss / Emilio Estevez, irrésistibles en disciples de Starsky et Hutch.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 13 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;Cinémathèque française (HL)&#xA0;<xMention>Séance présentée par John Badham&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><groupe><film title="La Fièvre du samedi soir"><xTitre>La Fièvre du samedi soir&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Saturday Night Fever)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Badham&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1977. 118’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Travolta, Karen&#xA0;Lynn&#xA0;Gorney, Barry&#xA0;Miller.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les rêves de gloire de Tony Manero, Gatsby de la boîte de nuit de son quartier, prennent une nouvelle tournure quand il s’éprend de l’ambitieuse Stephanie, obsédée par l’idée de quitter Brooklyn pour rejoindre Manhattan. John Badham réalise une quête initiatique sur fond de Bee Gees, alternant la comédie et le drame social, grâce à l’incroyable performance de John Travolta.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec John Badham"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec John Badham&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMiniTexte>«&#xA0;Ça m’a causé de sacrés ennuis. C’était un film à très petit budget, entre 2,5 et 3 millions de dollars, alors on tournait dans les rues à toute allure&#xA0;–&#xA0;bam bam bam bam. Les acteurs étaient formidables, tout avançait très vite. Mais dès qu’on est entrés dans la discothèque, on a compris que chaque plan demanderait énormément de temps à mettre en place, on commençait dans l’obscurité et on ne pouvait tout simplement pas inonder l’endroit de lumière. On voulait l’éclairer de façon à ce que ce soit beau, vraiment magnifique − et ça, ça prend du temps. Dieu merci, le producteur, Robert Stigwood, a été assez intelligent pour comprendre que le cœur du film était là, dans cette discothèque. Oui, ça prendrait quelques jours de plus, mais ça en vaudrait la peine.&#xA0;» (John Badham)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 14 mar 16h15&#x202F;-&#x202F;Cinémathèque française (HL)&#xA0;<xMentionGroupe>Film&#xA0;+&#xA0;dialogue</xMentionGroupe>&#xA0;<xMentionGroupe>Séance présentée par John Badham&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance_VSpace><xInfosSeance>Di 15 mar 19h30&#x202F;-&#x202F;Filmothèque du Quartier latin&#xA0;<xMentionGroupe>Film seul&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></conf></groupe><film title="Meurtre en suspens"><xTitre>Meurtre en suspens&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Nick of Time)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Badham&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1995. 99’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Johnny&#xA0;Depp, Courtney&#xA0;Chase, Christopher&#xA0;Walken.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un père de famille est forcé d’assassiner une politicienne pour sauver sa fille kidnappée. Imaginé en temps réel, <xMiniTexte_Italic>Meurtre en suspens</xMiniTexte_Italic> joue la carte du compte à rebours pour mieux créer une tension sèche, personnifiée par la performance glaçante de Christopher Walken. Sans digressions, il rend palpables la terreur et l’urgence d’un homme ordinaire, coincé dans un engrenage infernal.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 11 mar 17h00&#x202F;-&#x202F;Cinémathèque française (GF)&#xA0;<xMention>Séance présentée par John Badham&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Tonnerre de feu"><xTitre>Tonnerre de feu&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Blue Thunder)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Badham&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1983. 108’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Warren&#xA0;Oates, Roy&#xA0;Scheider, Malcolm&#xA0;McDowell.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Témoin d’un meurtre, un pilote d’hélicoptère décide de mener lui-même l’enquête. En flic désabusé aux prises avec un engin militarisé ultramoderne, Roy Scheider porte à bout de bras un thriller technologique aux poursuites aériennes spectaculaires. Un divertissement musclé, qui anticipe les dérives sécuritaires de l’Amérique des années 80.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 12 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;Cinémathèque française (HL)&#xA0;<xMention>Séance présentée par John Badham&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="WarGames"><xTitre>WarGames&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John Badham&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1983. 114’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Matthew&#xA0;Broderick, Dabney&#xA0;Coleman, Ally&#xA0;Sheedy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un ado hacker déclenche malgré lui une simulation pouvant conduire à une guerre nucléaire. Porté par l’énergie de Matthew Broderick, <xMiniTexte_Italic>WarGames</xMiniTexte_Italic> croise suspense <xMiniTexte_Italic>high-tech</xMiniTexte_Italic> et satire de la paranoïa militaire derrière le vernis pop <xMiniTexte_Italic>eighties</xMiniTexte_Italic>. Une réflexion prémonitoire sur la fragilité des évolutions numériques.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 11 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;Cinémathèque française (HL)&#xA0;<xMention>Séance présentée par John Badham&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Me 11 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;Cinémathèque française (LE)&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Ve 13 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;Filmothèque du Quartier latin&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Carte blanche à John Badham"><xTitreSousCycle>Carte blanche à John Badham&#xA;</xTitreSousCycle><film title="Le Loup de Wall Street"><xTitre_First>Le Loup de Wall Street&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(The Wolf of Wall Street)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Martin Scorsese&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2012&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Leonardo&#xA0;DiCaprio, Jonah&#xA0;Hill, Margot&#xA0;Robbie.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Chronique d’une ascension dopée à l’argent et à l’impunité, <xMiniTexte_Italic>Le Loup de Wall Street</xMiniTexte_Italic> transforme l’excès en moteur critique. Scorsese filme la finance comme une orgie sans morale, portée par l’énergie vertigineuse de Leonardo DiCaprio. Une satire frénétique, drôle et profondément corrosive.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 14 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;Filmothèque du Quartier latin&#xA;</xInfosSeance></film><film title="No Country for Old Men"><xTitre>No Country for Old Men&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Joel Coen, Ethan Coen&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2007. 122’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tommy&#xA0;Lee&#xA0;Jones, Javier&#xA0;Bardem, Josh&#xA0;Brolin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après Cormac McCarthy&#xA0;: les frères Coen taillent à vif son thriller, hanté par la fin d’un monde, qui voit une Amérique vidée de repères livrée au hasard et à la violence brute. En figure de mort mécanique, Javier Bardem incarne un mal sans visage, indifférent aux hommes et au temps.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 13 mar 20h15&#x202F;-&#x202F;Filmothèque du Quartier latin&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Once Upon a Time... in Hollywood"><xTitre>Once Upon a Time... in Hollywood&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Quentin Tarantino&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Grande-Bretagne. 2019. 159’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Leonardo&#xA0;DiCaprio, Brad&#xA0;Pitt, Margot&#xA0;Robbie.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec une douceur trompeuse, Tarantino capte l’agonie du Hollywood des années 60, au moment où le cinéma classique vacille. Avec en toile de fond le destin tragique de Sharon Tate, il célèbre les perdants magnifiques et métamorphose la nostalgie en geste politique. Une rêverie pop, un conte vénéneux, qui préfère la mélancolie au choc frontal avant de tordre l’Histoire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 14 mar 20h30&#x202F;-&#x202F;Cinémathèque française (HL)&#xA0;<xMention>Séance présentée par John Badham&#xA;</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>