<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Raretés des collections"><enTete><xTitreCycle>Raretés des collections&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>14 - 15 mars 2026&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Broadway by Light / Symphonie mécanique / Henri Matisse / Paris Express ou Souvenir de Paris</xActionFilms>, par Ellen Shafer et Noémie Jean&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 14 mar 14h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>En Espagne, l'Alcazar de Séville / Glengarriff / Corée : vues de Séoul et du port de Chemulpo / Harar / Fouilles du temple à Abou Simbel / Jugement de Dedjaz Abraha / La Ligne du Yunnan de Laokay à Yunnanfu</xActionFilms>, par Béatrice de Pastre et Mehdi Taïbi&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 14 mar 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Vie champêtre au marais / La Magique Image / Le Voyage imaginaire</xActionFilms>, par Émilie Cauquy et Hervé Pichard&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 15 mar 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Nanouk l'esquimau / Zazavavindrano, la fille des eaux</xActionFilms>, par Noémie Jean et Hervé Pichard&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 15 mar 17h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><xPresentationTitre>Les images magiques du cinéma&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>L’image des choses étant leur vraie réalité,&#xA;Quoi de plus réel que les gestes des gitanes,&#xA;La variété des mouvements de leurs doigts insufflant aux 22 tarots,&#xA;La divinité de l’angoissant avenir,&#xA;Le passé dans le contrôle possible de la vérité.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Musidora dans <xPresentationParagraphe_Italic>La Magique image</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe_Italic>La Magique image</xPresentationParagraphe_Italic>, le dernier film réalisé par Musidora en 1950, commandé par Henri Langlois pour son festival d’Antibes, était considéré comme perdu. Il vient d’être retrouvé miraculeusement, grâce à Yvon Dupart et à l’Association des amis de Musidora. On pourra découvrir cette œuvre insolite, hybride et hors du temps, qui rend hommage au cinéma des années 1910-1920, et fait écho à toute la magie des films muets. Les images d’aujourd’hui, transformées, créées ou générées par l’intelligence artificielle, drôles ou effrayantes, peuvent nous sembler prodigieuses. Mais ce tour de passe-passe numérique n’est certainement pas aussi miraculeux que l’invention du cinématographe, dont l’ambition inégalée était de reproduire le mouvement de la vie et d’offrir le réel...&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Reproduire la réalité, grâce à quelques tours de manivelle (gestes de magicien sans même se référer à Méliès)&#xA0;: cette envie a encouragé de nombreux cinéastes à rapporter des images du monde, des mètres de pellicules, fragiles, enfermées dans des boîtes noires, à l’abri de la lumière. Ces cinéastes se sont aventurés dans les pas de la fiction et du documentaire et ont réalisé des films dans de nombreux pays, plus ou moins lointains, et aux cultures, aux histoires et aux paysages captivants.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>La Cinémathèque française et ses partenaires ont mené de nouvelles restaurations pour partager le regard de ces cinéastes voyageurs, grâce à des films précieux issus de ses collections, comme la version courte française du docufiction <xPresentationParagraphe_Italic>Nanouk l’esquimau</xPresentationParagraphe_Italic> de Robert Flaherty. Cette version remaniée par le réalisateur de films ethnographiques Joseph Mandement était conservée précieusement par Henri Langlois qui l’avait nommée «&#xA0;Bouton d’or&#xA0;», pour valoriser le teintage orange qui la caractérise. Loin du Québec, dans une direction opposée et en marge de <xPresentationParagraphe_Italic>La Croisière noire</xPresentationParagraphe_Italic>, Léon Poirier réalise à Madagascar <xPresentationParagraphe_Italic>Zazavavindrano, la fille des eaux</xPresentationParagraphe_Italic> (une fiction inspirée d’un conte malgache), avec une troupe de théâtre locale. En collaboration avec le CNC, un autre programme permettra de découvrir des documentaires tournés en Espagne, Irlande, Corée, Chine, Éthiopie, Égypte... Des témoignages exceptionnels.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Dans un registre bien différent et plus fantaisiste, <xPresentationParagraphe_Italic>Le Voyage imaginaire</xPresentationParagraphe_Italic> de René Clair est un incontournable des collections de la Cinémathèque. Un peu folle, cette œuvre anticonformiste nous transporte loin, dans l’univers de l’absurde et du surréalisme, avec comme guide le comédien et chorégraphe Jean Börlin. Seront aussi proposées des restaurations menées avec la société Argos, des films muets et sonores cette fois, où l’art et le voyage se confondent&#xA0;: <xPresentationParagraphe_Italic>Broadway by Light</xPresentationParagraphe_Italic> de William Klein, qui capte les éclairages et les enseignes lumineuses pour symboliser ce quartier noctambule de New York&#xA0;; <xPresentationParagraphe_Italic>Symphonie mécanique</xPresentationParagraphe_Italic> de Jean Mitry, qui sollicite Pierre Boulez pour composer sur ses déambulations machinales et expérimentales&#xA0;; <xPresentationParagraphe_Italic>Paris Express</xPresentationParagraphe_Italic>, réalisé en 1928 par Marcel Duhamel et les frères Prévert, qui nous font visiter Paris au pas de course sans rien oublier, comme tout touriste qui se respecte. Et pour finir, <xPresentationParagraphe_Italic>Henri Matisse</xPresentationParagraphe_Italic>, documentaire exceptionnel où l’on voit notamment le peintre au travail face à son modèle... s’évader devant sa toile.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Hervé Pichard&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><programme title="Programme 1 (4 films)"><xTitreProgramme>Programme 1&#xA;</xTitreProgramme><xTitre_First>Broadway by Light&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>William Klein&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1957. 10’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xMiniTexte>Une virée expérimentale dans les rues de Manhattan, où défilent publicités et enseignes lumineuses dans un court métrage avant-gardiste qui capture l’esprit pop et abstrait des néons de Broadway.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Symphonie mécanique&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Jean Mitry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1955. 13’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xMiniTexte>Sous l’œil de Jean Mitry, les machines en mouvement se transforment en ballet musical, soutenu par la partition de Pierre Boulez.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Henri Matisse&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>François Campaux&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1946. 28’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xMiniTexte>Tournées en 1946 dans l’atelier de Matisse à Nice, des images de l’artiste au travail, qui offrent un regard méthodique sur son processus de création.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Paris Express ou Souvenir de Paris&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Pierre Prévert, Marcel Duhamel&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1928. 46’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xMiniTexte>Hommage aux différents quartiers de Paris et aux Parisiennes, <xMiniTexte_Italic>Paris Express</xMiniTexte_Italic> (également connu sous le titre <xMiniTexte_Italic>Souvenir de Paris</xMiniTexte_Italic>) est le tout premier film des frères Prévert, qui, enrichi d’images en couleurs trente ans plus tard, deviendra <xMiniTexte_Italic>Paris la Belle</xMiniTexte_Italic>, Prix spécial du Jury au festival de Cannes 1960.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 14 mar 14h00&#x202F;-&#x202F;Cinémathèque française (JE)&#xA0;<xMention>Séance présentée par Ellen Shafer et Noémie Jean&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme><programme title="Programme 2 (7 films)"><xTitreProgramme>Programme 2&#xA;</xTitreProgramme><xTitre>En Espagne, l’Alcazar de Séville&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Inconnu&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1905. 3’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xMiniTexte>Dernier volet d’un magazine <xMiniTexte_Italic>Pathé Revue</xMiniTexte_Italic> de 1926, <xMiniTexte_Italic>L’Alcazar de Séville</xMiniTexte_Italic> déploie les coloris au pochoir du procédé Pathécolor, qui célèbre la splendeur de l’architecture et des jardins arabo-andalous en un véritable bouquet final.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Glengarriff&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Inconnu&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1927. 3’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xMiniTexte>Sur la côte septentrionale de l’Irlande, Glengarriff attire aujourd’hui les touristes épris de nature sauvage. En 1927, la forêt et les torrents de la baie, parcourue par les vents, saisissaient déjà les regards contemplatifs.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Corée&#xA0;: vues de Séoul et du port de Chemulpo&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Inconnu&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1910. 7’. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xMiniTexte>Corée, années 1910&#xA0;: vues documentaires tournées à Séoul, sur le site aujourd’hui détruit de Donuimun (la grande porte Ouest de la ville) et le port de Chemulpo, actuelle ville portuaire d’Incheon.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Harar&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Charles Martel&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1910. 10’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xMiniTexte>Montage de plusieurs plans tournés à Harar en 1909&#xA0;: on y découvre les remparts, l’octroi, le marché et, par un magnifique panoramique, la fontaine, et la place du Faras Magala où commerçait quelques années plus tôt Arthur Rimbaud.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Fouilles du temple à Abou Simbel&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Charles Martel&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1910. 3’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xMiniTexte>En quittant l’Abyssinie, Charles Martel remonte le Nil bleu et s’arrête en Nubie où le grand temple d’Abou Simbel fait encore l’objet de fouilles.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Jugement de Dedjaz Abraha&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Charles Martel&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1910. 2’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xMiniTexte>La rébellion contre Ménélik par le gouverneur du Tigré a été anéantie. Vaincu et fait prisonnier, Dedjaz Abraha est traduit devant le tribunal impérial. Vêtu comme un pauvre, une grosse pierre sur l’épaule en signe de soumission, il se prosterne trois fois.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>La Ligne du Yunnan de Laokay à Yunnanfu&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Anonyme&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1926. 40’. DCP. INT. FR. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xMiniTexte>Paysages époustouflants et scènes de vie aux abords des gares, capturés à bord d’un train de la ligne de chemin fer reliant la Chine à l’Indochine en 1926. L’empreinte coloniale française et le contexte historique expliquent la dureté de certaines images.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 14 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;Fondation Jérôme Seydoux-Pathé&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par un pianiste issu de la classe d’improvisation de J.-F. Zygel. Séance présentée par Béatrice de Pastre et Mehdi Taïbi&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre>Nanouk l’esquimau&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Nanook of the North)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert J. Flaherty&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1922. 51’. DCP. INT. FR. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xMiniTexte>Le quotidien du chasseur inuit, dans une version remaniée par le réalisateur de films ethnographiques Joseph Mandement (également auteur des intertitres français). Véritable rareté, la copie de 1928 présentée ici a été conservée et projetée à la Cinémathèque par Henri Langlois, qui l’avait surnommée «&#xA0;Bouton d’or&#xA0;», en référence au teintage orange qui la caractérise.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Zazavavindrano, la fille des eaux&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Léon Poirier&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1925. 27’. DCP. INT. FR. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xMiniTexte>En marge de <xMiniTexte_Italic>La Croisière noire</xMiniTexte_Italic>, Léon Poirier réalise <xMiniTexte_Italic>Zazavavindrano, la Fille des Eaux</xMiniTexte_Italic> à Madagascar, une fiction inspirée d’un conte malgache, avec une troupe de théâtre locale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 15 mar 17h00&#x202F;-&#x202F;Fondation Jérôme Seydoux-Pathé&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par un pianiste issu de la classe d’improvisation de J.-F. Zygel. Séance présentée par Noémie Jean et Hervé Pichard&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme><programme title="Programme 3 (3 films)"><xTitreProgramme>Programme 3&#xA;</xTitreProgramme><xTitre>La Vie champêtre au marais&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Inconnu&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1907. 3’. DCP. Autres. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xMiniTexte>Les «&#xA0;Maraîchins&#xA0;», nom donné aux habitants de la région marécageuse, n’ont d’autre moyen de transport que leurs petites embarcations à fond plat. Dans cette région, chaque village possède un port et chaque ferme a accès au canal. Images de la vie villageoise.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>La Magique Image&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Musidora&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1950. 12’. DCP. INT. FR. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xMiniTexte>Récemment retrouvé par Yvon Dupart de l’Association des amis de Musidora, <xMiniTexte_Italic>La Magique Image</xMiniTexte_Italic> était considéré comme perdu. Sept ans avant sa mort, la cinéaste, comédienne et productrice réalise en 1950 un essai documentaire, commande d’Henri Langlois pour son festival d’Antibes&#xA0;: un ultime hommage à Feuillade, qui condense toute sa pensée du montage, de la mémoire et de l’image.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Le Voyage imaginaire&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>René Clair&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1926. 77’. DCP. INT. FR. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#xA0;Börlin, Dolly&#xA0;Davys, Albert&#xA0;Préjean.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Employé de banque amoureux, Jean s’endort et plonge dans un rêve peuplé de fées à la retraite. Un palais des mille et une nuits de bric et de broc, une traversée de Paris sur un nuage, un musée où les figures de cire s’animent le temps d’une nuit rocambolesque. Joyau des collections de la Cinémathèque, <xMiniTexte_Italic>Le Voyage imaginaire</xMiniTexte_Italic> transporte le spectateur dans un univers surréaliste, guidé par le comédien et chorégraphe Jean Börlin.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 15 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;Fondation Jérôme Seydoux-Pathé&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par un pianiste issu de la classe d’improvisation de J.-F. Zygel. Séance présentée par Émilie Cauquy et Hervé Pichard&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle></cycle>