<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Maurice Pialat"><enTete><xTitreCycle>Maurice Pialat&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>3 septembre - 1 octobre 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Conférence"><xActionSectionTitre>Conférence&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Maurice Pialat, le sixième sens</xActionTitre>, par Jérôme Momcilovic&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 11 sep 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Dialogues"><xActionSectionTitre>Dialogues&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>À nos amours</xActionFilms>, avec Arlette Langmann et Florence Quentin&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 06 sep 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Sous le soleil de Satan</xActionFilms>, avec Sylvie Pialat&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 13 sep 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Lecture"><xActionSectionTitre>Lecture&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>« Nous ne vieillirons pas ensemble »&#xA;</xActionTitre></xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 14 sep 15h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Van Gogh</xActionFilms>, par Elsa Zylberstein, Alexandra London, Sylvie Pialat, Nicolas Seydoux et Lise Lamétrie&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 03 sep 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>L'Enfance nue</xActionFilms>, par Bernard Dubois&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 04 sep 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Gueule ouverte</xActionFilms>, par Bernard Dubois&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 05 sep 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Passe ton bac d'abord</xActionFilms>, par Dominique Besnehard&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 05 sep 20h15&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Maison des bois, épisode 1 / La Maison des bois, épisode 2 / La Maison des bois, épisode 3 / La Maison des bois, épisode 4</xActionFilms>, par Bernard Dubois&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 07 sep 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Police</xActionFilms>, par Jacques Fieschi et Sylvie Pialat&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 12 sep 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Le Garçu</xActionFilms>, par Géraldine Pailhas et Antoine Pialat&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 12 sep 20h45&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Maurice Pialat, l'amour existe</xActionFilms>, par Sylvie Pialat&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 13 sep 18h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Nous ne vieillirons pas ensemble</xActionFilms>, par Marlène Jobert&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 14 sep 17h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Passe ton bac d'abord</xActionFilms>, par Cédric Kahn&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 19 sep 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Sous le soleil de Satan</xActionFilms>, par Yann Dedet&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 20 sep 20h45&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Van Gogh</xActionFilms>, par Jean-Pierre Duret et Katia Wyszkop&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 21 sep 17h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Maison des bois, épisode 1 / La Maison des bois, épisode 2 / La Maison des bois, épisode 3 / La Maison des bois, épisode 4</xActionFilms>, par Agathe Natanson&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 27 sep 15h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>L’un des plus grands cinéastes du XX<sup>e</sup> siècle, admiré, détesté, célébré, sifflé et copié. Sa méthode, faite de colères légendaires, de provocations et surtout d’une foi absolue en les vertus du tournage comme seul sésame pour accéder à la vérité du film, lui a valu quolibets et inimitiés, mais aussi une Palme d’or (<xOuvertureParagraphe_Italic>Sous le soleil de Satan</xOuvertureParagraphe_Italic>), couronnement d’une carrière jalonnée de chefs-d’œuvre. Portraits d’enfances (<xOuvertureParagraphe_Italic>La Maison des bois</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>L’Enfance nue</xOuvertureParagraphe_Italic>), étude du couple au scalpel (<xOuvertureParagraphe_Italic>Nous ne vieillirons pas ensemble</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Loulou</xOuvertureParagraphe_Italic>), chroniques adolescentes (<xOuvertureParagraphe_Italic>À nos amours</xOuvertureParagraphe_Italic>) ou biographie bouleversante (<xOuvertureParagraphe_Italic>Van Gogh</xOuvertureParagraphe_Italic>)&#xA0;: Pialat a 100 ans, il est temps de tout revoir, et d’en parler, avec celles et ceux qui ont partagé ses plateaux.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Le travail du négatif&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>«&#xA0;Et le démon de l’angoisse est essentiellement, je crois, un démon impur.&#xA0;» (Georges Bernanos, <xPresentationParagraphe_Italic>Journal d’un curé de campagne</xPresentationParagraphe_Italic>)&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Il n’y a guère que Maurice Pialat&#xA0;(1925-2003), cinéaste du temps perdu et retrouvé, pour avoir l’idée de faire un jour un film uniquement avec les prises non choisies, histoire de voir s’il eût été si différent de celui fait avec les prises sélectionnées. Cet accueil de la rature dans l’œuvre, de l’ébauche dans le film fini, caractérise avec un humour torve la capacité de son cinéma à ne pas tuer ce qu’il filme, et donc, à s’assumer comme un art à la fois technique et imparfait, ouvert à l’accident, perpétuellement en recherche. Toute la trajectoire de Pialat est marquée par ses débuts tardifs dans le cinéma, les prises non retenues de sa vie en quelque sorte, que furent son début de carrière comme peintre formé aux Arts décoratifs et exposant ses toiles au Salon des moins de 30 ans en 1946, mais aussi d’acteur de théâtre amateur, de visiteur médical et de représentant en machines à écrire. S’il tourne une série de courts métrages documentaires de commande longtemps restés inédits, ainsi que <xPresentationParagraphe_Italic>L’amour existe</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1960) et <xPresentationParagraphe_Italic>Janine</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1962), ce n’est qu’à 43 ans qu’il peut signer son premier long métrage. «&#xA0;Heureusement que vous êtes entré plus tard que les autres dans l’ordre, puisque vous entrez plus tôt dans le beau, le calme et le voluptueux&#xA0;», lui écrira Jean-Luc Godard en 1991, transporté par la vision de <xPresentationParagraphe_Italic>Van Gogh</xPresentationParagraphe_Italic>, «&#xA0;entré en nous de partout, pas comme un tableau, même sublime, mais comme un effet de vie&#xA0;».&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>La France nue&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>En attendant, <xPresentationParagraphe_Italic>L’Enfance nue</xPresentationParagraphe_Italic>, bien que financé grâce à l’aide de François Truffaut et couronné du prix Jean-Vigo en 1969, ne départit guère Pialat du ressentiment qu’il éprouve à l’égard de ses cadets privilégiés de la Nouvelle Vague. Cousin des <xPresentationParagraphe_Italic>Quatre Cents Coups</xPresentationParagraphe_Italic> décapé de tout romanesque, ce film basé sur une enquête sur les enfants placés inaugure l’apport ethnographique substantiel de son cinéma. S’il tient jusqu’au bout à un matérialisme mat (dans <xPresentationParagraphe_Italic>Van Gogh</xPresentationParagraphe_Italic>, une fois le peintre mort, on plie minutieusement ses draps et on fait les comptes à l’auberge Ravoux), Pialat s’est d’emblée révélé radiographe de la France populaire des années 70 grâce à son emploi de décors réels, de direct et d’acteurs non professionnels à qui des comédiens peuvent donner la réplique. Il filme les lycéens de <xPresentationParagraphe_Italic>Passe ton bac d’abord</xPresentationParagraphe_Italic> dans le Pas-de-Calais dix ans après l’inoubliable couple Thierry (Pépère et Mémère) de <xPresentationParagraphe_Italic>L’Enfance nue</xPresentationParagraphe_Italic>, dont les bibelots et photos de famille sur la commode, cueillis en un lent travelling, faisaient l’inventaire d’un monde perdu, le début-de-siècle que balaie plus amplement la magnifique série tournée l’année suivante pour l’ORTF, <xPresentationParagraphe_Italic>La Maison des bois</xPresentationParagraphe_Italic>. Nourri autant de Renoir que de Ford, le natif de Cunlhat (Puy-de-Dôme) n’est pas chauviniste, mais il est conscient, comme Jean Eustache, du pouvoir qu’a le cinéma d’enregistrer une réalité populaire sous-représentée, à commencer par celle de la jeunesse. Du scénario autobiographique de son importante collaboratrice Arlette Langmann, il tirera à la fois <xPresentationParagraphe_Italic>Passe ton bac d’abord</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>À nos amours</xPresentationParagraphe_Italic>. Emerveillé par le talent et le parler contemporain de l’actrice-née Sandrine Bonnaire, il gomme le côté rétrospectif du scénario et augmente son rôle de père, donnant lieu à plusieurs des plus belles scènes de toute sa filmographie.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Débord et débordement&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Mais même les près de deux millions de spectateurs de <xPresentationParagraphe_Italic>Nous ne vieillirons pas ensemble</xPresentationParagraphe_Italic>, qui sacrent Pialat réalisateur français de premier plan en 1972, n’ont pas su atténuer son <xPresentationParagraphe_Italic>invidia</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;: c’est un «&#xA0;demi-succès, comme on parle de demi-bouteilles&#xA0;», remarquera-t-il, critiquant et s’autocritiquant tous azimuts dans de nombreux entretiens. Ses contradictoires interviews permettent de suivre la spirale d’une négativité qui est aussi, de manière plus intéressante, un véritable principe créatif. Il ne faut pas minimiser l’expérience pour le moins désagréable rapportée par certains de ses collaborateurs, notoirement Sophie Marceau, la Noria de <xPresentationParagraphe_Italic>Police</xPresentationParagraphe_Italic>, évoquant les vraies claques que le cinéaste aurait dit à Gérard Depardieu de lui infliger pour une scène, et le «&#xA0;petite conne... ou plutôt grosse&#xA0;» dont il la qualifie au cours de la promotion houleuse du film&#xA0;–&#xA0;une violence qui aujourd’hui n’est plus banalisable ou tolérable. Mais regarder les films, les comprendre, revient à localiser la racine de cette négativité. Quand le François de <xPresentationParagraphe_Italic>L’Enfance nue</xPresentationParagraphe_Italic> est retiré pour la énième fois d’une famille d’accueil qui pourtant avait su l’aimer, il jette un dernier coup d’œil, depuis la voiture, sur ce foyer dont il a fini par s’exclure par ses passages à l’acte. La durée du plan le pointe&#xA0;: cet abandon à la fois recherché et subi fait naître le regard d’un cinéaste. Irruption et exclusion, ainsi fonctionne la dynamique de la séquence «&#xA0;pialatienne&#xA0;», des conversations violentes dans l’habitacle de la R8 de <xPresentationParagraphe_Italic>Nous ne vieillirons pas ensemble</xPresentationParagraphe_Italic> aux disputes familiales d’<xPresentationParagraphe_Italic>À nos amours</xPresentationParagraphe_Italic>, ou à la célèbre scène du dîner de ce film où le père que l’on croyait mort (Pialat lui-même, donc) déboule et règle leur compte à ses proches sous l’œil de ses acteurs médusés par cette improvisation, avant de ressortir sous les coups de son actrice Evelyne Ker. Il y a dans presque tous ses films un orbe narratif à la <xPresentationParagraphe_Italic>Boudu sauvé des eaux</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;: un intrus s’immisce et désorganise un petit monde, qu’il quitte à nouveau sans y avoir pris le pouvoir. On se souvient du fameux «&#xA0;Si vous ne m’aimez pas, je peux vous dire que je ne vous aime pas non plus&#xA0;» et du poing brandi par Pialat à Cannes, dépit et victoire mêlés, devant les 2&#xA0;000 professionnels de l’industrie sifflant à demi sa Palme d’or pour <xPresentationParagraphe_Italic>Sous le soleil de Satan</xPresentationParagraphe_Italic>.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>La rupture et le flux&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Dès ses débuts, Pialat allie à son art du surgissement une perspective temporelle beaucoup plus longue, un «&#xA0;amorti&#xA0;» au sens sportif, dans la direction d’acteur et le montage. Il ne dit pas «&#xA0;Coupez&#xA0;!&#xA0;» car il considère que le meilleur se cueille parfois juste avant ou juste après l’action (exemplairement dans <xPresentationParagraphe_Italic>Loulou</xPresentationParagraphe_Italic>). Avant le mixage, en revoyant les scènes encore dépourvues de son, il trouve à l’instinct où ménager des ellipses qui restituent avec une profondeur quasi-proustienne la soustraction, le retrait ou désamour. Le désamour est «&#xA0;venu petit à petit&#xA0;», dit Marlène Jobert dans <xPresentationParagraphe_Italic>Nous ne vieillirons pas ensemble</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;–&#xA0;«&#xA0;un film de cocu en cent plans seulement, ce qui prouve bien que ce n’est pas fait comme d’habitude&#xA0;», remarque Pialat de son travail autour du plan-séquence. C’est peut-être ce sens aigu du rythme qui est le plus sous-estimé chez le cinéaste, en plus de son œil de peintre qui l’a, dit-il «&#xA0;guéri de l’esthétisme&#xA0;» tout en lui assurant une sensibilité à la gestuelle. «&#xA0;Des touches, des touches, des touches&#xA0;»&#xA0;: ce reproche d’un collègue peintre à Van Gogh, Pialat se l’attribue, jubilant <xPresentationParagraphe_Italic>in fine</xPresentationParagraphe_Italic> de ne jamais capitaliser sur ce qu’il a âprement appris&#xA0;: «&#xA0;La sagesse, murmure-t-il en abbé Menou-Segrais de <xPresentationParagraphe_Italic>Sous le soleil de Satan</xPresentationParagraphe_Italic>, est le vice des vieillards.&#xA0;»&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Charlotte Garson&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><xTexteSousCycle>Notre rencontre, sur le tournage d’<xTexteSousCycle_Italic>À nos amours</xTexteSousCycle_Italic>, le bien nommé, fut le début d’une aventure passionnée de 20 ans. J’ai eu le privilège d’observer de près la force créatrice d’un homme en quête de vérité. Ses films, empreints de réalisme et de tendresse, nous invitent à explorer les méandres de l’âme humaine et à accepter la fragilité de nos existences.
Présenter aujourd’hui l’intégrale de ses films à la Cinémathèque, c’est comme ouvrir une porte vers ce qu’il était vraiment&#xA0;: entier et contradictoire à la fois. Maurice n’a jamais cherché à plaire. Il voulait que ses films soient vrais. Sans fard. Il filmait les êtres humains avec une lucidité bouleversante, mais toujours avec une immense compassion. Ce qui me touche toujours autant dans le cinéma de Maurice, c’est cette absence totale de jugement. Il ne condamnait personne. Il montrait. Il regardait les êtres dans toute leur complexité, avec leurs failles, leurs violences, leurs élans maladroits. Pour lui, chacun fait comme il peut. Et c’est cette vérité-là qu’il cherchait à atteindre.
Je vous invite à découvrir ou redécouvrir ses œuvres, non pas comme une rétrospective figée, mais comme une traversée vivante, vibrante, d’un cinéma qui dérange autant qu’il console. Un cinéma qui ressemble à la vie&#xA0;—&#xA0;la sienne, la nôtre.
Sylvie Pialat&#xA;</xTexteSousCycle><groupe><film title="À nos amours"><xTitre_First>À nos amours&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1983. 102’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sandrine&#xA0;Bonnaire, Maurice&#xA0;Pialat, Dominique&#xA0;Besnehard.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le scénario autobiographique d’Arlette Langmann situait l’action du film dans les années 60, mais en voyant débouler Sandrine Bonnaire sur le plateau un matin, Pialat envoie promener l’idée initiale&#xA0;: il fera de son portrait d’adolescente celui d’une jeune fille des années 80, à mille lieues des clichés véhiculés alors par <xMiniTexte_Italic>La Boum</xMiniTexte_Italic>. Célébré pour son impétueuse et géniale scène de dîner, et l’improvisation qui présida à sa création, le film est traversé par une force sans équivalent dans le cinéma français d’alors, une furia faite de gifles, de coups de gueule, d’une violence familiale sourde mais aussi d’une humanité extraordinaire, portée haut par Sandrine Bonnaire. Sidérante, elle entre ici en cinéma dans un vertige de fracas et de tendresse. Chef-d’œuvre.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Arlette Langmann et Florence Quentin"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Arlette Langmann et Florence Quentin&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>«&#xA0;Quand on écrit une histoire, je ne pense pas qu’on puisse la réussir s’il s’agit d’un sujet à thèse, si l’on part d’une idée. Pour moi, il s’agit de partir de la vie, de l’expérience, il s’agit de ressentir les autres de l’intérieur, d’exprimer les choses sans les énoncer, sans qu’elles soient dites. Comme dans la vie&#xA0;: il se passe beaucoup plus de choses qu’on n’en dit. Je ne vais pas faire le partage de la communication, mais, quoi, est-ce qu’on dit un tiers de ce qu’on ressent&#xA0;? (...) Je suis touchée soit par une histoire, soit par un personnage. Et j’écris, menée par quelque chose qui n’est pas une réflexion, une préméditation. Ce n’est pas une construction, mais un milieu, des personnages, qui s’écrivent comme de l’eau qui coule.&#xA0;» (Arlette Langmann, <xMiniTexte_Italic>Le Monde</xMiniTexte_Italic>, septembre 1980)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 06 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film&#xA0;+&#xA0;dialogue&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance_VSpace><xInfosSeance>Sa 20 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film seul&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></conf></groupe><film title="L'Enfance nue"><xTitre>L’Enfance nue&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1968. 82’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michel&#xA0;Tarrazon, Marie&#x2011;Louise&#xA0;Thierry, René&#xA0;Thierry.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le premier long métrage de Pialat, l’évocation âpre d’une enfance solitaire, celle d’un gamin de l’Assistance publique, baladé d’une famille d’accueil à l’autre. Sans le moindre pathos, le débutant de 43 ans balance une succession de blocs de pur cinéma, comme arrachés à la vie réelle. Film immense sur l’enfance et l’incompréhension, ce coup d’essai est aussi l’œuvre d’un humaniste, qui porte un regard authentique sur une France prolétaire jusqu’alors ignorée par le cinéma hexagonal.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 04 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Bernard Dubois&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Me 17 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Le Garçu"><xTitre>Le Garçu&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1995. 103’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gérard&#xA0;Depardieu, Géraldine&#xA0;Pailhas, Antoine&#xA0;Pialat.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le testament du cinéaste, et un retour à sa veine la plus autobiographique&#xA0;: son propre fils, Antoine, joue l’enfant homonyme d’un couple qui, forcément, s’inspire de moments vécus. Plus apaisé que <xMiniTexte_Italic>La Gueule ouverte</xMiniTexte_Italic> ou <xMiniTexte_Italic>Nous ne vieillirons pas ensemble</xMiniTexte_Italic>, le film dégage toutefois une mélancolie sourde&#xA0;–&#xA0;la mort qui vient, le bilan d’une existence, le temps qui passe trop vite, la difficulté de trouver sa place entre un père à l’agonie et un fils qui s’ouvre à la vie&#xA0;–, striée de quelques moments de bonheur. Exigeant, puis bouleversant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 12 sep 20h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Géraldine Pailhas et Antoine Pialat&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Di 21 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><groupe><conf title="Maurice Pialat, le sixième sens"><xTitreConf>Maurice Pialat, le sixième sens&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Jérôme Momcilovic&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>Pialat était-il un réaliste&#xA0;? Oui, le plus grand. Le réel, il savait où le chercher, loin de la réalité où celui-ci est introuvable. Comme la peinture de Cézanne, le cinéma de Maurice Pialat a creusé, pioché, fouillé le sol des choses, avec sa lucidité féroce pour bâton de sourcier. Il a même ouvert un cercueil. Car le réel, c’est quelque chose qui remonte. Ça remonte par la gueule ouverte.&#xA0;—&#xA0;Jérôme Momcilovic&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 11 sep 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf><film title="La Gueule ouverte"><xTitre_VSpaceMin>La Gueule ouverte&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1974. 90’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nathalie&#xA0;Baye, Hubert&#xA0;Deschamps, Philippe&#xA0;Léotard.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux ans après <xMiniTexte_Italic>Nous ne vieillirons pas ensemble</xMiniTexte_Italic>, Pialat creuse à nouveau le sillon de l’autobiographie, de manière plus rude encore, pour raconter la lente agonie d’une mère. Comme un contre-pied au <xMiniTexte_Italic>Cris et Chuchotements</xMiniTexte_Italic> de Bergman, sorti quelques semaines plus tôt, le cinéaste filme la mort à l’œuvre sans affect ni éclats de voix, laissant le silence et l’attente lentement s’abattre sur un foyer ordinaire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 05 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Séance présentée par Bernard Dubois&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance><xInfosSeance>Je 11 sep 21h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMentionGroupe>Film choisi par le conférencier&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance><xInfosSeance>Me 17 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></groupe><film title="Loulou"><xTitre>Loulou&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1980. 110’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Isabelle&#xA0;Huppert, Gérard&#xA0;Depardieu, Guy&#xA0;Marchand.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une femme mariée s’entiche d’un loubard qu’elle prend pour amant, quitte à mettre en péril sa vie rangée avec un cocu pathétique&#xA0;–&#xA0;bel exercice de masochisme autobiographique de la part de Pialat. Sur un nouveau scénario d’Arlette Langmann, inspiré de leur liaison passée, le cinéaste embrasse les amours sauvages d’un couple mal assorti, embarqué dans une passion destructrice. Une critique de la bourgeoisie au réalisme cru (l’ultime plan-séquence, incroyable).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 06 sep 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Ve 19 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><conf title="« Nous ne vieillirons pas ensemble »"><xTitreConf>«&#xA0;Nous ne vieillirons pas ensemble&#xA0;»&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Lecture par Mathieu Amalric&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>«&#xA0;Puisqu’il faut fixer une date, un point de départ... c’est ce matin de mai 66, un samedi matin exactement, où j’ai accompagné Françoise à l’aéroport du Bourget. Elle partait pour Sotchi, en URSS, pour améliorer son russe et prendre des vacances. Françoise s’est mise au russe depuis que je la trompe. Elle a 41 ans depuis deux mois, j’en aurai autant au mois d’août. Nous sommes mariés depuis quinze ans, je la trompe depuis huit, et ça fait six ans que je couche avec Colette, que j’ai rencontrée un soir au Lido des Champs-Élysées. Colette va avoir vingt-cinq ans.&#xA0;» Mathieu Amalric lira des extraits de <xMiniTexte_Italic>Nous ne vieillirons pas ensemble</xMiniTexte_Italic>, qui n’est pas seulement un film mais aussi un roman de Maurice Pialat, paru en 1972 et réédité aux Éditions de l’Olivier, à propos duquel Jacques Fieschi écrit&#xA0;: «&#xA0;L’art de Pialat, celui de ses films, se retrouve dans l’écriture. C’est un art d’une puissante humanité parce que sans précaution, sans scrupule, sans effort pour rendre les personnages sympathiques. On est dans la peau, le gros grain, “l’homme nu” disait Simenon.&#xA0;»&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 14 sep 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></conf><film title="Nous ne vieillirons pas ensemble"><xTitre_VSpaceMin>Nous ne vieillirons pas ensemble&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1972. 110’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marlène&#xA0;Jobert, Jean&#xA0;Yanne, Macha&#xA0;Méril, Christine&#xA0;Fabréga, Harry&#x2011;Max.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;Quand quelqu’un vous quitte, c’est comme une mort.&#xA0;–&#xA0;C’est pire, il existe toujours...&#xA0;» Le récit autobiographique d’une rupture, celle de Catherine et Jean tout autant que celle de Colette et Maurice (Pialat) qui avaient été en couple quelques années auparavant. Et le portrait d’un salaud ordinaire, violent et toxique, croqué sans détours ni ménagement par le cinéaste, qui trouve en Jean Yanne&#xA0;–&#xA0;Prix d’interprétation à Cannes&#xA0;–&#xA0;un alter ego troublant. Le trait est précis, le scalpel tranchant, aussi net que le montage d’Arlette Langmann, jusqu’à une fin solaire, libératrice, qui annonce les dernières minutes émancipatrices d’À nos amours. L’un des plus grands films français des années 70.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 04 sep 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Di 14 sep 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film choisi par le conférencier</xMentionGroupe>&#xA0;<xMentionGroupe>Séance présentée par Marlène Jobert&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></film></groupe><film title="Passe ton bac d'abord"><xTitre>Passe ton bac d’abord&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1978. 85’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sabine&#xA0;Haudepin, Philippe&#xA0;Marlaud, Annick&#xA0;Alane.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Chronique de la vie d’une bande de lycéens, tissée sur le canevas des souvenirs d’une des actrices de <xMiniTexte_Italic>L’Enfance nue</xMiniTexte_Italic>. Réponse sèche aux comédies adolescentes alors en vogue (<xMiniTexte_Italic>Diabolo Menthe</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>À nous les petites Anglaises</xMiniTexte_Italic>), <xMiniTexte_Italic>Passe ton bac d’abord</xMiniTexte_Italic> vide le genre de son sel&#xA0;–&#xA0;les boums, les premiers baisers, la défloration&#xA0;–&#xA0;pour mieux raconter le déterminisme social et familial dans une banlieue du Nord, à la fin des années 70.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 05 sep 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Dominique Besnehard&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Ve 19 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Cédric Kahn&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><filmFocus title="Police"><xTitre>Police&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1985. 114’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gérard&#xA0;Depardieu, Sophie&#xA0;Marceau, Richard&#xA0;Anconina, Pascale&#xA0;Rocard, Sandrine&#xA0;Bonnaire.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le premier film de genre du cinéaste, même si les carcans cèdent rapidement sous les coups de boutoir d’un scénario (signé Catherine Breillat) et d’une mise en scène aux antipodes des conventions, tout en brusques ellipses qui font peu de cas de l’intrigue. Sombre, violent, le quotidien du commissariat de Belleville tient en une phrase&#xA0;–&#xA0;«&#xA0;le fond de toute chose est pourri, horrible&#xA0;»&#xA0;–&#xA0;tenue par Mangin/Depardieu, le héros du film. La méthode Pialat, ici à son paroxysme, laissera des traces chez Richard Anconina ou Sophie Marceau, qui payèrent cher leurs prestations, toutes inoubliables.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 12 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Jacques Fieschi et Sylvie Pialat&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Di 21 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><groupe><film title="Sous le soleil de Satan"><xTitre>Sous le soleil de Satan&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1987. 100’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gérard&#xA0;Depardieu, Sandrine&#xA0;Bonnaire, Maurice&#xA0;Pialat, Alain&#xA0;Artur.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>1987. Lauréat de la Palme d’or sous les huées, Pialat défie d’un poing rageur ses contempteurs. La tension du moment contraste avec le film élu, où un curé de campagne tiraillé par le doute hérite, par la foi d’un miracle, du don de lire les pensées de ses prochains. Le cinéaste tourne le dos au réalisme et se confronte à ce que seuls les plus grands avant lui, Dreyer, Tarkovski, Bresson, avaient cherché à atteindre&#xA0;: filmer l’indicible, l’invisible, le sacré. Un monolithe noir, pessimiste et saisissant.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Sylvie Pialat"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Sylvie Pialat&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Frédéric Bonnaud&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>«&#xA0;Le visage du monde avait été féroce [référence aux années qui suivirent la guerre 14-18]. Il devenait hideux. Les mots les plus sûrs étaient pipés. Les plus grands étaient vides, claquaient dans la main. Qu’aurais-je jeté à la face du monde, sinon un saint&#xA0;?&#xA0;» (Georges Bernanos)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 13 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film&#xA0;+&#xA0;dialogue&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance_VSpace><xInfosSeance>Sa 20 sep 20h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film seul</xMentionGroupe>&#xA0;<xMentionGroupe>Séance présentée par Yann Dedet&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></conf></groupe><filmFocus title="Van Gogh"><xTitre>Van Gogh&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1991. 158’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jacques&#xA0;Dutronc, Alexandra&#xA0;London, Bernard&#xA0;Le&#xA0;Coq.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le chef-d’œuvre de son auteur, et l’un des plus beaux films de l’histoire, tout simplement. Peintre devenu cinéaste, Pialat capte la lumière des champs de blé d’Auvers-sur-Oise avec la majesté d’un Renoir&#xA0;–&#xA0;Jean et Auguste réunis. Son Van Gogh est certes une figure tragique, frustré par les valses hésitations de son frère, pétri de doutes violents qui, au crépuscule de sa vie, sont aussi forcément ceux du cinéaste. Mais ce portrait de l’artiste en vieil homme est raconté sans larmes, avec le seul souci du vrai. Un soin qui ajoute paradoxalement à l’émotion du film, continuelle, faite de moments de bonheur fugace (extraordinaire scène de déjeuner chez les Gachet), de rares épiphanies face à la toile, et d’éclairs de violence. Tout en lignes brisées, le montage de Yann Dedet séduit sans chercher à plaire. Et Jacques Dutronc est inoubliable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 03 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective. Séance présentée par Elsa Zylberstein, Alexandra London, Sylvie Pialat, Nicolas Seydoux et Lise Lamétrie&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Di 21 sep 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Jean-Pierre Duret et Katia Wyszkop&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus></sousCycle><sousCycle title="« La Maison des bois »"><xTitreSousCycle>«&#xA0;La Maison des bois&#xA0;»&#xA;</xTitreSousCycle><xTexteSousCycle>De jeunes enfants ont trouvé refuge dans la famille d’un garde forestier pendant la Grande Guerre. Cette mini-série produite pour la deuxième chaîne de la télévision française d’alors, et qui suit le quotidien de gamins déracinés, est proprement miraculeuse. Tournée deux ans après <xTexteSousCycle_Italic>L’Enfance nue</xTexteSousCycle_Italic>, c’est encore une œuvre de jeunesse, mais qui éblouit par sa maturité, et dont la tendresse, la beauté champêtre, convoquent le souvenir d’un Renoir. Pialat aimait à dire que c’était son seul tournage heureux, et son meilleur film.&#xA;</xTexteSousCycle><programme title="[Sans titre] (4 films)"><xTitre_First>La Maison des bois, épisode 1&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1971. 53’. Vidéo&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pierre&#xA0;Doris, Jacqueline&#xA0;Dufranne, Henri&#xA0;Puff, Hervé&#xA0;Lévy, Michel&#xA0;Tarrazon.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>La Maison des bois, épisode 2&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1971. 48’. Vidéo&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pierre&#xA0;Doris, Jacqueline&#xA0;Dufranne, Henri&#xA0;Puff, Hervé&#xA0;Lévy, Michel&#xA0;Tarrazon.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>La Maison des bois, épisode 3&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1971. 40’. Vidéo&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pierre&#xA0;Doris, Jacqueline&#xA0;Dufranne, Henri&#xA0;Puff, Hervé&#xA0;Lévy, Michel&#xA0;Tarrazon.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>La Maison des bois, épisode 4&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1971. 52’. Vidéo&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pierre&#xA0;Doris, Jacqueline&#xA0;Dufranne, Henri&#xA0;Puff, Hervé&#xA0;Lévy, Michel&#xA0;Tarrazon.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance_VSpace>Di 07 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Bernard Dubois&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace><xInfosSeance>Sa 27 sep 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Agathe Natanson&#xA;</xMention></xInfosSeance></programme><programme title="[Sans titre] (3 films)"><xTitre>La Maison des bois, épisode 5&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1971. 52’. Vidéo&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pierre&#xA0;Doris, Jacqueline&#xA0;Dufranne, Henri&#xA0;Puff, Hervé&#xA0;Lévy, Michel&#xA0;Tarrazon.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>La Maison des bois, épisode 6&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1971. 57’. Vidéo&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pierre&#xA0;Doris, Jacqueline&#xA0;Dufranne, Henri&#xA0;Puff, Hervé&#xA0;Lévy, Michel&#xA0;Tarrazon.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>La Maison des bois, épisode 7&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1971. 59’. Vidéo&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pierre&#xA0;Doris, Jacqueline&#xA0;Dufranne, Henri&#xA0;Puff, Hervé&#xA0;Lévy, Michel&#xA0;Tarrazon.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance_VSpace>Di 07 sep 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace><xInfosSeance>Sa 27 sep 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Courts métrages"><xTitreSousCycle>Courts métrages&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="Programme 1 : Premiers films (6 films)"><xTitreProgramme>Programme 1&#xA0;: Premiers films&#xA;</xTitreProgramme><xTitre_First>Isabelle aux Dombes&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1951. 9’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Paulette&#xA0;Malan.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>Congrès eucharistique diocésain&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1953. 9’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Drôles de bobines&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1957. 18’. Vidéo&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>L’Ombre familière&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1958. 26’. 35&#xA0;mm. VF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sophie&#xA0;Marin, Jacques&#xA0;Portet, Jean&#x2011;Loup&#xA0;Reynold.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>L’Amour existe&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1960. 22’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Janine&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1962. 16’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Claude&#xA0;Berri, Hubert&#xA0;Deschamps, Evelyne&#xA0;Ker.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance_VSpace>Sa 13 sep 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace><xInfosSeance>Je 18 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></programme><programme title="Programme 2 : Chroniques de France (10 films)"><xTitreProgramme>Programme 2&#xA0;: Chroniques de France&#xA;</xTitreProgramme><xTitre>La Parisienne et les grands magasins&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1965. 7’. Vidéo&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Pigalle&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1965. 7’. Vidéo&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Agnès Varda tourne&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1965. 7’. Vidéo&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Les Champs-Élysées&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1965&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>La Camargue&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1966. 7’. Vidéo&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>De la mer jaillira la lumière&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1966. 7’. Vidéo&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Lugdunum&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1966. 7’. Vidéo&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Van Gogh&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1966. 7’. Vidéo&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Le Quartier Latin&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1966. 7’. Vidéo&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Villages d’enfants&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1969. 35’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xInfosSeance_VSpace>Di 14 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><programme title="Programme 3 : Chroniques turques (7 films)"><xTitreProgramme>Programme 3&#xA0;: Chroniques turques&#xA;</xTitreProgramme><xTitre>Pierres éparses&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1962. 11’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Le Bosphore&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1964. 14’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Pehlivan&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1964. 13’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Byzance&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1964. 11’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec André&#xA0;Reybaz.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>La Corne d’or&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1964. 13’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec André&#xA0;Reybaz.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>Istanbul&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1964. 13’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Maître Galip&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1964. 11’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec André&#xA0;Reybaz.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance_VSpace>Je 18 sep 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace><xInfosSeance>Me 01 oct 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Autour de Maurice Pialat"><xTitreSousCycle>Autour de Maurice Pialat&#xA;</xTitreSousCycle><film title="Maurice Pialat, l'amour existe"><xTitre_First>Maurice Pialat, l’amour existe&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Anne-Marie Faux, Jean-Pierre Devillers&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2006. 81’. Vidéo&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Riche d’extraits, une plongée dans l’intimité d’un cinéaste qui fit de la porosité entre la «&#xA0;vraie&#xA0;» vie et ses films l’une des vertus cardinales de son cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 13 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Sylvie Pialat&#xA;</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>