<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Sacha Guitry"><enTete><xTitreCycle>Sacha Guitry&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>29 octobre - 30 novembre 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogues"><xActionSectionTitre>Dialogues&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Donne-moi tes yeux</xActionFilms>, avec Noël Herpe&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 02 nov 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Le Comédien</xActionFilms>, avec Axelle Ropert&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 09 nov 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Les Trois font la paire</xActionFilms>, avec Nicolas Pariser&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 16 nov 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="Assassins et voleurs"><xTitre_First>Assassins et voleurs&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Sacha Guitry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1957. 85’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#xA0;Poiret, Michel&#xA0;Serrault, Darry&#xA0;Cowl.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Malade, sous morphine, Guitry revient à la comédie avec une histoire délirante&#xA0;: un homme veut se suicider parce qu’il a peur d’être assassiné, lorsqu’il est interrompu par un cambrioleur. Point de départ d’une conversation amicale, qui va de confidences en élaboration d’un contrat de suicide. Le duo Poiret-Serrault enchaîne les répliques cinglantes sur une trame vertigineuse (écrite à l’origine pour Guitry-Michel Simon), tandis que dans le final Darry Cowl improvise un numéro de haut vol dans une scène de tribunal des plus hilarantes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 16 nov 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Me 19 nov 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Aux deux colombes"><xTitre>Aux deux colombes&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sacha Guitry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1949. 95’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sacha&#xA0;Guitry, Suzanne&#xA0;Dantès, Marguerite&#xA0;Pierry.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un homme épouse la sœur de sa première femme, qu’il croit morte dans un incendie. Trente ans plus tard, la prétendue défunte réapparaît. Conflits, règlements de comptes et pirouettes narratives à l’humour soyeux, une fantaisie conjugale qui brille autant qu’elle pique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 10 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Di 23 nov 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Bonne chance"><xTitre>Bonne chance&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sacha Guitry, Fernand Rivers&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1935. 78’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sacha&#xA0;Guitry, Jacqueline&#xA0;Delubac, Pauline&#xA0;Carton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Film joyeux, passé inaperçu entre <xMiniTexte_Italic>Pasteur</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Le Roman d’un tricheur</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Bonne chance</xMiniTexte_Italic> est l’encouragement que lance un peintre à sa voisine, lingère. Superstitieuse, elle achète un billet de loterie et gagne. Deux millions qu’elle partage avec son bienfaiteur. Commence alors un voyage, un <xMiniTexte_Italic>road movie</xMiniTexte_Italic> extravagant, où tout est surprise, drôlerie et allégresse. Une invitation au bonheur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 30 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Me 26 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><groupe><film title="Le Comédien"><xTitre>Le Comédien&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sacha Guitry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1948. 95’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sacha&#xA0;Guitry, Lana&#xA0;Marconi, Jacques&#xA0;Baumer, Pauline&#xA0;Carton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La vie et la carrière de Lucien Guitry, de l’enfance à la passion du théâtre. Sacha se glisse dans les rôles de son père pour lui rendre hommage, tout en déclarant son amour au métier de comédien.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Axelle Ropert"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Axelle Ropert&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMiniTexte>Il est temps de sortir Sacha Guitry de deux cases&#xA0;: la «&#xA0;guitrophilie&#xA0;» stricte, et le théâtre. Pour montrer combien il est un cinéaste «&#xA0;plus large&#xA0;» que ça. Ici, à travers le portrait vertigineux d’un père comédien par son fils, c’est la question du sentiment qui peut nous montrer l’ampleur de Guitry cinéaste&#xA0;: combien il fut certes un homme plein d’esprit, mais aussi un artiste sentimental profond.&#xA0;—&#xA0;Axelle Ropert&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 09 nov 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film&#xA0;+&#xA0;dialogue&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance_VSpace><xInfosSeance>Lu 17 nov 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMentionGroupe>Film seul&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></conf></groupe><film title="Deburau"><xTitre>Deburau&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sacha Guitry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1951. 93’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sacha&#xA0;Guitry, Lana&#xA0;Marconi, Michel&#xA0;François.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La vie en quatre actes du célèbre mime Deburau, qui succomba aux charmes de Marie Duplessis. Guitry adapte à l’écran sa pièce fétiche (créée en 1918) qui prend ici des allures de testament artistique. Son Pierrot au masque blanc fané résonne tristement avec la maladie de l’auteur-interprète, et son constat d’une vieillesse inéluctable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 13 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Di 30 nov 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Désiré"><xTitre>Désiré&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sacha Guitry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1937. 93’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sacha&#xA0;Guitry, Jacqueline&#xA0;Delubac, Arletty.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Reprise de la pièce à succès créée en 1927, le portrait d’un valet de chambre invariablement attiré par ses patronnes. Sur le point d’être embauché par une ancienne actrice (Jacqueline Delubac, alors épouse du cinéaste), il jure qu’il saura garder ses distances. L’acteur Guitry troque son feutre pour l’uniforme du domestique, jouant de son art de séduire et de son éloquence persuasive. Aux côtés de personnages secondaires savoureux (Arletty, Pauline Carton, Saturnin Fabre), il signe une farce magistrale qui brouille les différences de classes sociales avec force malice.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 10 nov 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Ve 28 nov 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Destin fabuleux de Désirée Clary"><xTitre>Le Destin fabuleux de Désirée Clary&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sacha Guitry, René Le Hénaff&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1942. 108’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gaby&#xA0;Morlay, Jean&#x2011;Louis&#xA0;Barrault, Aimé&#xA0;Clariond.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’histoire de la fiancée de Bonaparte et future reine de Suède. Première réalisation de Guitry sous l’Occupation&#xA0;–&#xA0;qui lui vaudra des démêlés avec la censure allemande&#xA0;–, le film brille par ses traits d’audace, à l’image du générique intercalé en son milieu.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 19 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 29 nov 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Diable boiteux"><xTitre>Le Diable boiteux&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sacha Guitry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1948. 130’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sacha&#xA0;Guitry, Lana&#xA0;Marconi, Jeanne&#xA0;Fusier&#x2011;Gir.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le parcours de Talleyrand, ses intrigues politiques auprès de Napoléon, Louis XVIII, et Louis-Philippe qui le nomme ambassadeur en Angleterre. Dans la lignée de ses films historiques, une biographie qui permet à Guitry de faire allusion aux accusations portées sur sa position durant l’Occupation, non sans ironie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 29 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 29 nov 20h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Donne-moi tes yeux"><xTitre>Donne-moi tes yeux&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sacha Guitry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1943. 90’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sacha&#xA0;Guitry, Geneviève&#xA0;Guitry, Aimé&#xA0;Clariond, Marguerite&#xA0;Moreno.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le drame d’un sculpteur, amoureux de son modèle, qu’il éconduit lorsqu’il comprend qu’il perd la vue. Geneviève Guitry (alors mariée à Sacha) se voit offrir pour la première fois le premier rôle dans un film de son époux. Tournée en 1943, l’œuvre reproduit avec justesse la vie quotidienne à Paris sous l’Occupation, dans un témoignage précieux, qui révèle la façon dont l’auteur traverse ces années troubles. Guitry entraîne le spectateur de la lumière à l’obscurité, expression de son mal-être face à une réalité qu’il refuse de voir, qu’il s’agisse de la situation politique ou de la fin certaine de son propre couple.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Noël Herpe"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Noël Herpe&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMiniTexte>Les années d’Occupation de la France par l’Allemagne sont pour Guitry l’heure des ténèbres&#xA0;: il s’en remet à l’art, à la continuité de l’art français, pour continuer d’éclairer son chemin. Dans son apolitisme, cette foi un peu naïve produit un film qui ne l’est pas du tout&#xA0;: <xMiniTexte_Italic>Donne-moi tes yeux</xMiniTexte_Italic>&#xA0;(1943), où il se projette en sculpteur aveugle, pourtant supérieurement conscient de l’état du pays. On trouverait difficilement, dans tout le cinéma occupé, un film aussi réaliste et lucide sur les conditions de la survie. Même quand Guitry convoque les conventions du mélodrame, remises à la mode par nos malheurs d’alors, c’est comme pour déconstruire, de l’intérieur, sa propre statue.&#xA0;—&#xA0;Noël Herpe&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 02 nov 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film&#xA0;+&#xA0;dialogue&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance_VSpace><xInfosSeance>Sa 22 nov 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film seul&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></conf></groupe><filmFocus title="Faisons un rêve"><xTitre>Faisons un rêve&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sacha Guitry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1936. 80’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sacha&#xA0;Guitry, Raimu, Jacqueline&#xA0;Delubac.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Trois personnages&#xA0;: le mari, la femme et son amant. Un imbroglio&#xA0;: le mari vient demander conseil sur son infidélité à l’homme qui couche avec sa femme. La machinerie en place, l’intrigue déroule le fil des alibis, les coups de téléphone et les espoirs échafaudés. À la pièce initiale (écrite en 1916 pour sa première femme, Charlotte Lysès), Guitry ajoute un prologue mondain rempli d’amis (Arletty, Michel Simon, Marguerite Moreno...) et offre à son épouse Jacqueline Delubac un rôle espiègle, complice, une invitation au bonheur, pourvu qu’il soit bref («&#xA0;Mieux que toute la vie, nous avons deux jours&#xA0;»).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 01 nov 21h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Je 20 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Ils étaient neuf célibataires"><xTitre>Ils étaient neuf célibataires&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sacha Guitry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1939. 125’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sacha&#xA0;Guitry, Max&#xA0;Dearly, Elvire&#xA0;Popesco.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une fantaisie joyeusement cynique et amorale, qui débute par un décret d’expulsion des étrangers hors de France. Un homme d’affaires profite de la situation pour ouvrir un hospice de vieux célibataires, où de riches étrangères peuvent contracter, moyennant finances, un mariage blanc. Un vaudeville aussi amusant qu’invraisemblable, qui enchaîne situations cocasses et portraits hauts en couleurs.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 15 nov 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Je l'ai été trois fois"><xTitre>Je l’ai été trois fois&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sacha Guitry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1952. 81’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sacha&#xA0;Guitry, Bernard&#xA0;Blier, Lana&#xA0;Marconi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Variations sur la vie conjugale et l’adultère. Sacha Guitry et Bertrand Blier partagent l’affiche d’une comédie facétieuse, agrémentée d’un générique qui met à l’honneur l’équipe du film se rendant au studio de Neuilly.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 05 nov 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Malibran"><xTitre>La Malibran&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sacha Guitry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1944. 94’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Geori&#xA0;Boué, Sacha&#xA0;Guitry, Suzy&#xA0;Prim, Jean&#xA0;Cocteau.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Évocation de la vie de la cantatrice Maria Malibran, admirée par Musset, et morte à 28 ans des suites d’une chute de cheval. Guitry dresse le portrait délicat d’une artiste et célèbre la passion du théâtre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 09 nov 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Mon père avait raison"><xTitre>Mon père avait raison&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sacha Guitry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1936. 99’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sacha&#xA0;Guitry, Gaston&#xA0;Dubosc, Serge&#xA0;Grave.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À travers les vicissitudes de leur vie amoureuse, trois générations d’hommes s’interrogent sur le bonheur. Adaptation de la pièce de la réconciliation entre Lucien et Sacha Guitry, le portrait d’une dynastie bourgeoise, où il est question de dédoublement et d’égoïsme de père en fils.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 31 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Di 23 nov 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 29 nov 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Napoléon"><xTitre>Napoléon&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sacha Guitry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1955. 183’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Raymond&#xA0;Pellegrin, Daniel&#xA0;Gélin, Jean&#xA0;Gabin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’épopée de Napoléon Bonaparte vue par Sacha Guitry, aux antipodes de la fresque d’Abel Gance, et dotée d’une mise en scène astucieuse&#xA0;: dans le rôle de Talleyrand, Guitry apparaît lui-même comme narrateur pour exposer la vie de l’Empereur, depuis ses premiers pas en Corse jusqu’à l’exil. Ton érudit, traits d’esprit, les numéros d’acteurs se multiplient, menés par une distribution exceptionnelle, de Michèle Morgan à Jean Gabin en passant par Erich Von Stroheim et Orson Welles, en gouverneur de Sainte-Hélène.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 08 nov 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Nouveau Testament"><xTitre>Le Nouveau Testament&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sacha Guitry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1936. 100’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sacha&#xA0;Guitry, Jacqueline&#xA0;Delubac, Christian&#xA0;Gérard.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La découverte d’un faux testament déclenche quiproquos et révélations familiales dans une farce vaudevillesque des plus effrontées. Une variation sur l’infidélité et l’hypocrisie conjugale, emmenée par des dialogues cinglants et une ironie qui firent déjà le succès de la pièce de 1934 au Théâtre de la Madeleine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 31 oct 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Me 26 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Pasteur"><xTitre>Pasteur&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sacha Guitry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1935. 74’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sacha&#xA0;Guitry, Jean&#xA0;Périer, Henry&#xA0;Bonvallet.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La vie, les luttes, les recherches et les découvertes du scientifique français. Guitry reprend le rôle de la pièce qu’il a écrite pour son père en 1919. Un jeu d’imbrications œdipiennes, où le cinéaste semble, plus que Pasteur, incarner Lucien Guitry en train de jouer Pasteur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 30 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Perles de la couronne"><xTitre>Les Perles de la couronne&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sacha Guitry, Christian-Jaque&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1937. 121’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sacha&#xA0;Guitry, Jacqueline&#xA0;Delubac, Lyn&#xA0;Harding.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’histoire des sept perles de la couronne de Catherine de Médicis, dont trois disparaissent au fil des siècles. Trois hommes&#xA0;–&#xA0;un Français, un Italien et un Anglais&#xA0;–&#xA0;unissent leurs efforts pour les retrouver. Coréalisé avec Christian-Jaque pour la partie technique, la première des grandes productions en costumes de Guitry, dans un genre qui deviendra le terrain de jeu de ses plus grands succès.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 01 nov 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Je 27 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Poison"><xTitre>La Poison&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sacha Guitry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1951. 85’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michel&#xA0;Simon, Germaine&#xA0;Reuver, Pauline&#xA0;Carton, Jean&#xA0;Debucourt.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Tableau d’un mariage qui tourne mal&#xA0;: après trente ans de vie commune, un jardinier et sa femme se demandent comment se débarrasser l’un de l’autre. Le premier planifie même avec son avocat la manière d’être acquitté. Échauffé par ses démêlés judiciaires à la Libération, Guitry règle ses comptes avec la justice française, dénonçant une société qui tire profit du malheur des autres. Son cynisme et ses dialogues piquants font de <xMiniTexte_Italic>La Poison</xMiniTexte_Italic> une merveille d’humour noir, marquée par la rencontre avec le génial Michel Simon.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 06 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Di 30 nov 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Quadrille"><xTitre>Quadrille&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sacha Guitry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1938. 91’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sacha&#xA0;Guitry, Gaby&#xA0;Morlay, Jacqueline&#xA0;Delubac.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un quatuor pétillant, dont les jeux de langue et les figures oratoires révèlent le génie de l’auteur. Guitry incarne un rédacteur en chef d’un quotidien dont la maîtresse, qu’il compte enfin épouser, est follement attirée par une star américaine. Pendant ce temps, une journaliste perspicace observe la scène avec amusement et apporte la touche finale à ce carré romantique. Les interprètes à l’affiche sont les mêmes que sur scène. Sortie simultanément au théâtre et au cinéma, l’œuvre est toujours un succès, maintes fois reprise, preuve de son charme intemporel.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 08 nov 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 22 nov 17h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Remontons les Champs-Élysées"><xTitre>Remontons les Champs-Élysées&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sacha Guitry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1938. 97’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sacha&#xA0;Guitry, Lucien&#xA0;Baroux, Jean&#xA0;Périer.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Trois siècles d’histoire de France évoqués à travers l’axe de la célèbre avenue parisienne. Après <xMiniTexte_Italic>Les Perles de la couronne</xMiniTexte_Italic>, Guitry pousse encore plus loin la fantaisie historique et invente une descendance à Louis XV, à force d’anecdotes et de digressions inattendues, dans l’un des cours d’histoire les plus habiles du cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 28 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Le Roman d'un tricheur"><xTitre>Le Roman d’un tricheur&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sacha Guitry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1936. 81’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sacha&#xA0;Guitry, Marguerite&#xA0;Moreno, Jacqueline&#xA0;Delubac.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Parce qu’il est privé de dîner pour avoir commis un vol, un garçon survit à sa famille empoisonnée par un plat de champignons vénéneux. Avec l’adaptation de son unique roman, Guitry crée un style cinématographique inédit qui bluffe ses contemporains par sa narration ingénieuse. À l’exception d’une brève séquence chantée (par Fréhel), le récit est entièrement conté par la voix off du tricheur Guitry. Les mémoires d’un petit voleur&#xA0;–&#xA0;qui décide de mettre à profit la triche et le mensonge pour gagner sa vie&#xA0;–&#xA0;deviennent une pantomime spirituelle, pleine de fantaisies visuelles, qui influenceront des cinéastes comme Orson Welles et François Truffaut.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 01 nov 16h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Je 27 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Si Paris nous était conté"><xTitre>Si Paris nous était conté&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sacha Guitry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1956. 129’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sacha&#xA0;Guitry, Gérard&#xA0;Philipe, Danielle&#xA0;Darrieux.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Contée par Guitry, avec sa verve inimitable, une chronique désinvolte de Paris et de ses habitants, qui réunit la fine fleur de l’écran et de la scène. Sur le modèle de <xMiniTexte_Italic>Si Versailles m’était conté</xMiniTexte_Italic>, le film met en scène les personnages qui ont façonné la capitale au fil des siècles, tout au long d’une fresque personnelle et arbitraire sur la plus belle ville du monde.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 16 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Si Versailles m'était conté"><xTitre>Si Versailles m’était conté&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sacha Guitry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1954. 160’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michel&#xA0;Auclair, Jean&#x2011;Louis&#xA0;Barrault, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Aumont.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sacha Guitry marque l’année 1953 avec son retour au genre historique et des moyens à la hauteur de ses ambitions. Conçu comme un livre d’images, le film retrace l’histoire du Château de Versailles depuis sa création, à travers les intrigues amoureuses et politiques de la cour. Le casting est exceptionnel et présente une galerie de portraits unique, où se croisent têtes couronnées et artistes de génie dans les décors les plus somptueux. En trois heures de spectacle, Guitry fait revivre à sa manière trois siècles de grandeur, hauts en couleurs, érigés derrière les fastes de Versailles.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 15 nov 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Toâ"><xTitre>Toâ&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sacha Guitry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1949. 85’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sacha&#xA0;Guitry, Mireille&#xA0;Perrey, Robert&#xA0;Seller.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La rupture amoureuse d’un auteur en vogue, qui décide d’en faire le sujet de sa prochaine création. Dans un clin d’œil plein d’autodérision, Guitry signe une comédie ingénieuse, où se confondent fiction et vie privée. Un manifeste sur l’amour et le théâtre, une pièce sur lui-même, au narcissisme bien assumé.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 13 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Je 20 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Trésor de Cantenac"><xTitre>Le Trésor de Cantenac&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sacha Guitry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1950. 101’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sacha&#xA0;Guitry, Marcel&#xA0;Simon, René&#xA0;Génin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un village qui vit au rythme des querelles de clocher, le baron de Cantenac s’ennuie et songe au suicide, lorsqu’il apprend l’existence d’un trésor caché. Un conte fantasque sur la recherche du bonheur, autant qu’une étude de mœurs dans la France rurale, finement railleuse, au dénouement en forme de salut collectif.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 17 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Les Trois font la paire"><xTitre>Les Trois font la paire&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sacha Guitry, Clément Duhour&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1957. 83’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michel&#xA0;Simon, Sophie&#xA0;Desmarets, Darry&#xA0;Cowl.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un assassin, deux jumeaux, trois sosies. Menée par un commissaire hirsute&#xA0;–&#xA0;que la gloire de Maigret empêche de dormir&#xA0;–, l’enquête sur un meurtre, commis sur le tournage d’un film, sert de prétexte à un enchaînement de méprises et de rebondissements à l’humour macabre. Dernier film de Guitry, sorti deux mois avant sa mort.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Nicolas Pariser"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Nicolas Pariser&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMiniTexte>Osons poser une question loin d’être anecdotique&#xA0;: un réalisateur doit-il nécessairement assister au tournage de ses propres films&#xA0;? En voyant <xMiniTexte_Italic>Les trois font la paire</xMiniTexte_Italic>, il est permis d’en douter puisque, perclus de douleur, assommé par la morphine, ne pouvant plus quitter son lit, en un mot mourant, Sacha Guitry ne mit pas les pieds sur le tournage de son dernier film dont la jeunesse, la fantaisie, le génie n’ont rien à envier à ceux de ses plus grands chefs-d’œuvre.&#xA0;—&#xA0;Nicolas Pariser&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 16 nov 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Tu m'as sauvé la vie"><xTitre>Tu m’as sauvé la vie&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sacha Guitry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1950. 90’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sacha&#xA0;Guitry, Lana&#xA0;Marconi, Fernandel.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un vieux baron s’entiche d’un clochard qui lui a sauvé la vie, au point d’en faire son héritier. Domestiques et prétendantes voient la situation d’un mauvais œil. Transposition de la pièce à l’écran, une comédie qui s’amuse des bons mots, d’une subtile misanthropie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 14 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Di 23 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Vie d'un honnête homme"><xTitre>La Vie d’un honnête homme&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sacha Guitry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1953. 85’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michel&#xA0;Simon, Marguerite&#xA0;Pierry, François&#xA0;Guérin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un homme d’affaires, dont la vie familiale est un échec, prend l’identité de son frère jumeau, un misérable coquin. Pour la deuxième fois, après <xMiniTexte_Italic>La Poison</xMiniTexte_Italic>, Guitry laisse sa place à Michel Simon au centre d’un film aussi acerbe que désespéré. L’acteur est doublement admirable dans l’histoire d’un bourgeois qui découvre que la vie d’un honnête homme est plus effroyable que celle d’un bon à rien.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 14 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Courts métrages"><xTitreSousCycle>Courts métrages&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (5 films)"><xTitre_First>Ceux de chez nous&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Sacha Guitry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1915. 21’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anatole&#xA0;France, Edgar&#xA0;Degas, Sarah&#xA0;Bernhardt, Claude&#xA0;Monet.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Rodin dans son atelier, Monet dans son jardin de Giverny, Sarah Bernhardt déclamant des vers, Saint-Saëns au piano. Guitry filme les grands artistes de son époque pour une série de portraits illustrés.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>MCDXXIX-MCMXLII (De Jeanne d’Arc à Philippe Pétain)&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Sacha Guitry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1944. 58’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Madeleine&#xA0;Renaud, Jean&#xA0;Hervé, Jean&#xA0;Cocteau.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Présentation filmée d’un livre collectif, comportant un florilège de citations et de reproductions artistiques, à destination d’une série de conférences.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Dîner de gala des Ambassadeurs&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Sacha Guitry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1934. 4’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sacha&#xA0;Guitry, Pauline&#xA0;Carton, Paul&#xA0;Pauley.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Court film de circonstance, où l’on voit Pauline Carton chanter un extrait de <xMiniTexte_Italic>Sous les palétuviers</xMiniTexte_Italic>. Voix off de Guitry.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>La Loi du 21 juin 1907&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Sacha Guitry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1942&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Arletty, Fernand&#xA0;Gravey, Fernand&#xA0;Ledoux.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>Le Mot de Cambronne&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Sacha Guitry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1937. 36’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sacha&#xA0;Guitry, Marguerite&#xA0;Moreno, Jacqueline&#xA0;Delubac, Pauline&#xA0;Carton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Comédie en un acte tournée en un jour, la pièce multiplie les joutes linguistiques à double sens, auxquelles se livrent les époux Cambronne. Madame ignore le mot de Waterloo, qui a rendu célèbre son général de mari. Celui-ci refuse de le lui révéler et c’est évidemment de la bouche de la servante qu’elle l’apprendra.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Lu 03 nov 16h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance_VSpace><xInfosSeance>Sa 22 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle></cycle>