<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Henry Fonda"><enTete><xTitreCycle>Henry Fonda&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>5 - 8 mars 2025&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Henry Fonda for President"><xTitre_First>Henry Fonda for President&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Alexander Horwath&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne-Autriche. 2024. 184’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Pour ses débuts comme réalisateur, le documentariste Alexander Horwath sillonne les routes américaines sur les traces du comédien Henry Fonda. À la lumière de son héritage cinématographique, il voyage à travers l’histoire politique des États-Unis pour imaginer ce qu’aurait pu être l’Amérique de Fonda. L’hommage bouleversant d’un admirateur à son idole.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 08 mar 16h45&#x202F;-&#x202F;LE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Point limite"><xTitre>Point limite&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Fail-Safe)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sidney Lumet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1964. 112’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Walter&#xA0;Matthau, Henry&#xA0;Fonda, Dan&#xA0;O’Herlihy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À huis clos, Lumet orchestre un suspense ascétique, où le sort de la planète est suspendu à un dialogue téléphonique entre un traducteur (Larry Lagman, vingt ans avant <xMiniTexte_Italic>Dallas</xMiniTexte_Italic> et le rôle de JR qui le rendra célèbre), le président des États-Unis (impérial Henry Fonda), et son homologue soviétique. À la fois anti-spectaculaire et proprement terrassant, <xMiniTexte_Italic>Point limite</xMiniTexte_Italic> est un modèle de thriller, un tour de force, dont le dénouement, au montage d’une grande modernité, laisse littéralement exsangue.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 05 mar 12h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Vers sa destinée"><xTitre>Vers sa destinée&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Young Mr Lincoln)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Ford&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1939. 101’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Henry&#xA0;Fonda, Alice&#xA0;Brady, Marjorie&#xA0;Weaver.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après <xMiniTexte_Italic>Je n’ai pas tué Lincoln</xMiniTexte_Italic>, Ford s’intéresse à la jeunesse du mythique président, engagé pour la défense de deux meurtriers présumés. La grandeur de l’homme&#xA0;–&#xA0;parfaitement incarné par Henry Fonda&#xA0;–&#xA0;se révèle durant d’intenses scènes de tribunal, traversées par une quête fiévreuse de vérité et d’humanité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 06 mar 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>