<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Le cinéma d'horreur, 25 indispensables"><enTete><xTitreCycle>Le cinéma d'horreur, 25 indispensables&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>8 février - 6 mars 2024&#xA;</xDatesCycle><ouverture><xOuvertureParagraphe>Une sélection resserrée, 25 classiques de l’angoisse sur grand écran, de toutes les époques, avec les grands maîtres du cinéma d’horreur américain (George A. Romero, Tod Browning, Alfred Hitchcock, Brian De Palma ou William Friedkin), mais aussi les ambassadeurs mondiaux du genre&#xA0;: Takashi Miike, Kiyoshi Kurosawa, Mario Bava, Dario Argento ou encore Benjamin Christensen.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>La peur et le dégoût&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Peut-on assimiler ce que l’on appelle le cinéma d’horreur à un genre cinématographique au sens où cette notion est habituellement entendue&#xA0;? Comment définir ce concept d’horreur lorsqu’il est accolé au cinéma&#xA0;? Si tous les genres cinématographiques postulent une certaine mise en condition du spectateur suscitée par les conventions qui les caractérisent (l’excitation provoquée par les chevauchées dans les westerns, l’euphorie engendrée par les numéros dansés dans les <xPresentationParagraphe_Italic>musicals</xPresentationParagraphe_Italic>, la mélancolie déclenchée par les amours impossibles dans les mélodrames, etc.), constatons que ce que l’on désigne par cinéma d’horreur échappe partiellement à ce qui définit les catégories habituelles du cinéma. Car un certain type d’émotions constitue ici exclusivement l’identité d’un cinéma qui a traversé les âges, prospéré sous toutes les géographies, et inspiré quelques-uns des plus grands artistes. Horrifier le spectateur est une entreprise qui repose sur des ressorts complexes, parfois insaisissables, souvent aléatoires. À divers moments de son histoire, le cinéma a produit des films qui, au gré d’une alchimie puisant dans la psychologie des profondeurs et divers réflexes intimes, tout autant que dans un certain état de la société, relevaient de ce que l’on pouvait ranger dans la catégorie «&#xA0;cinéma d’horreur&#xA0;». Pendant longtemps, cette entreprise consistant à stimuler certaines sensations ne fut pas considérée comme particulièrement noble par les historiens ou par la critique. Souvenons-nous de l’accueil réservé à <xPresentationParagraphe_Italic>Psychose</xPresentationParagraphe_Italic> d’Alfred Hitchcock, à qui l’on reprocha de s’être aventuré dans les terres marécageuses de la série B, du Grand-Guignol et du cinéma d’exploitation. Le genre, pourtant, a désormais acquis ses titres de noblesse, qui a su, dans ses titres les plus inspirés, inventer un art de la cruauté comparable au théâtre artaudien, un cinéma pouvant être qualifié, tout à la fois, de cérébral et d’épidermique.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>L’horreur comme perversion de l’ordre naturel&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Le cinéma d’horreur ne s’identifie pas avec le cinéma fantastique. En effet, le surnaturel, l’une des composantes de nombreux titres présentés dans cette rétrospective, ne constitue pas systématiquement le postulat sur lequel doivent reposer ces récits. Même si l’horreur est, la plupart du temps, enclenchée par une certaine altération de l’ordre naturel. C’est sur une combinaison de peur et de dégoût que spécule le genre. La peur face à ce qui semble menaçant, le dégoût face à une forme d’impureté. La défiguration, l’hybridation, la fusion ou la dissociation, le gigantisme, la contamination sont autant de désordres, entrelacés par d’infinis arrangements, propres à enclencher certaines sensations recherchées, tout autant pour des raisons masochistes que ludiques, par le spectateur.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>La disparition de frontières a priori intangibles représente une des bases de l’effroi cinématographique. Qu’est-ce que le vampire (<xPresentationParagraphe_Italic>Nosferatu</xPresentationParagraphe_Italic> de Friedrich Wilhelm Murnau, <xPresentationParagraphe_Italic>Le Cauchemar de Dracula</xPresentationParagraphe_Italic> de Terence Fisher) ou le zombie (<xPresentationParagraphe_Italic>Zombie</xPresentationParagraphe_Italic> de George Romero, <xPresentationParagraphe_Italic>L’Enfer des zombies</xPresentationParagraphe_Italic> de Lucio Fulci), sinon le scandale ontologique d’une impossibilité de dissocier la vie et la mort&#xA0;? La différence entre l’homme et l’animal disparaît également dans certains titres&#xA0;: <xPresentationParagraphe_Italic>La Féline</xPresentationParagraphe_Italic> de Jacques Tourneur, ou <xPresentationParagraphe_Italic>Les Oiseaux</xPresentationParagraphe_Italic> d’Alfred Hitchcock, puisque les volatiles semblent y faire preuve d’une intelligence stratégique fortement humaine, à quoi s’ajouterait l’angoisse liée à leur multiplication. L’assassin masqué de <xPresentationParagraphe_Italic>La Nuit des masques</xPresentationParagraphe_Italic> ne bascule-t-il pas dans une sorte d’inhumanité lorsqu’il se réduit, progressivement, au-delà de toute psychologie, à une indestructible machine à tuer&#xA0;? L’enfant possédée de <xPresentationParagraphe_Italic>L’Exorciste</xPresentationParagraphe_Italic> de William Friedkin n’est-elle pas soudain aspirée dans le monde adulte de l’obscénité et du blasphème&#xA0;? Norman Bates, le personnage principal du <xPresentationParagraphe_Italic>Psychose</xPresentationParagraphe_Italic> d’Alfred Hitchcock, est-il homme ou femme (<xPresentationParagraphe_Italic>neither woman nor-man</xPresentationParagraphe_Italic>), vivant ou mort&#xA0;? La contamination constitue par ailleurs le principe de base de nombreux récits comme les histoires de vampires et de zombies, bien sûr, mais aussi <xPresentationParagraphe_Italic>Frissons</xPresentationParagraphe_Italic> de David Cronenberg, avec ses parasites sexuels et subversifs, ou les spectres du <xPresentationParagraphe_Italic>Kaïro</xPresentationParagraphe_Italic> de Kiyoshi Kurosawa. Quant à des titres comme <xPresentationParagraphe_Italic>Les Yeux sans visage</xPresentationParagraphe_Italic> de Georges Franju ou <xPresentationParagraphe_Italic>L’Horrible docteur Orloff</xPresentationParagraphe_Italic> de Jess Franco ne construisent-ils pas leur raison d’être sur la terreur d’une défiguration&#xA0;?&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>L’horreur comme retour du refoulé&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Il a parfois été considéré, souvent à tort, que l’imagerie gore (cf. les films de Romero ou de Fulci), s’acharnant à montrer les effets physiques et anatomiques de la brutalité, effets longtemps cachés par les exigences de la censure (membres arrachés, yeux crevés, éviscérations, écoulements sanglants) relevaient d’une horreur intensifiée par le réalisme. Or, c’est moins la correspondance avec la réalité qu’une sorte de manière de mettre le spectateur dans une sorte de transe inédite au cinéma qui caractérise cette nouvelle manière de filmer la violence et ses conséquences.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>L’horreur au cinéma a largement été interprétée comme l’expression de ce que l’on appelle, en termes freudiens, le retour du refoulé. Ce qui a été repoussé et dissimulé resurgissant ainsi sous une forme monstrueuse et punitive. De façon allégorique, mais parfois de façon littérale, comme les fantômes japonais de Nobuo Nakagawa (<xPresentationParagraphe_Italic>Histoire de fantômes japonais</xPresentationParagraphe_Italic>) ou les manifestations spectrales de <xPresentationParagraphe_Italic>La Maison du diable</xPresentationParagraphe_Italic> de Robert Wise, qui mettent à nu pulsions interdites et névroses prohibées, ici le lesbianisme et la frigidité. Les zombies des films de George Romero quant à eux n’incarnent-ils pas un refoulé politique, la dimension mortifère de la société moderne et ses impératifs consuméristes&#xA0;? Un monde où les morts encore vivants ne sont que la représentation symbolique de ces vivants déjà morts que produirait la forme prétendument achevée de la civilisation.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Jean-François Rauger&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Audition"><xTitre_First>Audition&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Ōdishon)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Takashi Miike&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1999. 115’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ryo&#xA0;Ishibashi, Eihi&#xA0;Shiina, Jun&#xA0;Kunimura.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Désireux de trouver une nouvelle épouse, un veuf organise de fausses auditions de jeunes femmes. Modèle de J-Horror, <xMiniTexte_Italic>Audition</xMiniTexte_Italic> instille une tension étouffante à travers les dialogues, la photo qui passe du bleuté au rouge sombre, une utilisation appuyée du contrechamp et un montage ingénieux. Et glisse doucement de la romance sentimentale à la critique froide et acerbe de la domination masculine, à l’horreur pure. Un choc, ou plutôt, des chocs.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 01 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Carrie au bal du diable"><xTitre>Carrie au bal du diable&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Carrie)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Brian De Palma&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1976. 98’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sissy&#xA0;Spacek, Piper&#xA0;Laurie, Amy&#xA0;Irving.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sissy Spacek / Carrie White, harcelée au lycée, tyrannisée par une mère névrosée, se découvre des dons de télékinésie. Brian de Palma adapte Stephen King dans un récit initiatique cruel, cheminement vers le mal et réflexion baignée de sang sur la féminité naissante, et multiplie au passage les clins d’œil au maître Hitchcock (la scène de douche, la BO stridente de Pino Donaggio). Le Grand prix d’Avoriaz cuvée 77.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 24 fév 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Cauchemar de Dracula"><xTitre>Le Cauchemar de Dracula&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Horror of Dracula)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Terence Fisher&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1958. 82’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Peter&#xA0;Cushing, Christopher&#xA0;Lee, Michael&#xA0;Gough.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’adaptation du célèbre roman de Bram Stoker par la Hammer constitue le point de départ d’un nouvel âge d’or, où Christopher Lee devint l’incarnation même du vampire. Juste après <xMiniTexte_Italic>Frankenstein</xMiniTexte_Italic>, l’acteur est de nouveau associé à Peter Cushing devant la caméra de Terence Fisher, qui dépoussière le mythe dans une approche tout en tension érotico-sanglante. Premier volet de la franchise, première vision à l’écran des canines du monstre, mémorable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 09 fév 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Les Dents de la mer"><xTitre>Les Dents de la mer&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Jaws)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Steven Spielberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1974. 124’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Richard&#xA0;Dreyfuss, Roy&#xA0;Scheider, Robert&#xA0;Shaw.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>«&#xA0;You’re gonna need a bigger boat...&#xA0;»</xMiniTexte_Italic> Été 1975, <xMiniTexte_Italic>Les Dents de la mer</xMiniTexte_Italic> sort sur les écrans et sème la panique sur les plages. Trois hommes s’unissent pour chasser un grand requin blanc qui dévore les vacanciers d’une petite station balnéaire. <xMiniTexte_Italic>Jump scare</xMiniTexte_Italic>, effets spéciaux spectaculaires, BO entêtante signée John Williams, Roy Scheider obsessionnel et charismatique&#xA0;: l’un des premiers blockbusters et l’un des plus grand succès de tous les temps, qui propulsera le jeune Spielberg au sommet d’Hollywood.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 09 fév 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="La Dernière Maison sur la gauche"><xTitre>La Dernière Maison sur la gauche&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Last House on the Left)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Wes Craven&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1972. 91’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sandra&#xA0;Cassel, Lucy&#xA0;Grantham, David&#xA0;Alexander&#xA0;Hess.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un film séminal, librement inspiré de <xMiniTexte_Italic>La Source</xMiniTexte_Italic> d’Ingmar Bergman, qui voit quatre meurtriers sadiques hébergés fortuitement par les parents d’une de leurs victimes. Volontiers provocateur, des images du Vietnam plein la tête, Wes Craven tape fort, égratigne une jeunesse insouciante et fustige une certaine bourgeoisie avec une violence totale qui lui vaudra moult ennuis de censure.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 03 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Enfer des zombies"><xTitre>L’Enfer des zombies&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Zombi 2)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Lucio Fulci&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1979. 91’. 35&#xA0;mm. VF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ian&#xA0;McCulloch, Tisa&#xA0;Farrow, Richard&#xA0;Johnson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Surfant sur le triomphe du <xMiniTexte_Italic>Zombie</xMiniTexte_Italic> de Romero, Fulci, maître du gore, prend comme motif l’aventure exotique (une jeune femme recherche son père dans une île des Caraïbes envahie par des morts-vivants) pour livrer une allégorie politique du tiers-monde opposé à l’Occident. Mais surtout sa vision d’un cinéma populaire en état de décomposition.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 18 fév 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Exorciste"><xTitre>L’Exorciste&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Exorcist)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William Friedkin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1973. 122’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Linda&#xA0;Blair, Ellen&#xA0;Burstyn, Max&#xA0;von&#xA0;Sydow.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un prêtre à la foi chancelante doit exorciser une adolescente possédée par Satan (Linda Blair, stupéfiante). Friedkin déploie toute sa maestria dans une mise en scène au cordeau, portée par le thème obsédant de Mike Oldfield. Derrière les scènes choc qui ont traumatisé des générations entières, l’affrontement osé entre Église et sexualité, doublé d’une parabole sur le mal, la folie et la culpabilité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 17 fév 17h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Féline"><xTitre>La Féline&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Cat People)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Jacques Tourneur&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1942. 73’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Simone&#xA0;Simon, Kent&#xA0;Smith, Tom&#xA0;Conway.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une jeune femme est convaincue d’être victime d’une malédiction ancestrale, qui la transforme en panthère sanguinaire. De la brume, des métamorphoses, l’eau trouble d’une piscine, des cages et des barreaux&#xA0;: Tourneur peint l’ombre avec la lumière, file les métaphores et livre en creux un point de vue bouleversant sur la sexualité et le désir féminins. L’épouvante par le versant surnaturel et poétique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 21 fév 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Frankenstein"><xTitre>Frankenstein&#xA;</xTitre><xRealisateurs>James Whale&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1931. 70’. Numérique. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Boris&#xA0;Karloff, Colin&#xA0;Clive, Mae&#xA0;Clarke.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un savant assemble des morceaux de cadavres pour donner vie à une créature. Problème&#xA0;: le cerveau est celui d’un assassin, et l’expérience tourne au cauchemar. Cimetière bancal, ruines lugubres, James Whale interprète dans une vision gothique le conte de Mary Shelley. Un joyau d’horreur romantique, et, grâce à Boris Karloff fascinant d’ambiguïté sous son maquillage, la naissance d’un mythe aux multiples descendances.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 06 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Freaks"><xTitre>Freaks&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Tod Browning&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1932. 64’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Wallace&#xA0;Ford, Leila&#xA0;Hyams, Olga&#xA0;Baclanova.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Fausse leçon morale et vrai mélodrame horrifique, <xMiniTexte_Italic>Freaks</xMiniTexte_Italic> et son défilé de créatures difformes offre un instantané grinçant de l’univers du cirque, où les monstres ont trouvé refuge. À la fois subjugué et troublé, le spectateur-voyeur découvre une étude des corps et des faux-semblants. Un immense classique, érigé au rang de «&#xA0;culte&#xA0;», et dont le sillage d’étrangeté produira de nombreuses œuvres sous influence.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 16 fév 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Frissons"><xTitre>Frissons&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Shivers)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Cronenberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Canada. 1974. 87’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Paul&#xA0;Hampton, Joe&#xA0;Silver, Lynn&#xA0;Lowry.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les habitants d’un immeuble sont contaminés les uns après les autres par un parasite qui les désinhibe jusqu’à l’extrême. Au fur et à mesure que ces zombies lubriques s’agressent mutuellement, Cronenberg fait tomber un à un les tabous dans un inexorable jeu de dominos. Sexe, sang, mutations charnelles et animales&#xA0;: <xMiniTexte_Italic>Frissons</xMiniTexte_Italic> établit tranquillement les bases de son cinéma, provocateur et dérangeant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 02 mar 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Histoire de fantômes japonais"><xTitre>Histoire de fantômes japonais&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Tōkaidō Yotsuya kaidan)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Nobuo Nakagawa&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1959. 76’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Shigeru&#xA0;Amachi, Noriko&#xA0;Kitazawa, Katsuko&#xA0;Wakasugi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un rônin ambitieux empoisonne sa fiancée, dont le spectre reviendra le hanter&#xA0;: avec une mise en scène maîtrisée (le plan-séquence initial, magistral), le cinéaste adapte une célèbre pièce kabuki du XVIII<xSup>e</xSup>. Scènes horrifiques, imbrication entre le monde des vivants et celui des morts, une étude modèle sur les superstitions nippones, qui pose solidement les codes du genre, le <xMiniTexte_Italic>kaidan-eiga</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 08 fév 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective</xMention>&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Horrible docteur Orloff"><xTitre>L’Horrible docteur Orloff&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Gritos en la noche)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Jesús Franco&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Espagne. 1961. 86’. 35&#xA0;mm. VF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Howard&#xA0;Vernon, Conrado&#xA0;San&#xA0;Martín, Diana&#xA0;Lorys.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Soupçon d’érotisme kitsch, hurlements, BO étrange et décors baroques servent de toile de fond à cette histoire d’un médecin qui kidnappe des femmes légères pour greffer leur peau sur sa fille défigurée. Franco joue avec l’ombre et la lumière, les cadrages, flirte avec l’expressionnisme. Et avec ce remake plus ou moins avoué des <xMiniTexte_Italic>Yeux sans visage</xMiniTexte_Italic> de Franju, ouvre la voie au film d’horreur à la sauce ibère.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 21 fév 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Inferno"><xTitre>Inferno&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Dario Argento&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1979. 106’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Irene&#xA0;Miracle, Leigh&#xA0;McCloskey, Daria&#xA0;Nicolodi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le deuxième volet de la trilogie des Trois Mères&#xA0;: une jeune New-Yorkaise s’installe dans un immeuble abritant l’une des trois sorcières qui dominent le monde. Épaulé par Mario Bava, Argento invente un univers de folie onirique, où éclate sa passion pour l’architecture et l’opéra. Et où forces occultes et atmosphère de conte de fées se rejoignent en une poésie macabre, infernal mélange de peur et de plaisir.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 17 fév 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Kaïro"><xTitre>Kaïro&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Kiyoshi Kurosawa&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 2000. 117’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Haruhiko&#xA0;Katô, Kumiko&#xA0;Asô, Koyuki.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’un des films clés du cinéma d’horreur japonais contemporain, en même temps qu’un portrait saisissant de la jeunesse tokyoïte. La mort, figurée ici par une simple disquette transmettant un virus, hante le film, monument spectral qui compte quelques-unes des scènes les plus effrayantes de ce nouveau siècle. Une traversée du Styx d’une tristesse insondable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 01 mar 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Maison du Diable"><xTitre>La Maison du Diable&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Haunting)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1963. 112’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Julie&#xA0;Harris, Claire&#xA0;Bloom, Richard&#xA0;Johnson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans le traditionnel manoir hanté, la séance de spiritisme est prétexte à une exploration audacieuse des névroses sexuelles et des pulsions refoulées (Julie Harris et Claire Bloom, parfaites). Cadrages, décors baroques, pouvoir de suggestion et bruitages anxiogènes suffisent à produire une atmosphère terrifiante. Un classique de l’épouvante, chef-d’œuvre de sobriété et d’efficacité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 10 fév 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Masque du démon"><xTitre>Le Masque du démon&#xA;</xTitre><xTitreVo>(La Maschera del demonio)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mario Bava&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1960. 84’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Barbara&#xA0;Steele, John&#xA0;Richardson, Ivo&#xA0;Garrani.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux siècles après leur exécution féroce, une sorcière et son amant reviennent à la vie. Le premier film de Mario Bava, adaptation poétique et expressionniste d’un conte fantastique de Gogol, magnifié par une photographie somptueuse, qui révéla Barbara Steele. Les premiers jalons du style Bava, ou l’acte fondateur de l’horreur gothique transalpine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 06 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Massacre à la tronçonneuse"><xTitre>Massacre à la tronçonneuse&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Texas Chainsaw Massacre)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tobe Hooper&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1973. 84’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marilyn&#xA0;Burns, Paul&#xA0;A.&#xA0;Partain, William&#xA0;Vail.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;Mon film montre la face sombre des États-Unis&#xA0;», expliquait Tobe Hooper. Le premier opus de la franchise qui met en scène les atrocités de Leatherface distille un malaise diffus. Dans un tourbillon de violence gore, un groupe d’amis devient la proie d’une famille de cannibales. La censure se déchaîne, et Marilyn Burns entre dans la légende, première <xMiniTexte_Italic>Scream Queen</xMiniTexte_Italic> d’une longue lignée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 18 fév 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Nosferatu le vampire"><xTitre>Nosferatu le vampire&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Nosferatu, eine Symphonie des Grauens)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Friedrich Wilhelm Murnau&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1921. 72’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Max&#xA0;Schreck, Alexander&#xA0;Granach, Gustav&#xA0;von&#xA0;Wangenheim.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le comte Orlock, créature vampirique, répand dans son sillage la peste et l’effroi. Imbibé de mystère et de mystique, <xMiniTexte_Italic>Nosferatu</xMiniTexte_Italic>, à la lointaine filiation avec l’histoire de Dracula, est un poème métaphysique d’une pure beauté, un monument du muet et de l’expressionnisme, et la preuve incontestable du génie de Murnau en peintre de la Nuit. Un chef-d’œuvre absolu.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 10 fév 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Emmanuelle Parrenin, Quentin Rollet et Jérôme Lorichon</xMention>&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Nuit des masques"><xTitre>La Nuit des masques&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Halloween)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Carpenter&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1978. 91’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jamie&#xA0;Lee&#xA0;Curtis, Donald&#xA0;Pleasence, Nick&#xA0;Castle.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Quinze ans après avoir assassiné sa sœur, Michael Myers s’échappe de l’asile psychiatrique et revient semer la terreur dans sa petite ville de banlieue. Le célébrissime film du «&#xA0;Master of horror&#xA0;», pilier du genre option slasher, avec ouverture d’anthologie, caméra subjective et travail astucieux sur le hors-champ. Le cinéaste fixe les règles du jeu, et inaugure une saga prolifique. Avec une BO inoubliable, et Jamie Lee Curtis dans son premier rôle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 18 fév 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Oiseaux"><xTitre>Les Oiseaux&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Birds)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alfred Hitchcock&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1962. 119’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rod&#xA0;Taylor, Tippi&#xA0;Hedren, Jessica&#xA0;Tandy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’un des morceaux de roi d’Alfred Hitchcock, catégorie film d’invasion, qui met en scène des attaques inexpliquées d’oiseaux dans la petite ville californienne de Bodega Bay. Un budget colossal dévolu aux effets spéciaux, pas de musique mais un jeu sur les sons savamment orchestré par Bernard Herrmann, et la blonde Tippi Hedren (Golden Globe de la meilleure révélation) qui paya beaucoup de sa personne sur le tournage&#xA0;: délicieusement effroyable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 16 fév 21h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Psychose"><xTitre>Psychose&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Psycho)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alfred Hitchcock&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1959. 109’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anthony&#xA0;Perkins, Vera&#xA0;Miles, Janet&#xA0;Leigh.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>De la célébrissime scène de douche au final glaçant, dans un noir et blanc de fin du monde, au son des violons stridents de Bernard Herrmann, Hitch joue, littéralement, avec les nerfs des spectateurs. Le fils incestueux et psychopathe frappe au hasard, mais pas le maître du suspense, qui donne ici sa plus belle leçon de mise en scène. Un chef-d’œuvre subversif, pervers, brillant, indispensable. La naissance de l’horreur moderne.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Naissance de l'horreur moderne"><xTitreConf_VSpaceMin>Naissance de l’horreur moderne&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xSousTitreConf>Dialogue avec Jean-François Rauger&#xA;</xSousTitreConf><xMentionAnimation>Animé par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xInfosSeance_VSpace>Sa 10 fév 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Rosemary's Baby"><xTitre>Rosemary’s Baby&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Roman Polanski&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1967. 137’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Cassavetes, Mia&#xA0;Farrow, Ruth&#xA0;Gordon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les débuts hollywoodiens de Polanski, énorme succès qui met en scène un jeune couple dont la femme, enceinte, est persuadée que ses étranges voisins destinent son enfant à un culte satanique. Angoisse sourde, sensation d’étouffement progressif, et, derrière l’horreur fantastique, une étude à froid de la paranoïa et de la condition féminine. Mais, surtout, une illustration parfaite du pouvoir de suggestion.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 11 fév 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Sorcellerie à travers les âges"><xTitre>La Sorcellerie à travers les âges&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Häxan)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Benjamin Christensen&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Suède. 1921. 105’. 35&#xA0;mm. Autres&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Maren&#xA0;Pedersen, Clara&#xA0;Pontoppidan, Elith&#xA0;Pio.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Christensen dresse avec <xMiniTexte_Italic>Häxan</xMiniTexte_Italic> une peinture détaillée de la sorcellerie, de l’Antiquité aux années 1920. Mi-documentaire, mi-fiction, émaillé de reconstitutions qui usent de tous les trucages du moment, l’inventaire des superstitions et chasses aux sorcières se fait virulent parallèle de la maltraitance que subissent les femmes atteintes de maladies mentales. Un voyage édifiant dans l’Histoire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 15 fév 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Dagerlöff &amp; Galner</xMention>&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Zombie"><xTitre>Zombie&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Dawn of the Dead)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George A. Romero&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1978. 117’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec David&#xA0;Emge, Ken&#xA0;Foree, Scott&#xA0;H.&#xA0;Reiniger.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un monde infesté de morts-vivants, quatre survivants se réfugient dans un centre commercial. George Romero joue avec l’imagerie gore, entrailles sanglantes et chairs putréfiées, et s’attaque à une société de consommation aux pulsions mortifères. Un pamphlet politique et nécessaire. Avec une BO signée Goblin.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 17 fév 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>