<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Le film policier asiatique, les indispensables"><enTete><xTitreCycle>Le film policier asiatique, les indispensables&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>11 février - 1<xSup>er</xSup> mars 2026&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogues"><xActionSectionTitre>Dialogues&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Memories of Murder</xActionFilms>, avec Jean-François Rauger&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 14 fév 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>PTU (Police Tactical Unit)</xActionFilms>, avec Frédéric Ambroisine&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 22 fév 17h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Sonatine, mélodie mortelle</xActionFilms>, avec Clément Rauger&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 01 mar 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>As Tears Go By</xActionFilms>, par Sébastien Lecocq&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 12 fév 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>City on Fire</xActionFilms>, par Sébastien Lecocq&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 27 fév 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Le Syndicat du crime</xActionFilms>, par Nicolas Saada&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 01 mar 18h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Longtemps confiné aux arrière-salles des vidéoclubs, le polar asiatique connaît une brusque renommée au mitan des années 90, notamment quand les efforts conjugués des <xOuvertureParagraphe_Italic>Cahiers du cinéma</xOuvertureParagraphe_Italic>, puis de <xOuvertureParagraphe_Italic>Starfix</xOuvertureParagraphe_Italic> ou des passionnés de <xOuvertureParagraphe_Italic>HK Vidéo</xOuvertureParagraphe_Italic> mettent enfin en lumière les noms de Ringo Lam, Takeshi Kitano et Tsui Hark. La sortie internationale de <xOuvertureParagraphe_Italic>The Killer</xOuvertureParagraphe_Italic> finit d’imposer John Woo, Chow Yun-fat, Tony Leung Chiu-wai et leur furia dans l’imaginaire collectif&#xA0;–&#xA0;pas de <xOuvertureParagraphe_Italic>Reservoir Dogs</xOuvertureParagraphe_Italic> sans <xOuvertureParagraphe_Italic>City on Fire</xOuvertureParagraphe_Italic>. Depuis, les arabesques stylisées de Johnny To et les embardées ultraviolentes de Park Chan-wook et Na Hong-jin ont les honneurs des festivals, et d’une rétrospective en 25 indispensables à la Cinémathèque.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>La nuit la plus longue&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Un panorama du polar asiatique des années 80 à nos jours, en Chine, Corée du Sud, Indonésie et au Japon&#xA0;: prétexte pour sonder, toujours avec style, selon la géographie et l’époque, le rapport national avec la modernité, l’État, la ville et, bien sûr, la violence.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Se souvenir que <xPresentationParagraphe_Italic>La Moisson Rouge</xPresentationParagraphe_Italic> de Dashiell Hammett a inspiré <xPresentationParagraphe_Italic>Le Garde du corps</xPresentationParagraphe_Italic> d’Akira Kurosawa (par ailleurs aussi fan de Georges Simenon) rend compte de l’extrême flexibilité esthétique et géographique du polar ou film policier&#xA0;: Personville contre le samouraï sans (vrai) nom. À l’est, rien de nouveau quand il s’agit de trouver la meilleure caisse de résonance pour les anxiétés face à la modernité, la moralité et la grande ville. Gendarmes, voleurs et flingues seront toujours les meilleurs prétextes. Les polars asiatiques modernes de cette rétrospective (qui débute au mitan des années 80) ont bien sûr d’illustres antécédents&#xA0;: dans le Japon des années 50 aux années 70, en vrac, Kurosawa encore, Suzuki ou Fukasaku&#xA0;; en Corée du Sud, les films noirs des années 60, dont notamment _Black _&#xA0;(1964) de Lee Man-hee. Tous réagissant, chacun à leur manière, à un monde en accélération et à la présence militaire américaine sur le sol de leur pays.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Un meilleur lendemain&#xA0;?&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Première vague visuelle notable à la fin du XX<sup>e</sup> siècle, le polar hongkongais a l’œil rivé sur le compte à rebours obsédant d’une présence à venir, la Chine reprenant l’ex-future colonie anglaise en 1997. Le fatalisme du film noir est cristallisé autour d’une date, sur le dilemme entre rester et émigrer que verbalise Chow Yun-Fat dans <xPresentationParagraphe_Italic>City on Fire</xPresentationParagraphe_Italic> («&#xA0;Si tu pars, ne reviens pas&#xA0;») et <xPresentationParagraphe_Italic>Le Syndicat du crime</xPresentationParagraphe_Italic> («&#xA0;C’est dur de penser que cette beauté va disparaître&#xA0;»). La violence arbitraire&#xA0;–&#xA0;celle du PCC ou des Triades&#xA0;–&#xA0;demande une réplique cinématographique extatique, chaotique et <xPresentationParagraphe_Italic>on fire</xPresentationParagraphe_Italic> chez Ringo Lam, élégiaque et chorégraphiée comme le baroud d’honneur pour les chevaliers défenseurs des valeurs chinoises traditionnelles (honneur, amitié, sacrifice) chez John Woo. Genre urbain par excellence, le polar trouve à Hong Kong un terreau de possibilités cinématographiques remarquables&#xA0;–&#xA0;néons en guise de lumières trompeuses chez Wong Kar-wai (<xPresentationParagraphe_Italic>As Tears Go By</xPresentationParagraphe_Italic>), aire de démolition et d’acrobaties pour Jackie Chan (<xPresentationParagraphe_Italic>Police Story</xPresentationParagraphe_Italic>). Les films post-rétrocession, par contraste, ont le goût des jeux d’ombre, du louvoiement, de l’intériorité et de l’abstraction, comme pour mieux se cacher du nouveau propriétaire chinois. <xPresentationParagraphe_Italic>Infernal Affairs</xPresentationParagraphe_Italic> pousse la duplicité du flic infiltré dans la pègre vers la guerre froide de positions, tandis qu’à ligne claire hyperbolique de Woo s’opposent la fièvre futuriste (au sens pictural) du <xPresentationParagraphe_Italic>Time and Tide</xPresentationParagraphe_Italic> de Tsui Hark et les dilatations si particulières d’un Johnnie To qui étirent les petits creux (<xPresentationParagraphe_Italic>The Mission</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>PTU</xPresentationParagraphe_Italic>) à la place de l’action héroïque et balistique.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>De la Chine continentale, un cinéaste comme Jia Zhangke regarde le polar HK, et le Chow Yun-fat de <xPresentationParagraphe_Italic>The Killer</xPresentationParagraphe_Italic> en particulier, comme un fan. Il cite son image de héros prolo et moral dans sa filmographie, et intègre des éléments criminels pour mieux dépeindre les mutations sociales au forceps de la Chine profonde. Jusqu’à atteindre une dimension de fresque, de roman national et de somme de ses propres films dans <xPresentationParagraphe_Italic>Les Éternels</xPresentationParagraphe_Italic>, avec son égérie Zhao Tao comme rare héroïne dans un genre très masculin. À la mise en scène mouvante de Jia (plans-séquences documentaires&#xA0;+&#xA0;Village People&#xA0;+&#xA0;ovnis), ses collègues préfèrent la stylisation séduisante pour pointer corruption et déliquescence dans des récits de cadavres exquis&#xA0;: lumière de «&#xA0;néon noir&#xA0;» dans <xPresentationParagraphe_Italic>Black Coal</xPresentationParagraphe_Italic> de Diao Yi’nan, paysage cendré sinistre, industriel, dans <xPresentationParagraphe_Italic>Une Pluie sans fin</xPresentationParagraphe_Italic> de Dong Yue. Avec son enquêteur obsessionnel prêt à contempler l’abîme sous l’averse, ce dernier film louche aussi vers le sud-coréen <xPresentationParagraphe_Italic>Memories of Murder</xPresentationParagraphe_Italic> de Bong Joon-ho.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Violence et Passion&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Le polar coréen, à la sortie, dans les années 90, de la dictature militaire, sert d’exutoire au refoulé. Faire le solde de la violence d’état passée et des ravages de l’individualisme présent est le projet d’un Park Chan-wook avec son <xPresentationParagraphe_Italic>Old Boy</xPresentationParagraphe_Italic>. Un séquestré y vomit sa vengeance à sa sortie de geôle, et l’éruptivité graphique trouve un pendant plus réaliste, ancré dans le social, dans <xPresentationParagraphe_Italic>Breathless</xPresentationParagraphe_Italic> de Yang Ik-june, où les <xPresentationParagraphe_Italic>«&#xA0;Shiba!&#xA0;»</xPresentationParagraphe_Italic> mitraillés en coréen finiront par être aussi familiers à l’oreille que les <xPresentationParagraphe_Italic>«&#xA0;Fuck!&#xA0;»</xPresentationParagraphe_Italic> américains. L’excès, comme énergie du désespoir dans les cimetières de la morale des films de Na Hong-jin, où l’impunité du tueur en série de femmes de <xPresentationParagraphe_Italic>The Chaser</xPresentationParagraphe_Italic> est aussi révoltante que celle de l’insaisissable meurtrier de <xPresentationParagraphe_Italic>Memories of Murder</xPresentationParagraphe_Italic>, où les extrêmes peuvent aussi atteindre des pointes burlesques.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Même préoccupation au Japon sur la gestion de la violence, où le polar oscille entre l’hyperbole grand-guignolesque d’un Takashi Miike (<xPresentationParagraphe_Italic>Ichi the Killer</xPresentationParagraphe_Italic>) et l’intériorité opaque d’un Kiyoshi Kurosawa (le rashōmonesque <xPresentationParagraphe_Italic>Shokuzai</xPresentationParagraphe_Italic>), avec comme médiane un Takeshi Kitano dont le statisme est toujours prélude à une fureur suicidaire. Ce panorama panasiatique fait converger des préoccupations communes&#xA0;: yakuzas de Kitano et Triades chez Woo unis par l’esprit d’entreprise, antagonistes en miroir (ceux de <xPresentationParagraphe_Italic>Violent Cop</xPresentationParagraphe_Italic> de Kitano et de <xPresentationParagraphe_Italic>The Longest Nite</xPresentationParagraphe_Italic> de Patrick Yau), communautés d’hommes en crise (partout) et références cinéphiles occidentales brandies comme un fétiche, avec Jean-Pierre Melville rassemblant sous son chapeau les chinois John Woo, Johnnie To (le tireur clopeur cool d’<xPresentationParagraphe_Italic>Exilé</xPresentationParagraphe_Italic>), le japonais Kitano et le coréen Kim Ji-woon (<xPresentationParagraphe_Italic>A Bittersweet Life</xPresentationParagraphe_Italic>).&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Dans ces pays d’essence conservatrice, le polar permet de subvertir la loi et l’ordre (la majorité des films présentés ici préfère se concentrer sur les voyous) et, cinématographiquement, mieux vaut lâcher la proie pour l’ombre. À la fin de <xPresentationParagraphe_Italic>Violent Cop</xPresentationParagraphe_Italic>, sise dans un entrepôt, le flic incarné par Kitano est ainsi bien plus séduisant dans un clair-obscur tragique que lorsque quelqu’un décide soudain d’allumer toutes les lumières, rendant les lieux à leur transparence prosaïque. Enfin, la tragédie du polar est toujours contrebalancée par le ludisme, la conscience du genre, d’un Park Chan-wook se faisant soudain hitchcockien dans <xPresentationParagraphe_Italic>Decision to Leave</xPresentationParagraphe_Italic> à Johnnie To, dont les films semblent être des lotos où le hasard est la loi immanente, et l’expérimentation formelle le principe conducteur. Ainsi dans <xPresentationParagraphe_Italic>The Raid</xPresentationParagraphe_Italic> (l’unique contribution indonésienne ici d’un cinéma qui a aussi trouvé l’ultraviolence comme soupape), il s’agit de rendre justice en grimpant les étages d’un immeuble, comme dans un jeu vidéo de combat. Pour citer son chef de gang, l’esprit de cette rétrospective est bien «&#xA0;d’appeler les voisins pour qu’ils viennent jouer&#xA0;».&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Léo Soesanto&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="A Bittersweet Life (Director's Cut)"><xTitre_First>A Bittersweet Life (Director’s Cut)&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Dalkomhan insaeng)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kim Jee-woon&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Corée. 2005. 120’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lee&#xA0;Byung&#x2011;hun, Kim&#xA0;Yeong&#x2011;cheol, Shin&#xA0;Min&#x2011;a.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Variation coréenne des films de yakuzas japonais, un polar qui s’aventure d’abord sur le terrain du drame amoureux&#xA0;–&#xA0;l’homme de main d’un baron de la pègre s’éprend de la fiancée de ce dernier&#xA0;–&#xA0;avant de prendre une tournure brutale à son mitan. Un tourbillon, une heure de <xMiniTexte_Italic>gunfights</xMiniTexte_Italic> éblouissants, d’une violence opératique non dénuée d’humour et qui n’est pas sans rappeler la virtuosité de <xMiniTexte_Italic>Kill Bill</xMiniTexte_Italic>, tourné un an plus tôt.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 21 fév 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="As Tears Go By"><xTitre>As Tears Go By&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Wong gok Kaamun)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Wong Kar-wai&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hong Kong. 1988. 102’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Andy&#xA0;Lau, Maggie&#xA0;Cheung, Jacky&#xA0;Cheung.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Premier film de Wong Kar-wai, inspiré de de la trame de <xMiniTexte_Italic>Mean Streets</xMiniTexte_Italic> de Martin Scorsese, et dans la veine des films de gangsters remis à la mode par John Woo. Wong emprunte au premier le réalisme crasseux et le rapport de protection entre le héros et son acolyte&#xA0;; au second, la violence inouïe, la relation quasi amoureuse entre les deux hommes. Sa première collaboration avec Maggie Cheung, dont il révèle la fragilité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 12 fév 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Sébastien Lecocq&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Black Coal"><xTitre>Black Coal&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Bai ri yanhuo)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Diao Yi’nan&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Chine. 2014. 106’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Liao&#xA0;Fan, Ailei&#xA0;Yu, Wang&#xA0;Xuebing.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Alors qu’un corps a été retrouvé démembré dans plusieurs raffineries à charbon, l’inspecteur Zhang mène l’enquête. Influencé par <xMiniTexte_Italic>Le Faucon maltais</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Le Troisième Homme</xMiniTexte_Italic>, Diao Yi’nan compose un polar flamboyant, miroir d’une Chine en pleine mutation, où s’entrechoquent férocité, modernité et poésie mélancolique. Ours d’or du meilleur film et Ours d’argent du meilleur acteur pour Liao Fan en 2014.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 13 fév 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Chaser"><xTitre>The Chaser&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Chugyeogja)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Na Hong-jin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Corée. 2008. 123’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kim&#xA0;Yoon&#x2011;seok, Ha&#xA0;Jeong&#x2011;woo, Seo&#xA0;Yeong&#x2011;hee.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un ancien flic désormais proxénète enquête sur la disparition mystérieuse de ses <xMiniTexte_Italic>escort girls</xMiniTexte_Italic>. Mélodrame gore, doublé d’une satire haletante du pays, <xMiniTexte_Italic>The Chaser </xMiniTexte_Italic>joue de sa sauvagerie et de son humour décalé pour épingler la faiblesse des forces de l’ordre et la soumission au pouvoir politique. Une chasse à l’homme crépusculaire et poisseuse.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 21 fév 21h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="City of Darkness"><xTitre>City of Darkness&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Soi Cheang&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hong-Kong-Chine. 2024. 126’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Louis&#xA0;Koo, Sammo&#xA0;Kam&#x2011;Bo&#xA0;Hung, Richie&#xA0;Jen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un réfugié sans-papiers participe à des combats clandestins pour survivre à Hong Kong. Dans les ruelles étouffantes de Kowloon, Soi Cheang orchestre un adieu mélancolique à une cité disparue, sublimée par la fureur des corps, de guerre des gangs en bastons claustrophobes. Un puissant hommage au polar hongkongais, où la violence rencontre la poésie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 27 fév 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="City on Fire"><xTitre>City on Fire&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Lung fu fung wan)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ringo Lam&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hong Kong. 1987. 105’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Chow&#xA0;Yun&#x2011;fat, Sun&#xA0;Yueh, Danny&#xA0;Lee.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un policier infiltre un gang de cambrioleurs qui prévoit de braquer une bijouterie. Du drame à la comédie, en passant par la romance, Ringo Lam offre une vision réaliste du monde criminel dans un long métrage brutal et viscéral aux éclats de violence sèche. L’un des films favoris de Tarantino, source d’inspiration pour <xMiniTexte_Italic>Reservoir Dogs</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 11 fév 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Ve 27 fév 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Sébastien Lecocq&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Cure"><xTitre>Cure&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kyua)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kiyoshi Kurosawa&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1997. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kōji&#xA0;Yakusho, Masato&#xA0;Hagiwara, Tsuyoshi&#xA0;Ujiki, Anna&#xA0;Nakagawa.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec une science inouïe du cadrage et de la durée, le génie de son acteur Kōji Yakusho, Kurosawa redéfinit le thème du <xMiniTexte_Italic>serial killer</xMiniTexte_Italic> et décrit l’humanité comme hantée par une pulsion de mort, un sourd désir d’annihilation avec lequel chacun construit sa propre identité. Un film déconcertant et terrifiant, la découverte d’un des plus importants et des plus expérimentaux cinéastes contemporains.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 14 fév 20h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Decision to Leave"><xTitre>Decision to Leave&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Heeojil gyeolsim)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Park Chan-wook&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Corée. 2022. 138’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tang&#xA0;Wei, Go&#xA0;Kyung&#x2011;pyo, Park&#xA0;Hae&#x2011;il.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Chargé d’élucider le décès énigmatique d’un homme, un détective s’éprend de la femme du défunt, suspectée du crime. Scénario retors et réalisation au cordeau pour un faux polar aux airs de grande romance&#xA0;–&#xA0;prix de la mise en scène à Cannes en 2022&#xA0;–, qui explore les sentiments humains et l’implacable tragédie des cœurs brisés avec autant d’intensité que de pudeur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 26 fév 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Éternels"><xTitre>Les Éternels&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Jianghu ernü)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Jia Zhangke&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Chine-France. 2018. 141’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Zhao&#xA0;Tao, Liao&#xA0;Fan, Xu&#xA0;Zheng, Diao&#xA0;Yi’nan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur trois époques, l’histoire d’amour mouvementée entre une ancienne danseuse et un gangster. De séparations en retrouvailles, Jia Zhangke met en scène une épopée romantique dans la pègre locale, qui suit les évolutions de la Chine contemporaine. Une fresque virevoltante d’une grande beauté formelle, emmenée par la fascinante Zhao Tao, muse du cinéaste.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 13 fév 20h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Exilé"><xTitre>Exilé&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Fong zuk)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Johnnie To&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hong Kong. 2006. 100’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nick&#xA0;Cheung, Anthony&#xA0;Chau&#x2011;sang&#xA0;Wong, Francis&#xA0;Ng.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un tueur à gages des Triades chinoises s’installe à Macao avec sa compagne enceinte, mais d’anciens partenaires ont pour mission de l’exécuter. La mise en scène est virtuose, qui rend un vibrant hommage au western spaghetti&#xA0;–&#xA0;et à Sergio Leone&#xA0;–&#xA0;au fil d’une chorégraphie frénétique, malin <xMiniTexte_Italic>melting pot</xMiniTexte_Italic> de mélancoliques amitiés perdues et autres réjouissants règlements de comptes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 22 fév 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Ichi the Killer"><xTitre>Ichi the Killer&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Koroshiya 1)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Takashi Miike&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 2001. 129’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tadanobu&#xA0;Asano, Nao&#xA0;Ōmori, Shin’ya&#xA0;Tsukamoto.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Soupçonné de s’être enfui avec un important butin, un chef yakuza est recherché par son bras droit. Dans une inlassable quête d’outrance au mauvais goût assumé, Miike embrasse la folie de son héros jusqu’au grotesque. Un ballet gore aux élans cartoonesques, qui repousse les frontières de la radicalité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 15 fév 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Infernal Affairs"><xTitre>Infernal Affairs&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Wu jian dao)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Andrew Lau, Alan Mak&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hong Kong. 2002. 97’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tony&#xA0;Chiu&#x2011;wai&#xA0;Leung, Andy&#xA0;Lau, Anthony&#xA0;Chau&#x2011;sang&#xA0;Wong.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans la pure tradition hongkongaise du film de pègre, <xMiniTexte_Italic>Infernal Affairs</xMiniTexte_Italic> capture la course-poursuite entre flics et mafieux, tout en filatures, écoutes et tentation du double jeu. Le premier volet haletant de la trilogie, porté par le face-à-face enlevé entre Tony Leung et Andy Lau, qui a inspiré Scorsese pour Les Infiltrés.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 15 fév 19h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Killer"><xTitre>The Killer&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Dib hyut seung hung)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Woo&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hong Kong. 1989. 111’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Chow&#xA0;Yun&#x2011;fat, Danny&#xA0;Lee, Sally&#xA0;Yeh.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après avoir accidentellement rendu aveugle une jeune chanteuse, un tueur à gages accepte une dernière mission pour financer son opération. En guise d’hommage à Melville et Scorsese, John Woo livre une œuvre lyrique aux personnages tragiques, engagés dans un code d’honneur et une loyauté inébranlables. Un spectacle grandiloquent, qui a influencé Tarantino.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 25 fév 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Memories of Murder"><xTitre>Memories of Murder&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Salinui chueok)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Bong Joon-ho&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Corée. 2003. 131’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Song&#xA0;Kang&#x2011;ho, Kim&#xA0;Sang&#x2011;kyung, Kim&#xA0;Roe&#x2011;ha.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deuxième long métrage de Bong Joon-ho et coup de maître&#xA0;: un polar surprenant en perpétuel équilibre, qui confronte la comédie et la tragédie grâce à une mise en scène virtuose. Basé sur une série de crimes jamais élucidés en Corée, <xMiniTexte_Italic>Memories of Murder</xMiniTexte_Italic> égratigne ouvertement une société déliquescente, où l’incompétence puis l’impuissance de la police suscitent le rire avant de glacer l’échine.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Jean-François Rauger"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Jean-François Rauger&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Le film de Bong Joon-ho relate une enquête policière ouverte après la découverte d’une série de meurtres commis selon les mêmes modalités, vraisemblablement par le même assassin. Tout spectateur normalement constitué, à la lecture d’un tel résumé, se dira&#xA0;: encore un tueur en série&#xA0;! Car <xMiniTexte_Italic>Memories of Murder</xMiniTexte_Italic> semble, en effet, reprendre une figure aujourd’hui usée jusqu’à la corde, épuisée par tant de thrillers douteux et de suspenses mécaniques. Et puis, on soupire de soulagement. Car, dès les premières images, on est frappé par la précision du décor, le sens du détail, l’ironie de la peinture d’un univers à la fois familier (décor de commissariat de police et campagne verdoyante) et loin des clichés, et surtout par l’attention portée aux personnages.&#xA0;—&#xA0;Jean-François Rauger&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 14 fév 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Old Boy"><xTitre>Old Boy&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Park Chan-wook&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Corée. 2003. 119’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Choi&#xA0;Min&#x2011;sik, Yoo&#xA0;Jitae, Gang&#xA0;Hye&#x2011;Jung.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deuxième volet d’un triptyque sur la vengeance, <xMiniTexte_Italic>Old Boy</xMiniTexte_Italic> navigue du réalisme à l’onirisme pour mettre en scène un récit déstabilisant, parfaite association de thriller noir jais, de tragédie grecque et d’absurde. Avec une brutalité crue, Park Chan-wook stylise à l’extrême son exploration de l’obsession face à la culpabilité et au tabou. Grand prix du jury à Cannes en 2004.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 19 fév 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Pègre"><xTitre>La Pègre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Haryuinsaeng)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Im Kwon-taek&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Corée. 2004. 104’. Numérique. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Cho&#xA0;Seung&#x2011;woo, Kim&#xA0;Min&#x2011;seon, Kim&#xA0;Hak&#x2011;jun.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Des bas-fonds aux bouleversements politiques, <xMiniTexte_Italic>La Pègre</xMiniTexte_Italic> suit la trajectoire d’un gangster ballotté par l’histoire coréenne. Im Kwon-taek signe une fresque à l’impressionnante ambition narrative, le portrait d’un survivant dans un pays en mutation, où mélodrame, violence et désillusion s’entrechoquent.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 19 fév 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Police Story"><xTitre>Police Story&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ging caat gu si)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Jackie Chan&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hong Kong. 1985&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jackie&#xA0;Chan, Maggie&#xA0;Cheung, Brigitte&#xA0;Lin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un inspecteur hongkongais est chargé de protéger la petite amie d’un parrain de la mafia. Véritable triomphe à Hong Kong, <xMiniTexte_Italic>Police Story</xMiniTexte_Italic> voit naître la marque de fabrique de Jackie Chan, un cocktail de comédie <xMiniTexte_Italic>slapstick</xMiniTexte_Italic>, de cascades d’anthologie réalisées sans doublure et de polar urbain. Un mélange hybride, témoin malicieux d’un climat social tendu.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 21 fév 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="PTU (Police Tactical Unit)"><xTitre>PTU (Police Tactical Unit)&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Johnnie To&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hong Kong. 2003. 88’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Simon&#xA0;Yam, Lam&#xA0;Suet, Ruby&#xA0;Wong, Maggie&#xA0;Siu.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après une altercation avec des voyous, un policier perd son arme de service&#xA0;: aidé par une unité de la PTU (une brigade de lutte contre la criminalité), il se lance à sa recherche. Dans un Hong Kong nocturne et spectral, Johnnie To impose un rythme hypnotique, de rues désertes en silences pesants, et filme la ville comme un labyrinthe infini, dont flics et criminels se disputent les faveurs.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Frédéric Ambroisine"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Frédéric Ambroisine&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Jean-François Rauger&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Tourné sur trois ans mais se déroulant en une seule nuit, <xMiniTexte_Italic>PTU</xMiniTexte_Italic> est un film ultrastylisé, à la fois l’un des plus personnels de Johnnie To et l’un des plus emblématiques de Milkyway Image, la société qu’il a cofondée avec Wai Ka-fai. Comme dans son autre chef-d’œuvre, <xMiniTexte_Italic>Judo</xMiniTexte_Italic>, réalisé un an plus tard, Johnnie To rend hommage à Akira Kurosawa dans sa première partie&#xA0;–&#xA0;en reprenant le point de départ de <xMiniTexte_Italic>Chien enragé</xMiniTexte_Italic>&#xA0;–, puis s’en éloigne pour plonger dans l’univers du crime hongkongais, vu principalement à travers le regard d’une police à la moralité ambiguë. Dans <xMiniTexte_Italic>PTU</xMiniTexte_Italic>, Johnnie To fait de la nuit de Hong Kong un personnage en orchestrant une intrigue tentaculaire où la gravité du récit se mêle à un humour noir savoureux. Sa mise en scène inventive s’appuie sur un casting charismatique mené par un Simon Yam imperturbable et déterminé. Une œuvre atmosphérique.&#xA0;—&#xA0;Frédéric Ambroisine&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 22 fév 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="The Raid"><xTitre>The Raid&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Serbuan maut)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Gareth Evans&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Indonésie-États-Unis. 2011. 101’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Iko&#xA0;Uwais, Ray&#xA0;Sahetapy, Donny&#xA0;Alamsyah.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une unité d’élite prend d’assaut un immeuble délabré de Jakarta pour arrêter un baron de la drogue. Mettant en lumière le <xMiniTexte_Italic>pencak silat</xMiniTexte_Italic>, un art martial indonésien, <xMiniTexte_Italic>The Raid</xMiniTexte_Italic> est conçu comme un terrain de jeu vertical, une avancée bouillonnante, où l’intensité monte d’un cran à chaque étage. Un shot d’action vertigineux aux scènes de luttes spectaculaires.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 20 fév 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Raid 2"><xTitre>The Raid 2&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Serbuan maut 2: Berandal)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Gareth Evans&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Indonésie-États-Unis. 2014. 148’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Iko&#xA0;Uwais, Yayan&#xA0;Ruhian, Arifin&#xA0;Putra.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Film d’infiltration au récit épique, <xMiniTexte_Italic>The Raid 2</xMiniTexte_Italic> délaisse la tour du premier opus et se meut en une fresque mafieuse baroque. Dans la lignée des grands polars hongkongais, Gareth Evans orchestre des combats d’une virtuosité inouïe&#xA0;–&#xA0;prison boueuse, duel au marteau&#xA0;–, qui transforment chaque affrontement en morceau de bravoure.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 20 fév 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Shokuzai, partie 1 : Celles qui voulaient se souvenir"><xTitre>Shokuzai, partie 1&#xA0;: Celles qui voulaient se souvenir&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Shokuzai)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kiyoshi Kurosawa&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 2012. 122’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kyōko&#xA0;Koizumi, Teruyuki&#xA0;Kagawa, Yū&#xA0;Aoi, Mirai&#xA0;Moriyama.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Incapables de reconnaître le meurtrier de l’une de leurs camarades d’école, des jeunes femmes portent le poids de cette dette morale à l’âge adulte. Pour ce premier volet de <xMiniTexte_Italic>Shokuzai</xMiniTexte_Italic>, Kurosawa dissèque minutieusement le trauma d’enfance dans une variation troublante sur la culpabilité, qui raconte l’incapacité à oublier le passé et les non-dits.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 28 fév 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Shokuzai, partie 2 : Celles qui voulaient oublier"><xTitre>Shokuzai, partie 2&#xA0;: Celles qui voulaient oublier&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Shokuzai)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kiyoshi Kurosawa&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 2012. 152’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kyōko&#xA0;Koizumi, Teruyuki&#xA0;Kagawa, Yū&#xA0;Aoi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deuxième volet de <xMiniTexte_Italic>Shokuzai</xMiniTexte_Italic>, imaginé comme un polar psychologique et dramatique. Dans une observation clinique du réel, Kurosawa apporte une conclusion tragique à son récit et érige la vengeance en perpétuation de la douleur. Un final poignant, qui dépeint une société patriarcale dont les femmes demeurent prisonnières.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 28 fév 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Sonatine, mélodie mortelle"><xTitre>Sonatine, mélodie mortelle&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Sonachine)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Takeshi Kitano&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1993. 94’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Takeshi&#xA0;Kitano, Aya&#xA0;Kokumai, Tetsu&#xA0;Watanabe.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec une esthétique anti-spectaculaire, le cinéaste élabore un <xMiniTexte_Italic>yakuza eiga</xMiniTexte_Italic> mélancolique, une déconstruction des codes du genre en forme de méditation sur la fatalité et la nostalgie de l’innocence perdue. Un geste créatif surprenant de fantaisie et de beauté.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Clément Rauger"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Clément Rauger&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Quatrième réalisation de Takeshi Kitano, <xMiniTexte_Italic>Sonatine, mélodie mortelle</xMiniTexte_Italic> est un échec cuisant au box-office japonais. C’est pourtant le film qui le fera connaître du public français. Relecture ludique du film noir où un yakuza taciturne, envoyé avec ses lieutenants sur l’île d’Okinawa, s’abandonne à des jeux plus ou moins mortels dans l’attente d’un inévitable baroud d’honneur. Violence sèche, humour noir et musique minimaliste (composée par le génial Joe Hisaishi) conduisent cette singulière vision contemplative d’un monde d’enfants ayant grandi trop vite.&#xA0;—&#xA0;Clément Rauger&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 01 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Sympathy for Mister Vengeance"><xTitre>Sympathy for Mister Vengeance&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Boksuneun naui geot)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Park Chan-wook&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Corée. 2002. 120’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Song&#xA0;Kang&#x2011;ho, Shin&#xA0;Ha&#x2011;kyun, Bae&#xA0;Doo&#x2011;na.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Premier volet du triptyque initié par Park Chan-wook, <xMiniTexte_Italic>Sympathy for Mister Vengeance</xMiniTexte_Italic> impose son style singulier, étonnant melting pot de mélodrame, de cruauté et d’ironie noire. Sur une mise en scène chirurgicale, lenteur contemplative et explosion de violence sèche forment une épopée fascinante, une tragédie glaciale dévorée par la fatalité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 12 fév 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Syndicat du crime"><xTitre>Le Syndicat du crime&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Jing hung bun sik)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Woo&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hong Kong. 1986. 95’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ti&#xA0;Lung, Leslie&#xA0;Cheung, Chow&#xA0;Yun&#x2011;fat.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Véritable tragédie morale, <xMiniTexte_Italic>Le Syndicat du crime</xMiniTexte_Italic> marque l’invention de l’<xMiniTexte_Italic>heroic bloodshed</xMiniTexte_Italic>, un mélange de polar hongkongais, de mélodrame et de ballet d’action. Fusillades stylisées, ralentis opératiques et cascades sensationnelles composent l’un des jalons du cinéma d’action moderne, porté par l’incroyable Chow Yun-fat, immédiatement érigé en icône. Le plus grand succès de tous les temps au box-office hongkongais.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 01 mar 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Nicolas Saada&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Le Syndicat du crime 2"><xTitre>Le Syndicat du crime 2&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Jing hung bun sik ji)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Woo&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hong-Kong. 1987. 105’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Leslie&#xA0;Cheung, Chow&#xA0;Yun&#x2011;fat, Dean&#xA0;Shek.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Des balles et des larmes en rafales pour <xMiniTexte_Italic>Le Syndicat du crime 2</xMiniTexte_Italic>, suite sous haute tension, qui multiplie les cadavres, ressuscite Chow Yun-fat en jumeau improbable et offre un final opératique d’une sauvagerie jouissive. Une overdose d’action et de lyrisme, doublée d’un récit prenant sur la loyauté.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 01 mar 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Time and Tide"><xTitre>Time and Tide&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Seon lau jik lau)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tsui Hark&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hong Kong. 2000. 112’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nicholas&#xA0;Tse, Wu&#xA0;Bai, Anthony&#xA0;Chau&#x2011;sang&#xA0;Wong.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour son retour à Hong Kong, Tsui Hark déploie un polar d’action à la narration fragmentée, qui entremêle scènes d’action baroques et plans-séquences acrobatiques dans une effusion d’affrontements explosifs. Un exercice de style ambitieux, écho d’une région en mutation à l’aube du nouveau millénaire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 15 fév 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Une pluie sans fin"><xTitre>Une pluie sans fin&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Bao xue jiang zhi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Dong Yue&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Chine. 2017. 120’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Duan&#xA0;Yihong, Jiang&#xA0;Yiyan, Du&#xA0;Yuan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le chef de la sécurité d’une usine d’État enquête sur les meurtres en série de jeunes femmes. Influencé par <xMiniTexte_Italic>Memories of Murder</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Black Coal</xMiniTexte_Italic> ou <xMiniTexte_Italic>A Touch of Sin</xMiniTexte_Italic>, Dong Yue signe un premier film atmosphérique à l’étonnante maîtrise formelle, où la pluie devient la métaphore des évolutions sociales et des états d’âme d’un héros en pleine détresse psychologique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 26 fév 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Violent Cop"><xTitre>Violent Cop&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Sono otoko, kyōbō ni tsuki)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Takeshi Kitano&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1989. 98’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Takeshi&#xA0;Kitano, Maiko&#xA0;Kawakami, Makoto&#xA0;Ashikawa.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour son premier film, Kitano incarne une figure du nihilisme, un anti-héros solitaire, dans une tragédie taciturne, étrangement absurde, où tous les codes du film policier sont éclatés. D’une force sidérante, sa mise en scène mêle froideur clinique, éclairs de violence et silences lourds. Un coup d’essai mémorable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 14 fév 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>