<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Lisandro Alonso"><enTete><xTitreCycle>Lisandro Alonso&#xA;</xTitreCycle><action><actionSection title="Avant-première"><xActionSectionTitre>Avant-première&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>La Libertad doble&#xA;</xActionFilms></xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Lu 23 nov 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Dos en la vereda"><xTitre_First>Dos en la vereda&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Lisandro Alonso&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Argentine. 1995&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Facundo&#xA0;Arias, Jose&#xA0;Morales.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Par un lourd après-midi d’été, deux garçons, assis sur un trottoir, trompent l’ennui en buvant de la bière et en écoutant de la musique. Film inaugural d’Alonso, <xMiniTexte_Italic>Dos en la vereda</xMiniTexte_Italic> pose les fondements formels de son cinéma&#xA0;: dilatation du temps, poétique de l’attente et oisiveté urbaine, avant que le cinéaste abandonne la ville pour les espaces naturels isolés qui feront sa signature.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 27 nov 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Eureka"><xTitre>Eureka&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Lisandro Alonso&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Allemagne-Portugal-Mexique. 2023. 147’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Viggo&#xA0;Mortensen, Chiara&#xA0;Mastroianni, Alaina&#xA0;Clifford, Sadie&#xA0;Lapointe.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dix ans après <xMiniTexte_Italic>Jauja</xMiniTexte_Italic>, Lisandro Alonso retrouve Viggo Mortensen dans le prologue d’une fresque en trois parties. Un voyage dans le temps et l’espace, qui passe d’un pastiche de western en noir et blanc à la chronique enneigée d’une réserve autochtone du Dakota, pour finir par un périple ésotérique dans l’Amazonie des chercheurs d’or. Avec un sens aigu du mystère et une infinie délicatesse, le cinéaste croise les fils d’un récit choral au-delà des frontières, et livre une épopée hypnotique sur la solitude et la fuite libératrice des exclus du continent américain.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 29 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Fantasma"><xTitre>Fantasma&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Lisandro Alonso&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Argentine-France-Pays-Bas. 2006. 63’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Argentino&#xA0;Vargas, Misael&#xA0;Saavedra, Carlos&#xA0;Landini.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Lisandro Alonso réunit les deux protagonistes de ses précédents films&#xA0;: Argentino Vargas (l’ex-détenu de <xMiniTexte_Italic>Los muertos</xMiniTexte_Italic>) et Misael Saavedra (le bûcheron de <xMiniTexte_Italic>La libertad</xMiniTexte_Italic>). Sans repère et loin de leur nature originelle, ils errent comme des fantômes dans les halls et les couloirs du théâtre San Martin, jusqu’à ce que Vargas, impassible, découvre sur le grand écran de la salle de projection le film dont il est le héros. Une réflexion sonore et contemplative sur le cinéma et la solitude urbaine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 28 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Jauja"><xTitre>Jauja&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Lisandro Alonso&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Danemark-États-Unis-Argentine-Mexique-Pays-Bas-Allemagne-France. 2014. 111’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Viggo&#xA0;Mortensen, Ghita&#xA0;Nørby.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Patagonie, fin XIX<xSup>e</xSup> siècle. En quête de <xMiniTexte_Italic>jauja</xMiniTexte_Italic>&#xA0;–&#xA0;terre d’abondance et de bonheur éternel&#xA0;–, le capitaine danois Gunnar Dinesen et sa fille de 15 ans s’aventurent aux confins de la civilisation. Ingénieur au service de l’armée argentine, Dinesen évolue dans l’ombre de la sanglante «&#xA0;conquête du désert&#xA0;» menée contre les peuples indigènes. Lorsque sa fille s’enfuit avec un jeune soldat, Dinesen entame un périple obsessionnel à travers les paysages d’une beauté âpre et sauvage, où l’homme finit par se perdre corps et âme. Un western métaphysique aussi radical que somptueux, où l’histoire coloniale s’efface derrière le mysticisme d’une utopie à jamais hors de portée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 29 nov 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="La Libertad"><xTitre>La Libertad&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Lisandro Alonso&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Argentine. 2001. 73’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Misael&#xA0;Saavedra, Humberto&#xA0;Estrada, Rafael&#xA0;Estrada.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Bûcheron dans la province de La Pampa, Misael passe ses journées à scier, couper, stocker le bois pour le vendre à un acheteur local. Avec une rigueur quasi ethnographique, Alonso observe son quotidien solitaire, au rythme d’une existence retirée du monde moderne. Plans-séquences étirés, représentation d’une nature brute, le premier long métrage d’Alonso inaugure toute son œuvre à venir, dans un récit épuré qui confronte quête de liberté et survie en marge du système capitaliste.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 26 nov 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Libertad doble"><xTitre>La Libertad doble&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Lisandro Alonso&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Argentine-Chili-Luxembourg-Allemagne-Grande-Bretagne. 2026. 100’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Misael&#xA0;Saavedra, Catalina&#xA0;Saavedra.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Présenté à la Quinzaine des cinéastes 2026, le dernier film de Lisandro Alonso marque les retrouvailles avec Misael Saavedra, 25 ans après <xMiniTexte_Italic>La libertad</xMiniTexte_Italic>. Toujours installé au cœur d’une forêt isolée, le bûcheron voit son quotidien bousculé par l’arrivée de sa sœur aînée dont il doit désormais s’occuper. Un retour aux sources formel, qui permet au cinéaste d’observer en filigrane la crise politique et sociale que traverse l’Argentine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 23 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Avant-première&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Liverpool"><xTitre>Liverpool&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Lisandro Alonso&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Argentine-France-Espagne-Allemagne-Pays-Bas. 2008. 84’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Juan&#xA0;Fernández, Giselle&#xA0;Irrazabal, Nieves&#xA0;Cabrera.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Marin sur un cargo, Farrel demande une permission à son capitaine pour rendre visite à sa mère, au fin fond de la Terre de Feu. Alonso filme le trajet hivernal de son héros dans un silence teinté d’angoisses métaphysiques, et signe une nouvelle étude laconique de la solitude, de l’incommunicabilité et de l’invisibilité des habitants des territoires rudes de son pays.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 28 nov 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Los Muertos"><xTitre>Los Muertos&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Lisandro Alonso&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Argentine-France-Pays-Bas. 2004. 78’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Argentino&#xA0;Vargas, Francisco&#xA0;Dornez, Yolanda&#xA0;Galarza.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À partir d’une trame réduite&#xA0;–&#xA0;la sortie de prison d’un homme de cinquante ans&#xA0;–, Alonso évoque les petits événements du retour à la vie extérieure&#xA0;: se couper les cheveux, assouvir un besoin sexuel, acheter une chemise pour sa fille. Tandis que Vargas s’enfonce en barque dans les régions marécageuses du fleuve Paraná, la nature s’impose, oppressante et mortifère, et semble rejouer le crime commis vingt ans auparavant. Porté par la présence brute d’un acteur non professionnel, <xMiniTexte_Italic>Los muertos</xMiniTexte_Italic> baigne dans un réalisme cru, maintenu en suspension jusqu’à son terme.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 27 nov 21h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Sin título (Carta para Serra)"><xTitre>Sin título (Carta para Serra)&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Lisandro Alonso&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Argentine-Espagne. 2011. 23’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Misael&#xA0;Saavedra, Fabian&#xA0;Casas, Laureno&#xA0;Alonso.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans le cadre de sa correspondance filmée avec le cinéaste catalan Albert Serra, Lisandro Alonso revient sur les lieux du tournage de son premier long métrage (<xMiniTexte_Italic>La libertad</xMiniTexte_Italic>, 2001), en compagnie de Misael Saavedra, le bûcheron qui jouait son propre rôle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 28 nov 21h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>