<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" name="Warner Bros., fabrique de stars"><item><filmTitre>L’Ange blanc&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Night Nurse)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1931. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Clark Gable, Barbara Stanwyck, Joan Blondell.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Deux jeunes infirmières sont embauchées dans une famille fortunée pour prendre soin de deux petites filles malades. Elles découvrent le complot ourdi par le chauffeur et le médecin pour faire main basse sur leur héritage.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Blonde Crazy&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Roy Del Ruth&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1931. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec James Cagney, Joan Blondell, Louis Calhern, Ray Milland.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Bert et Ann travaillent dans le même hôtel, et deviennent vite un duo d’inséparables arnaqueurs.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Chercheuses d’or de 1933&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Gold Diggers of 1933)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Mervyn LeRoy&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1933. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Joan Blondell, Ruby Keeler, Dick Powell.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Quatre actrices débutantes de Broadway voient leur show annulé en raison des dettes de leur producteur. Leur voisin de palier, brillant musicien, leur promet 15&#x202F;000 dollars pour monter un nouveau spectacle.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Prologues&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Footlight Parade)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Lloyd Bacon&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1933. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Dick Powell, James Cagney, Joan Blondell.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Un producteur de Broadway est mis au chômage par l’arrivée du cinéma sonore. Il décide alors de se lancer dans la réalisation de courts et stupéfiants «&#x202F;prologues&#x202F;» filmés, destinés à être projetés en ouverture des séances de cinéma.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Casablanca&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Michael Curtiz&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1942. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Humphrey Bogart, Ingrid Bergman, Paul Henreid, Claude Rains.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Pendant la Seconde Guerre mondiale, le cabaret le plus couru de Casablanca est tenu par Rick, un Américain en exil. Un soir arrive parmi ses clients son ancien amour, Ilsa, accompagnée de son époux.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Échec à la Gestapo&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(All Through the Night)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Vincent Sherman&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1942. 16&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Humphrey Bogart, Conrad Veidt, Karen Verne.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Pendant la Seconde Guerre mondiale, Gloves Donahue, un joueur professionnel, lève le voile sur un réseau d’activistes nazis établi en plein cœur de New York.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Le Faucon maltais&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(The Maltese Falcon)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>John Huston&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1941. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Humphrey Bogart, Peter Lorre, Mary Astor, Gladys George.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Au cours d’une enquête, le privé Sam Spade retrouve son associé assassiné. Ses soupçons se portent d’abord sur la fascinante Brigid, mais la jeune femme lui demande son aide. Il découvre que l’affaire est liée à une statuette de faucon disparue, d’une valeur inestimable.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Femmes marquées&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Marked Woman)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Lloyd Bacon&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1937. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Bette Davis, Humphrey Bogart, Lola Lane.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>La lutte du procureur David Graham pour condamner Johnny Vanning, le patron véreux d’un night-club à hôtesses.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Le Grand sommeil&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(The Big Sleep)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Howard Hawks&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1946. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Humphrey Bogart, Lauren Bacall, Martha Vickers.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Le privé Philip Marlowe est embauché par le général Sternwood pour éclaircir l’affaire des dettes de jeu de sa fille Carmen. Marlowe découvre bientôt que la jeune femme est victime d’un chantage.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Griffes jaunes&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Across the Pacific)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>John Huston, Vincent Sherman&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1942. 16&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Humphrey Bogart, Mary Astor, Sydney Greenstreet.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>1941&#x202F;: condamné par une cour martiale, le capitaine Leland quitte l’armée et prend un navire japonais vers Yokohama. Il y rencontre le docteur Lorenz, qui ne cache pas sa sympathie pour les Japonais, et cherche à savoir si Leland serait disposé à travailler pour eux.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>La Légion noire&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Black Legion)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Archie Mayo&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1937. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Humphrey Bogart, Ann Sheridan, Erin O'Brien-Moore.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Frank, un ouvrier travaillant dur, fête par avance la promotion qu’il est certain d’obtenir. Mais quand le poste convoité revient à un immigrant polonais, Frank rejoint la Légion noire, une organisation secrète qui prend les étrangers pour cible.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>La Mort n’était pas au rendez-vous&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Conflict)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Curtis Bernhardt&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1945. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Humphrey Bogart, Alexis Smith, Sydney Greenstreet.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Un homme tombe amoureux de sa belle-sœur et échafaude une machination pour se débarrasser de son épouse.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Le Trésor de la Sierra Madre&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(The Treasure of the Sierra Madre)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>John Huston&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1948. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Humphrey Bogart, Walter Huston, Tim Holt.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Deux aventuriers américains s’associent avec un vieil homme pour exploiter un filon d’or dans la Sierra Madre.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Les Anges aux figures sales&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Angels With Dirty Faces)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Michael Curtiz&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1938. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec James Cagney, Pat O'Brien, Humphrey Bogart, Ann Sheridan.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Rocky Sullivan et Jerry Connolly, deux amis d’enfance, ont pris des chemins radicalement différents. Alors que le premier est devenu prêtre, le second, qui a plongé dans la délinquance, vient de sortir de prison.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>L’Ennemi public&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(The Public Enemy)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1931. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec James Cagney, Jean Harlow, Edward Woods.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>À Chicago, durant la Prohibition, les inséparables Tom et Matt rejoignent la pègre. Lorsque Matt est tué par un gang rival, Tom décide de le venger.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Feu sur le gang&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Come Fill the Cup)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Gordon Douglas&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1951. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec James Cagney, Phyllis Thaxter, Raymond Massey.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Alcoolique, le journaliste Lew Marsh perd son emploi. Réintégré dans son poste après avoir réussi à se défaire de son addiction, il est chargé par le directeur du journal d’aider le neveu de celui-ci à se désintoxiquer. Le jeune homme est le fiancé de l’ancienne petite amie de Lew, et fraye avec la pègre.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>La Glorieuse parade&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Yankee Doodle Dandy)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Michael Curtiz&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1942. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec James Cagney, Joan Leslie, Walter Huston.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>La vie du compositeur, chanteur et danseur George M. Cohan, de ses premiers pas sur scène jusqu’à son triomphe à Broadway.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Le Tombeur&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Lady Killer)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Roy Del Ruth&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1933. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec James Cagney, Mae Clark, Margaret Lindsay.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Un gangster en cavale, lâché par ses amis, se cache dans un studio d’Hollywood. Il y devient figurant, puis grande vedette de cinéma, et s’éprend d’une collègue. Mais il doit affronter le retour de ses anciens complices.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Femme aimée est toujours jolie&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Mr. Skeffington)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Vincent Sherman&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1944. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Bette Davis, Claude Rains, George Coulouris, Walter Abel.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>New York, 1914. Courtisée de toutes parts pour sa beauté, la jeune Fanny Trellis choisit d’épouser le riche banquier Skeffington. Quand ce mariage sans amour se termine par une séparation, Fanny prend conscience que les années ont passé.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>L’Impossible amour&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Old Acquaintance)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Vincent Sherman&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1943. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Bette Davis, Miriam Hopkins, Gig Young.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Kit Marlowe, romancière confirmée, fait publier le roman de son amie d’enfance Millie Drake, qui devient un best-seller. Mais Millie ne se rend pas compte que son mari se détache d’elle et tombe amoureux de Kit.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>L’Intruse&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Dangerous)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Alfred E. Green&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1935. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Bette Davis, Franchot Tone, Margaret Lindsay.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Don Bellows rencontre dans un bar la grande actrice de théâtre Joyce Heath. Devenue alcoolique, elle lui avoue qu’elle est seule et ruinée. Malgré les reproches de Mrs. Williams, la gouvernante, elle s’installe chez lui.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>La Lettre&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(The Letter)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>William Wyler&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1940. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Bette Davis, Herbert Marshall, James Stephenson.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Alors que son mari part inspecter sa plantation de caoutchouc, Leslie Crosbie tue Geoffroy Hammond, un ami de la famille, qui aurait tenté d’abuser d’elle. Si son mari la croit sur parole, leur avocat a des doutes.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Qu’est-il arrivé à Baby Jane&#x202F;?&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(What Ever Happened to Baby Jane?)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Robert Aldrich&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1962. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Bette Davis, Joan Crawford, Victor Buono.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>«&#x202F;Baby Jane&#x202F;» Hudson a été une enfant star dans les années 1910. Plus tard, sa sœur Blanche a connu elle aussi la gloire, mais un étrange accident l’a rendue infirme, mettant fin à sa carrière. Désormais, elles vivent ensemble.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Une femme cherche son destin&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Now, Voyager)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Irving Rapper&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1942. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Bette Davis, Claude Rains, Paul Henreid.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Une vieille fille dominée par sa mère voit sa vie se métamorphoser grâce à son psychiatre. Lors d’une croisière, elle rencontre un passager dont elle tombe amoureuse.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>L’Aigle des mers&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(The Sea Hawk)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Michael Curtiz&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1940. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Errol Flynn, Donald Crisp, Claude Rains.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>En 1585, l’Espagne et l’Angleterre sont au bord de la déclaration de guerre. La reine Elizabeth investit en secret le corsaire Geoffrey Thorpe d’une mission pour harceler la flotte espagnole.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Les Aventures de Don Juan&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Adventures of Don Juan)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Vincent Sherman&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1948. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Errol Flynn, Viveca Lindfors, Raymond Burr.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Discrédité par sa turbulente vie amoureuse, Don Juan cherche à se racheter en démasquant un complot visant la reine Margaret, dont il est tombé amoureux.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Les Aventures de Robin des Bois&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(The Adventures of Robin Hood)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Michael Curtiz, William Keighley&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1938. DCP. VF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Errol Flynn, Olivia De Havilland, Basil Rathbone, Claude Rains.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Le prince Jean profite de l’absence de son frère Richard Cœur de Lion pour s’arroger le trône d’Angleterre. Robin de Locksley se réfugie alors dans la forêt de Sherwood avec ses compagnons saxons et mène la révolte sous le nom de Robin des Bois.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Capitaine Blood&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Captain Blood)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Michael Curtiz&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1935. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Errol Flynn, Olivia De Havilland, Basil Rathbone.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Les aventures de Peter Blood, médecin du XVII<span aid:cstyle="Superscript">e</span> siècle reconverti en pirate après avoir échappé à un emprisonnement injuste.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>La Charge de la brigade légère&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(The Charge of the Light Brigade)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Michael Curtiz&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1936. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Errol Flynn, Olivia de Havilland, Patric Knowles.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>En 1854, au cours de la guerre de Crimée, l’Angleterre et la France choisissent de défendre la Turquie contre les Russes. Un régiment de brigade légère est envoyé au front, mené à l’échec par des officiers rivaux.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>La Patrouille de l’aube&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(The Dawn Patrol)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Edmund Goulding&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1938. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Errol Flynn, Basil Rathbone, David Niven.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Pendant la Première Guerre mondiale, un escadron de l’aviation britannique voit tous les jours s’envoler vers la mort de jeunes recrues inexpérimentées. Le capitaine Courtney, un officier que cette boucherie rend fou, s’en prend au major Brand, lui-même impuissant face à cette situation.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>La Piste de Santa Fe&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Santa Fe Trail)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Michael Curtiz&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1940. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Errol Flynn, Olivia de Havilland, Raymond Massey, Ronald Reagan.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>1854&#x202F;: les États-Unis se forment peu à peu, mais l’esclavagisme du Sud gêne de nombreux Américains, dont John Brown, fanatique abolitionniste qui commet des massacres pour libérer les esclaves.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Agent britannique&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(British Agent)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Michael Curtiz&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1934. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Leslie Howard, Kay Francis, Cesar Romero.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>En 1917, l’agent britannique Stephen Locke sauve la vie d’Elena, la jeune secrétaire de Lénine. Il est par ailleurs chargé d’empêcher la signature d’un traité entre les Bolcheviks et les Allemands.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Voyage sans retour&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(One Way Passage)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Tay Garnett&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1932. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec William Powell, Kay Francis, Frank McHugh.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Dan et Joan tombent amoureux lors d’une traversée du Pacifique. Mais ils savent que leur histoire est sans lendemain, car Joan est gravement malade tandis que Dan est un criminel recherché par la police et promis à la peine de mort.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Wonder Bar&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Lloyd Bacon&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1934. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Dick Powell, Al Jolson, Kay Francis, Dolores del Río.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Dans un cabaret parisien, Harry, un danseur, flirte avec une riche cliente, qui, séduite, lui offre un bijou de sa collection personnelle.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Le Bourreau&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(The Hatchet Man)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1931. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Edward G. Robinson, Loretta Young, Dudley Digges..&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>À San Francisco, dans le quartier de Chinatown, le gangster Wong Low Get reçoit l’ordre de tuer son ami d’enfance Sun Yat Ming. Avant de mourir, celui-ci lui demande de prendre soin de sa fille Toya San, et de l’épouser lorsqu’elle sera adulte.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Guerre au crime&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Bullets or Ballots)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>William Keighley&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1936. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Edward G. Robinson, Joan Blondell, Humphrey Bogart.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Al Kruger, chef d’un gang, et son bras droit, Nick Fenner, sèment la terreur en ville. Johnny Blake, policier intègre, licencié par le nouveau chef de la police, est embauché par Kruger.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Le Petit géant&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(The Little Giant)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Roy Del Ruth&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1933. 16&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Edward G. Robinson, Mary Astor.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>À la fin de la Prohibition, un baron de la bière de Chicago cesse ses activités illicites et part pour la Californie en quête de nouvelles opportunités.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Le Témoin à abattre&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Illegal)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Lewis Allen&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1955. 16&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Edward G. Robinson, Nina Foch, Hugh Marlowe.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Un ancien procureur devient l’avocat d’un gangster.&#xA;</filmSynopsis></item></cycle>