<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Boris Barnet"><enTete><xTitreCycle>Boris Barnet&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>14 février - 10 mars 2024&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Alenka"><xTitre_First>Alenka&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Boris Barnet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1961. 88’. 35&#xA0;mm. VOSTA&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Natalya&#xA0;Ovodova, Irina&#xA0;Zarubina, Vassili&#xA0;Chukchin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Du nom de son héroïne, l’avant-dernier film de Barnet, réalisé en couleurs et en panoramique, fait figure de road movie sur fond d’émigration russe des années 50. À bord d’un camion parcourant les steppes poussiéreuses du Kazakhstan, Alenka et ses compagnons partagent leurs souvenirs dans une suite de flashbacks, dont la tendresse évoque celle d’un Jean Vigo.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 10 mar 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Annouchka"><xTitre>Annouchka&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Boris Barnet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1959. 88’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Irina&#xA0;Skobtseva, G.&#xA0;Tokarseva, Boris&#xA0;Babochkin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le film, qui s’ouvre par une journée d’été heureuse, suit le destin cruel d’une mère et de ses enfants, de la Seconde Guerre mondiale à la reconstruction de l’Union soviétique. Dans chaque plan d’une stupéfiante beauté, gestes, postures et détails révèlent toute la fragilité des personnages, d’une grande humanité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 10 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Au bord de la mer bleue"><xTitre>Au bord de la mer bleue&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ou samogo sinego moria)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Boris Barnet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1935. 70’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lev&#xA0;Sverdline, Nikolay&#xA0;Kryuchkov, Elena&#xA0;Kouzmina.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Ode à la mer et à l’amour, le plus beau film de Boris Barnet est un conte insulaire d’une délicatesse renversante. Une subtilité qui se lit sur les visages réchappés du cinéma muet, autant que dans les dialogues pleins d’esprit. Une vision chaloupée du monde qui va du lyrisme au burlesque, aussi triste et gaie qu’une chanson de marin, aussi joyeuse et fringante que quelques pas de kazatchok. Ou simplement le film d’un cinéaste fou amoureux de son actrice, Elena Kouzmina. Alors que la reprise en main politique des années 30 pèse lourdement sur la création soviétique, un vent de liberté souffle sur un bout de terre de la mer Caspienne, vingt ans avant l’île suédoise de <xMiniTexte_Italic>Monika</xMiniTexte_Italic>. La perle d’une pêche miraculeuse.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 14 fév 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective</xMention>&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Concert des maîtres de l'art ukrainien"><xTitre>Concert des maîtres de l’art ukrainien&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kontsert masterov ukrainskogo iskousstva)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Boris Barnet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1952. 78’. 16&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gmirya, Lydia&#xA0;Gerasimchuk.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Chanteurs d’opéra ukrainiens, solistes et ballets de danse nationale filmés en 1952, lors d’un concert donné au Kiev Film Studio, selon les canons des arts de masses soviétiques. En leitmotiv, un chant à la gloire de Staline du compositeur Mark Fradkine sur des poèmes de Mikhaïl Isakovski.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 25 fév 18h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Exploit d'un éclaireur"><xTitre>L’Exploit d’un éclaireur&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Podvig razvedtchika)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Boris Barnet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1947. 120’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pavel&#xA0;Kadotchnikov, Amvrossi&#xA0;Boutchma, Viktor&#xA0;Dobrovolski.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Rare incursion de Barnet dans le cinéma d’espionnage, le parachutage d’un officier de l’Armée rouge dans l’Ukraine occupée par les Nazis, à la recherche d’une correspondance secrète. Énorme succès public tourné dans l’immédiate après-guerre, le film exhale toute l’atmosphère menaçante de son époque, d’une densité proche des meilleurs Fritz Lang.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 18 fév 17h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Fonte des glaces"><xTitre>La Fonte des glaces&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ledolom)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Boris Barnet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1931. 65’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Aleksandr&#xA0;Schukow, Wera&#xA0;Marinitsch, Anton&#xA0;Martynow.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Fin des années 20, la lutte des paysans pauvres contre les koulaks (riches propriétaires) d’un village de la Volga. Les scènes de propagande un peu confuses se font éclipser par la beauté âpre de certaines séquences, à l’instar d’une folle poursuite dans les steppes enneigées menée tambour battant. Le dernier film muet du cinéaste.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 06 mar 19h45&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Jeune Fille au carton à chapeau"><xTitre>La Jeune Fille au carton à chapeau&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Devouchka s korobkoï)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Boris Barnet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1927. 60’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anna&#xA0;Sten, Vladimir&#xA0;Mikhailov, Ivan&#xA0;Koval&#x2011;Samborsky.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Héritier des théories de Lev Koulechov sur le montage, du mouvement d’avant-garde de la Feks (Fabrique de l’acteur excentrique) et du théâtre constructiviste (pour la stylisation dépouillée du décor), Boris Barnet signe là son premier chef-d’œuvre, un bijou du burlesque, situé dans les années de crise du logement et d’exode rural. Conçue au départ comme une œuvre de propagande faite pour les emprunts à lots de l’État, cette peinture douce-amère de la petite bourgeoisie moscovite, sur fond d’idylle prolétaire, enchaîne les situations comiques avec un raffinement hors du commun. Celui d’un ancien professeur de boxe capable de mettre en scène d’ébouriffantes scènes de bagarres et de gymnastique, doublé d’un cinéaste aussi délicat que ses inventions de baisers volés, parmi les plus beaux de l’histoire du cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 18 fév 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Le Lutteur et le clown"><xTitre>Le Lutteur et le clown&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Borets i kloun)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Boris Barnet, Konstantin Youdine&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1957. 95’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Grigori&#xA0;Abrikossov, Iya&#xA0;Arepina, Vassili&#xA0;Dmitrievitch&#xA0;Bokarev.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec le tournage d’un film débuté par feu Konstantin Youdine, Barnet, féru de culture physique, revient à ses premières passions, à travers le portrait de deux figures populaires du début du XX<xSup>e</xSup> siècle, le clown Durov et l’athlète Poddubny. Un sujet en or&#xA0;–&#xA0;l’une des plus belles pages de l’histoire du cirque russe&#xA0;–&#xA0;qui permet à l’ancien boxeur, passé par le spectacle forain, de rendre hommage aux burlesques et acrobates des <xMiniTexte_Italic>slapsticks</xMiniTexte_Italic> américains qu’il apprécie tant. Face à la loyauté et l’humour incarnés par les deux héros, Barnet n’hésite pas à épingler la cupidité des patrons et la suffisance des gouverneurs, dans une mise en scène aussi précise que raffinée. Celle-là même que Jean-Luc Godard encensera, grâce à «&#xA0;ce style inimitable qui ne mourra qu’avec le cinéma&#xA0;».&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 24 fév 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="La Maison de la rue Troubnaïa"><xTitre>La Maison de la rue Troubnaïa&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Dom na Trubnoï)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Boris Barnet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1927. 65’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Vera&#xA0;Maretskaïa, Vladimir&#xA0;Fogel, Vladimir&#xA0;Batalov.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À contre-courant des classiques d’Eisenstein ou de Poudovkine, les œuvres de Barnet dégagent une allégresse et un charme authentique, particulièrement palpables dans <xMiniTexte_Italic>La Maison de la place Troubnaïa</xMiniTexte_Italic>. Tableau de la vie moscovite des années de la nouvelle politique économique, le film, qui mêle l’humour au formalisme de l’avant-garde soviétique, est un condensé du génie du cinéaste. Des personnages finement observés, une ingéniosité structurelle (un audacieux arrêt sur image suivi d’un rembobinage explicatif) et une utilisation virtuose de l’espace commun. Bien avant le burlesque d’un Tati ou d’un Jerry Lewis dans <xMiniTexte_Italic>Le Tombeur de ces dames</xMiniTexte_Italic>, la maison, avec ses escaliers et son joyeux chaos, contient une incroyable cinétique. Un dynamisme narratif remarquable, qui transforme malicieusement un film de propagande en une comédie de mœurs éblouissante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 17 fév 16h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 24 fév 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Miss Mend"><xTitre>Miss Mend&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Fedor Ozep, Boris Barnet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1926. 250’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Igor&#xA0;Ilinski, Boris&#xA0;Barnet, Vladimir&#xA0;Fogel.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Savant fou, séance d’hypnose et cadavre ressuscité, l’adaptation du roman-feuilleton de Marietta Chaguinian, <xMiniTexte_Italic>Mess-Mend ou un Yankee à Petrograd</xMiniTexte_Italic>, est une superproduction en trois épisodes, à l’intrigue policière totalement folle, qui rivalise avec les meilleurs serials d’aventures et d’espionnage du monde occidental.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 16 fév 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Moscou en octobre"><xTitre>Moscou en octobre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Moskva v oktiabre)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Boris Barnet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1929. 44’. 35&#xA0;mm. Autres&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ivan&#xA0;Bobrov, Vasili&#xA0;Nikandrov, Boris&#xA0;Barnet.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour célébrer les dix ans de la Révolution d’Octobre (qui relève déjà du mythe en 1928), Barnet, au même titre que Poudovkine (<xMiniTexte_Italic>La Fin de Saint-Pétersbourg</xMiniTexte_Italic>) et Eisenstein (<xMiniTexte_Italic>Octobre</xMiniTexte_Italic>), réalise un faux documentaire sur le soulèvement des Bolcheviks contre les élèves-officiers postés autour du Kremlin.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 06 mar 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Okraïna"><xTitre>Okraïna&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Boris Barnet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1933. 96’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alexandre&#xA0;Tchistiakov, Sergueï&#xA0;Komarov, Elena&#xA0;Kouzmina.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Bien plus qu’un film de guerre à la gloire du peuple russe, <xMiniTexte_Italic>Le Faubourg</xMiniTexte_Italic> est un chef-d’œuvre du cinéma soviétique. Si Barnet dépeint admirablement la Russie de 1914 avec ses images chocs (les tranchées, les éclats d’obus, la mort), il excelle à restituer les petites histoires d’un village pris dans la tourmente. La sensibilité des personnages, leurs attentions, leur timidité s’épanouissent dans des séquences vivantes, des moments intimes, poétiques voire franchement drôles. Par petites touches ou au détour d’une astuce sonore (permise par les débuts du parlant), le cinéaste sait comme personne ébrécher la gravité des événements pour y introduire des gestes d’amour, des élans d’humanité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 17 fév 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Les Pages de la vie"><xTitre>Les Pages de la vie&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Stranitsy jizni)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Boris Barnet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1948. 90’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nikolai&#xA0;Badyev, Vladimir&#xA0;Dorofeyev, Viktor&#xA0;Khokhryakov.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La vie et la réussite d’une ouvrière experte en soudure. Derrière la propagande stalinienne et l’apologie du tout-béton, une histoire d’amitié entre femmes au temps de l’édification industrielle de la nation soviétique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 18 fév 20h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Petite Gare"><xTitre>La Petite Gare&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Poloustanok)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Boris Barnet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1963. 70’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Vassili&#xA0;Merkouriev, Nadejda&#xA0;Roumiantseva, Boris&#xA0;Novikov.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Comédie bucolique et ultime réalisation de Barnet, peu avant son suicide. Le regard toujours tendre, le cinéaste dresse le portrait des habitants, grands et petits, d’un sympathique kolkhoze, profitant des vacances d’un Monsieur Hulot moscovite, venu se ressourcer à la campagne.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 22 fév 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Poète"><xTitre>Le Poète&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Poet)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Boris Barnet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1957. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Georgiy&#xA0;Vitsin, Emmanuil&#xA0;Geller, Zoya&#xA0;Fyodorova.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pendant les années de guerre civile, le portrait d’un poète qui décide de rejoindre l’armée rouge. Réalisé pour le 40<xSup>e</xSup> anniversaire de la Révolution d’Octobre, le film a la particularité de montrer comment l’art oratoire joue un rôle déterminant dans le soulèvement armé, auprès d’une population majoritairement illettrée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 09 mar 19h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Un brave garçon"><xTitre>Un brave garçon&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Slavny maly)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Boris Barnet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1942. 67’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Evgeniy&#xA0;Grigorev, O.&#xA0;Yakunina, Ekaterina&#xA0;Sipavina.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Montré aux soldats soviétiques avant la bataille, un exemple de film destiné à soutenir l’effort de guerre, qui, malgré ses qualités techniques et formelles, s’est vu refuser l’exploitation en salles, à cause de ses traits d’humour un brin audacieux.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 17 fév 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Un été prodigieux"><xTitre>Un été prodigieux&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Chtchedroe leto)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Boris Barnet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1951. 87’. 35&#xA0;mm. VOSTA&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nikolaï&#xA0;Krioutchkov, Nina&#xA0;Arkhipova, Mikhaïl&#xA0;Kouznetsov.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La vie joyeuse dans un kolkhoze ukrainien tournée dans les tons pastels du Sovcolor (procédé de films en couleurs lancé par l’Union Soviétique après la guerre). Les villageois accueillent leur nouveau comptable, tandis que les jeunes travailleurs chantent l’amour et l’idéalisme socialiste, perchés au sommet d’une botte de foin.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 25 fév 16h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Une fois, la nuit"><xTitre>Une fois, la nuit&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Odnajdy notchiou)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Boris Barnet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1944. 88’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Irina&#xA0;Radchenko, Boris&#xA0;Barnet, Boris&#xA0;Andréev.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En 1944, les faits de résistance d’une orpheline dans un village occupé par l’ennemi. Tourné peu de temps avant la capitulation allemande, le film exhale la noirceur de la guerre, d’un réalisme effroyable. Boris Barnet y interprète un officier nazi impitoyable qui prend plaisir à tuer des civils innocents.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 22 fév 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Une nuit de septembre"><xTitre>Une nuit de septembre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Notch v sentiabre)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Boris Barnet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1939. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Aleksandr&#xA0;Antonov, Daniil&#xA0;Sagal, Nikolay&#xA0;Kryuchkov.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après une pièce d’Igor Tchékine sur l’origine du Stakhanovisme. Dans la région du Donbass, les prémisses d’un mouvement qui impose aux travailleurs d’intensifier leur cadence pour plus de productivité, à l’image du mineur Alexis Stakhanov, véritable «&#xA0;héros du travail&#xA0;», par ailleurs consultant sur le film.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 09 mar 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Vieux cavalier"><xTitre>Le Vieux cavalier&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Stary naïezdnik)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Boris Barnet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1940. 96’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anna&#xA0;Komolova, Lidiya&#xA0;Deikun, Ivan&#xA0;Skuratov.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec son sens de l’optimisme immuable, Barnet situe son récit dans l’univers énergique des courses hippiques pour aborder le thème de la vieillesse. Le ton léger et l’absence d’idéologie, en plein conflit mondial, déplaisent à Mosfilm qui suspend la sortie du film. Il sera distribué vingt ans plus tard dans un nouveau montage, lui-même passé aux oubliettes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 17 fév 16h45&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Film + Dialogue avec Bernard Eisenschitz"><xTitreConf>Film&#xA0;+&#xA0;Dialogue avec Bernard Eisenschitz&#xA;</xTitreConf><xMentionAnimation>Animé par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xInfosSeance>Sa 17 fév 16h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf><conf title="Film + Dialogue avec Bernard Eisenschitz"><xTitreConf>Film&#xA0;+&#xA0;Dialogue avec Bernard Eisenschitz&#xA;</xTitreConf><xMentionAnimation>Animé par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xInfosSeance>Sa 24 fév 15h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>