<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Márta Mészáros"><enTete><xTitreCycle>Márta Mészáros&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>28 janvier - 9 février 2026&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Conférence"><xActionSectionTitre>Conférence&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Qui êtes-vous... Márta Mészáros ?</xActionTitre> par Damien Marguet&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 29 jan 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Neuf mois</xActionFilms>, avec Lili Monori&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 31 jan 15h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="Adoption"><xTitre_First>Adoption&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Örökbefogadás)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Márta Mészáros&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie. 1975. 87’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Katalin&#xA0;Berek, Gyöngyvér&#xA0;Vigh, Péter&#xA0;Fried.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Première femme lauréate de l’Ours d’or à Berlin, Márta Mészáros signe un drame sensible et captivant sur les tourments féminins dans la Hongrie des années 70. Avec une caméra au plus près de ses personnages, la cinéaste plonge dans l’intimité de deux âmes en quête de sens et d’épanouissement&#xA0;: Kata, ouvrière de quarante ans, désire un enfant avec son amant, tandis qu’Anna, adolescente, cherche à s’émanciper pour épouser son petit ami. Le lien qui se tisse entre elles témoigne avec force du poids social et politique sur la vie des femmes, chacune devant composer avec l’amour, le mariage et la maternité dans sa recherche d’indépendance.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 02 fév 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Aurora borealis"><xTitre>Aurora borealis&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Aurora Borealis&#xA0;–&#xA0;Északi fény)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Márta Mészáros&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie. 2017. 104’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mari&#xA0;Törőcsik, Ildikó&#xA0;Tóth, Franciska&#xA0;Töröcsik.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Brillante avocate à Vienne, Olga revient dans son pays natal lorsque sa mère tombe dans le coma. La découverte d’un secret familial va la confronter aux zones d’ombre du passé. Mészáros livre un drame intime sur la quête de vérité, où les silences et les mensonges deviennent l’expression d’un acte de survie, une volonté farouche de réinventer l’histoire, aussi fragile que nécessaire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 08 fév 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Belle et le Vagabond"><xTitre>La Belle et le Vagabond&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Szép lányok, ne sírjatok!)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Márta Mészáros&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie. 1970. 85’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jarka&#xA0;Schallerova, Márk&#xA0;Zala, Lajos&#xA0;Balázsovits.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Imprégnée d’esprit rock et rebelle, l’odyssée d’une jeune femme qui, à la veille de son mariage, s’échappe avec un groupe en tournée pour s’offrir un dernier élan de liberté. Porté par une bande-son psychédélique de folk hongrois, le portrait d’une jeunesse en révolte contre les valeurs traditionnelles. Avec Jaroslava Schallerová, icône de la Nouvelle Vague tchèque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 01 fév 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre>Bóbita&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Márta Mészáros&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie. 1965. 21’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Zoltán&#xA0;Zeitler, István&#xA0;Avar, Judit&#xA0;Meszléry.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans les rues de Budapest, l’errance d’un jeune garçon dont les parents ont divorcé. Un exemple du cinéma poétique et social des débuts de Mészáros, où la dureté de la vie quotidienne se mêle à des moments de joie légère.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Cati&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Eltávozott nap)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Márta Mészáros&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie. 1968. 80’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kati&#xA0;Kovács, Teri&#xA0;Horváth, Ádám&#xA0;Szirtes.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Premier long métrage hongrois réalisé par une femme, Cati pose les thèmes qui traverseront toute l’œuvre de Márta Mészáros&#xA0;: familles éclatées, quête d’identité et rapports de domination. Erzsi, incarnée par la chanteuse de rock Kati Kovács, quitte l’orphelinat et l’agitation ouvrière de Budapest pour partir à la recherche de ses origines. Son tempérament et sa soif de liberté vont se heurter aux mentalités conservatrices de sa génitrice. Formellement audacieuse, une chronique fine et incisive qui annonce les héroïnes insoumises des décennies à venir.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 31 jan 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><film title="Comme chez nous"><xTitre>Comme chez nous&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Olyan, mint otthon)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Márta Mészáros&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie. 1978. 105’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Zsuzsa&#xA0;Czinkóczi, Jan&#xA0;Nowicki, Anna&#xA0;Karina.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À son retour d’Amérique, András tente de renouer avec Anna, son ancien amour. Alors qu’il ne parvient pas à retrouver sa place, il prend sous son aile une fillette sans attache. Dédiée à son père, l’unique fiction de Meszaros centrée sur un personnage masculin convoque ses propres souvenirs d’enfance dans un drame lumineux.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 09 fév 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Elles deux"><xTitre>Elles deux&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ők ketten)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Márta Mészáros&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie. 1977. 92’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marina&#xA0;Vlady, Lili&#xA0;Monori.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Duo féminin saisissant, porté par deux actrices que tout oppose, <xMiniTexte_Italic>Elles deux</xMiniTexte_Italic> raconte l’histoire d’amitié entre la directrice d’un foyer pour jeunes ouvrières et une mère harcelée par son mari. Avec son regard de documentariste, Mészáros dépeint un environnement glacial, où les existences s’enlisent dans un chemin tout tracé. Une ode à la tendresse et à la sororité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 28 jan 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="En cours de route"><xTitre>En cours de route&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Útközben)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Márta Mészáros&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie. 1979. 104’. STF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Delphine&#xA0;Seyrig, Jan&#xA0;Nowicki, Beata&#xA0;Tyszkiewicz.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Delphine Seyrig dans le rôle d’une mère de deux enfants, bouleversée par la mort d’une amie en Pologne. De retour dans son pays natal, elle affronte une crise existentielle et se laisse happer par une brève histoire d’amour passionnée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 04 fév 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre>La Filature de Lőrinc&#xA;</xTitre><xTitreVo>(A Lőrinci fonóban)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Márta Mészáros&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie. 1972. 16’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xMiniTexte>Trois portraits de fileuses de l’usine de Lőrinc. Mészáros capte la beauté discrète du travail manuel, des gestes et des rituels, tout en révélant le courage et la détermination des femmes face aux contraintes sociales.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Le Vent de la liberté&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Szabad lélegzet)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Márta Mészáros&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie. 1973. 77’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Erzsébet&#xA0;Kútvölgyi, Gábor&#xA0;Nagy, Marianna&#xA0;Moór.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’histoire d’amour contrariée entre un étudiant et une employée textile qui cache ses origines ouvrières pour sauvegarder leur relation. Sous la critique acerbe des distinctions de classes de la Hongrie communiste, un regard d’une rare intensité sur la condition féminine au travail.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Lu 02 fév 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><film title="Les Filles de la fortune"><xTitre>Les Filles de la fortune&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Córy szczęścia)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Márta Mészáros&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Pologne. 1999. 114’. STF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Olga&#xA0;Drozdova, Jan&#xA0;Nowicki, Masza&#xA0;Petraniuk.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À la recherche d’une vie meilleure, une enseignante russe quitte son mari et se rend à Varsovie, où elle est finalement contrainte de se prostituer pour payer les cours de violon de sa fille. Exploration des paradoxes d’une liberté durement acquise, le film saisit avec acuité les transformations de la société à l’aube de l’an 2000.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 08 fév 19h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Fœtus"><xTitre>Le Fœtus&#xA;</xTitre><xTitreVo>(A Magzat)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Márta Mészáros&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie-Pologne. 1994. 102’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Adél&#xA0;Kováts, Aliona&#xA0;Antonova, Jan&#xA0;Nowicki.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Mère de deux enfants, Anna découvre une troisième grossesse qu’elle vit comme une malédiction dans une situation de chômage et de précarité. Elle accepte la proposition d’une riche femme d’affaires d’acheter son futur bébé. Mais au fil des mois, le doute s’installe. Dans la lignée d’<xMiniTexte_Italic>Adoption </xMiniTexte_Italic>et de <xMiniTexte_Italic>Neuf mois</xMiniTexte_Italic>, le film tire sa force du jeu intense d’Adél Kováts.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 07 fév 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Les Héritières"><xTitre>Les Héritières&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Örökség)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Márta Mészáros&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie-France. 1980. 109’. DCP. VF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Isabelle&#xA0;Huppert, Lili&#xA0;Monori, Jan&#xA0;Nowicki.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Budapest, 1936. Une femme de la haute bourgeoisie, rongée par son infertilité, se rapproche d’une jeune couturière et lui propose de concevoir, contre rémunération, un enfant avec son mari, officier supérieur de l’armée. Un marché à trois qui trouble les rapports de classes et ouvre un champ de tensions morales et affectives, dans une Europe d’avant-guerre minée par la montée du nazisme. Márta Mészáros signe une œuvre à la fois intime et politique, où s’entrechoquent ses grands thèmes, maternité et intransigeance féminine. Ses <xMiniTexte_Italic>alter ego</xMiniTexte_Italic> Lili Monori et Jan Nowicki partagent l’affiche avec Isabelle Huppert, à la présence éblouissante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 29 jan 21h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="L'Homme sans sépulture"><xTitre>L’Homme sans sépulture&#xA;</xTitre><xTitreVo>(A Temetetlen halott)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Márta Mészáros&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie-Slovaquie-Pologne. 2004. 127’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jan&#xA0;Nowicki, György&#xA0;Cserhalmi, Marianna&#xA0;Moór.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’histoire d’Imre Nagy, Premier Ministre et figure de la révolution hongroise de 1956. De son refuge à l’ambassade de Yougoslavie à son exécution, le film suit les dernières années de sa vie, basées sur son journal intime, les souvenirs de sa fille, et des documents d’archives.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 09 fév 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Journal à mes amours"><xTitre>Journal à mes amours&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Napló szerelmeimnek)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Márta Mészáros&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie. 1987. 128’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Zsuzsa&#xA0;Czinkóczi, Anna&#xA0;Polony, Jan&#xA0;Nowicki.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La suite de <xMiniTexte_Italic>Journal à mes enfants</xMiniTexte_Italic> reprend l’histoire de Juli, double de Mészáros, alors qu’elle quitte la Hongrie pour suivre son rêve de devenir cinéaste à Moscou. Entre la bureaucratie soviétique et la quête de son père disparu, son parcours se mêle aux bouleversements de l’après-guerre, de la mort de Staline à la révolution hongroise de 1956. Le portrait d’une orpheline qui forge sa voix dans un monde qui tente de la réduire au silence.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 05 fév 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Journal à mes enfants"><xTitre>Journal à mes enfants&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Napló gyermekeimnek)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Márta Mészáros&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie. 1984. 109’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Zsuzsa&#xA0;Czinkóczi, Anna&#xA0;Polony, Jan&#xA0;Nowicki.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après la disparition de ses parents en Russie, Juli revient à Budapest s’installer chez sa tante, fervente stalinienne. Dans la paranoïa d’une ville d’après-guerre, les salles de cinéma et l’amitié de János, figure paternelle attentive, deviennent les seuls refuges de l’adolescente réfractaire. Avec ce premier volet d’une trilogie inspirée de son histoire personnelle, Márta Mészáros revisite les traumatismes du passé d’un regard lucide, et livre un témoignage véritablement poignant, lauréat du Grand Prix au Festival de Cannes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 05 fév 21h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Journal pour mon père et ma mère"><xTitre>Journal pour mon père et ma mère&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Napló apámnak, anyámnak)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Márta Mészáros&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie. 1990. 115’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Zsuzsa&#xA0;Czinkóczi, Jan&#xA0;Nowicki, Mari&#xA0;Törőcsik.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le retour de Juli à Budapest au lendemain du soulèvement hongrois de 1956. Témoin de la répression et de la propagande soviétique, elle découvre un pays brisé par la brutalité, la peur et l’angoisse d’être arrêté. Dans ce dernier <xMiniTexte_Italic>Journal</xMiniTexte_Italic>, Mészáros mêle le récit autobiographique aux images d’archives, et s’interroge&#xA0;: que signifie être femme et cinéaste sous un régime totalitaire&#xA0;?&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 06 fév 18h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Marie"><xTitre>Marie&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Holdudvar)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Márta Mészáros&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie. 1969. 82’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mari&#xA0;Törőcsik, Kati&#xA0;Kovács.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après le décès de son mari, homme politique influent, Edit se retrouve plongée dans une crise existentielle, tiraillée entre son désir d’indépendance et les manœuvres de son fils, déterminé à contrôler sa vie comme le faisait son père. Rare incursion de Mészáros dans un milieu aisé, une mise à nu implacable des rapports familiaux sous l’emprise patriarcale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 01 fév 18h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Neuf mois"><xTitre>Neuf mois&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kilenc hónap)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Márta Mészáros&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie. 1976. 90’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jan&#xA0;Nowicki, Lili&#xA0;Monori, Djoko&#xA0;Rosic.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À travers la liaison d’une jeune employée avec son contremaître, une réflexion sur l’amour impossible dans une société qui laisse peu de place à l’affection. L’œil de documentariste de Mészáros se retrouve dans sa façon de filmer les paysages industriels, et lors d’une scène finale poignante, où se confondent l’héroïne et son interprète (Lili Monori, bouleversante).&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Lili Monori"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Lili Monori&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xInfosSeance_VSpace>Sa 31 jan 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Petite Vilma, le dernier journal"><xTitre>Petite Vilma, le dernier journal&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kisvilma&#xA0;–&#xA0;Az utolsó napló)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Márta Mészáros&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie. 1999. 115’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Łukasz&#xA0;Nowicki, Barbara&#xA0;Hegyi, Cleo&#xA0;Ladányi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Márta Mészáros revient sur les lieux de son enfance au Kirghizistan pour raconter les événements qui ont précédé sa trilogie autobiographique <xMiniTexte_Italic>Journal</xMiniTexte_Italic>. Dans les années 30, ses parents arrivent en Union soviétique, comme des milliers d’intellectuels de gauche, dans l’espoir de contribuer à la construction d’une nouvelle société. Une autofiction lumineuse sur les années noires du stalinisme.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 30 jan 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Septième Demeure"><xTitre>La Septième Demeure&#xA;</xTitre><xTitreVo>(A Hetedik szoba)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Márta Mészáros&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-Hongrie-France-Pologne. 1995. 108’. STF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Maia&#xA0;Morgenstern, Jan&#xA0;Nowicki, Fanny&#xA0;Ardant.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le destin tragique d’Edith Stein&#xA0;(1891-1942), philosophe juive convertie au catholicisme, morte à Auschwitz. Primé au Festival de Venise, un portrait saisissant qui doit sa force à l’interprétation remarquable de Maja Morgenstern.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 07 fév 19h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Une mère, une fille"><xTitre>Une mère, une fille&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Anna)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Márta Mészáros&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie-France. 1981. 90’. DCP. STF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marie&#x2011;José&#xA0;Nat, Jan&#xA0;Nowicki, Marie&#xA0;Lebée.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Budapest, une styliste croit reconnaître dans une jeune touriste française son enfant abandonné. L’occasion pour la cinéaste d’explorer ses plus grandes obsessions&#xA0;: l’émancipation, la maternité et l’adoption.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 04 fév 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Qui êtes-vous... Márta Mészáros ?"><xTitreConf>Qui êtes-vous... Márta Mészáros&#xA0;?&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Damien Marguet&#xA;</xSousTitreConf><xInfosSeance>Je 29 jan 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>