<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Conservatoire des techniques cinématographiques"><enTete><xTitreCycle>Conservatoire des techniques cinématographiques&#xA;</xTitreCycle><action><actionSection title="Conférences"><xActionSectionTitre>Conférences&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Gaumont-Palace, demandez le programme !</xActionTitre> par Laurent Mannoni et Laurent Véray&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 15 mar 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionTitre>Le cinéma sous-marin, de « Wonders of the Sea » des frères Williamson (1922) à « Titanic » de James Cameron (1997)</xActionTitre>, par Laurent Mannoni&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 12 avr 17h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionTitre>Objets et accessoires de cinéma, artefacts et icônes du monde moderne</xActionTitre>, Journée d'étude&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 24 mai 10h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Gaumont-Palace, demandez le programme !"><xTitreConf>Gaumont-Palace, demandez le programme&#xA0;!&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Laurent Mannoni et Laurent Véray&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>À l’occasion de la publication de <xMiniTexte_Italic>Demandez le programme&#xA0;! Une histoire du cinéma (1894-1930) vue par les programmes des lieux de projection</xMiniTexte_Italic> (Créaphis, 2023), actes de la journée d’étude tenue à la Cinémathèque française le 28 février 2020, retour sur l’histoire du «&#xA0;plus grand cinéma du monde&#xA0;», le Gaumont-Palace de la place Clichy à Paris. D’abord hippodrome, ensuite cinéma en 1911, cette salle mythique et populaire ferme ses portes en 1972, après avoir connu toutes les innovations techniques, du sonore au Cinérama. Présentation de documents rares, étude des programmes pendant la Grande Guerre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 15 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf><conf title="Le cinéma sous-marin, de « Wonders of the Sea » des frères Williamson (1922) à « Titanic » de James Cameron (1997)"><xTitreConf>Le cinéma sous-marin, de «&#xA0;Wonders of the Sea&#xA0;» des frères Williamson (1922) à «&#xA0;Titanic&#xA0;» de James Cameron (1997)&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Laurent Mannoni&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>Les deux frères anglais Williamson ont consacré leur vie entière à la prise de vues cinématographiques sous-marines. Les courageux opérateurs travaillaient dans une «&#xA0;photosphère&#xA0;», boule en acier de plus de 4 tonnes déposée au fond de la mer. Une grande vitre transparente de 5 cm d’épaisseur, disposée au bout d’un cône métallique, permettait la prise de vues. C’était le premier studio mobile sous-marin, qui permit de découvrir un nouveau monde. À partir de cette expérience séminale, la technique se modifia progressivement, des premiers caissons avec caméra 35&#xA0;mm au Snoop Dog, engin téléguidé de James Cameron ayant servi à explorer l’épave du Titanic. Conférence et projection à l’occasion des expositions «&#xA0;Objectif mer&#xA0;» au Musée de la marine et «&#xA0;L’Art de James Cameron&#xA0;» à la Cinémathèque française. Projection de <xMiniTexte_Italic>Wonders of the Sea</xMiniTexte_Italic> des frères Williamson (1922) accompagnée à la harpe par Aliénor Mancip.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 12 avr 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf><conf title="Objets et accessoires de cinéma, artefacts et icônes du monde moderne"><xTitreConf>Objets et accessoires de cinéma, artefacts et icônes du monde moderne&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Journée d’étude&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>Le robot de Métropolis, la «&#xA0;Bible&#xA0;» du <xMiniTexte_Italic>Faust</xMiniTexte_Italic> de Murnau, la tête de M<xSup>me</xSup> Bates dans <xMiniTexte_Italic>Psychose</xMiniTexte_Italic>, la luge de <xMiniTexte_Italic>Citizen Kane</xMiniTexte_Italic>, la statuette du <xMiniTexte_Italic>Faucon maltais</xMiniTexte_Italic>... Ces objets de cinéma sont devenus peu à peu des icônes du monde moderne, obtenant des prix de vente record, trouvant place, comme des œuvres d’art d’importance, dans de grands musées à travers le monde. Que contiennent les collections américaines, françaises, celles du Qatar&#xA0;–&#xA0;rarement explorées&#xA0;? Comment distinguer un objet original d’une copie&#xA0;? Comment expliquer le fétichisme qui entoure certains objets cinématographiques&#xA0;? Le métier d’accessoiriste de cinéma est très ancien, mais son histoire n’a jamais été retracée&#xA0;: en quoi consiste-t-il&#xA0;? Où se trouvent les grands magasins d’accessoires&#xA0;? Des professionnels expliqueront leur quête, leur rôle, souvent essentiel pendant les tournages.
En partenariat avec l’Association française des accessoiristes de plateau (AFAP). Programme détaillé sur cinematheque.fr&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 24 mai 10h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>