<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Mae West"><enTete><xTitreCycle>Mae West&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>2 - 9 mai 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Je ne suis pas un ange</xActionFilms>, avec Murielle Joudet&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 04 mai 15h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>«&#xA0;La vertu, c’est louable, mais ça ne remplit pas les caisses des cinémas.&#xA0;» Bête noire des puritains, qui la feront même emprisonner une semaine pour outrage aux bonnes mœurs, elle enflamme d’abord les planches avec une pièce dont elle est l’actrice principale et l’autrice, tout simplement appelée <xOuvertureParagraphe_Italic>Sex</xOuvertureParagraphe_Italic>. Puis elle investit Hollywood, dont elle devient la reine d’avant le code Hays&#xA0;: mieux payée que les patrons de studios, elle enchaîne comme une tornade les comédies sulfureuses et grivoises sous la direction de Walsh, Hathaway et McCarey. Une carrière fulgurante, à peine 12 films, mais une trace indélébile.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>SEX&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>«&#xA0;J’aime deux sortes d’hommes&#xA0;: ceux de mon pays et les étrangers.&#xA0;» (Mae West)&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Au début des années 30, la transition du muet au parlant et la chute du taux de fréquentation des salles contraignent Hollywood à se tourner vers Broadway pour y puiser de nouveaux talents. Au bord de la faillite en 1932, la Paramount appelle Mae West, 40 ans, à la rescousse. Depuis ses 14 ans, l’artiste chante, joue, danse, écrit et produit des vaudevilles qui ont tous fait scandale&#xA0;: <xPresentationParagraphe_Italic>Sex</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>The Drag</xPresentationParagraphe_Italic>, et son plus grand succès, <xPresentationParagraphe_Italic>Diamond Lil</xPresentationParagraphe_Italic>, nom d’une chanteuse de cabaret obsédée par le sexe, les hommes et les diamants&#xA0;–&#xA0;un alter ego à peine voilé d’un peu de fiction. La Paramount se montre d’abord frileuse et lui propose un second rôle de vulgaire maîtresse dans <xPresentationParagraphe_Italic>Nuit après nuit</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;: «&#xA0;N’importe quelle poupée sous contrat peut le faire&#xA0;», s’exclame l’actrice, qui impose d’étoffer le rôle et réécrit entièrement ses répliques. Mae West naît au cinéma, se glissant dans les plis d’une fade bluette et sous le regard d’un studio effrayé par l’énergie qu’il vient de libérer.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Son deuxième film, <xPresentationParagraphe_Italic>Lady Lou</xPresentationParagraphe_Italic>, adapte sa pièce <xPresentationParagraphe_Italic>Diamond Lil</xPresentationParagraphe_Italic>. West signe le scénario, les dialogues, choisit les acteurs, gère la mise en scène et s’occupe de ses costumes. Le film reconstitue les <xPresentationParagraphe_Italic>Gay Nineties</xPresentationParagraphe_Italic>, soit la décennie 1890, parenthèse de prospérité, d’hédonisme et de créativité, âge d’or fantasmatique que n’a pas connu Mae West (née en 1893) mais qui l’a en quelque sorte engendrée et qu’elle tentera d’invoquer partout où elle va. Mae West se fait longuement attendre à l’écran, pendant près de dix minutes, avant d’arriver en calèche&#xA0;: les hommes tremblent de désir, les femmes la réprouvent, les gosses l’admirent. Le monde westien, ou le reflet inversé du nôtre&#xA0;: les femmes mûres n’ont qu’à tendre la main pour attraper une poignée de jeunes éphèbes, joujoux sexuels à leur entière disposition. Depuis sa luxueuse suite, West fomente des plans, dirige le monde, tel un Mabuse tombé dans la marmite du sexe.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>«&#xA0;Je n’ai jamais aimé quelqu’un autant que moi-même&#xA0;»&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Le monument, ici, ce n’est pas l’intrigue mais bien cette créature, surnaturelle des pieds à la tête. Ses tenues insensées&#xA0;: plumes, paillettes, fourrures, diamants, plateformes de vingt centimètres qui ornent et célèbrent le corps d’une femme mûre (pour l’industrie), blonde platine et bien en chair. Sa démarche chaloupée, mi-cowboy mi-drag queen&#xA0;–&#xA0;des concours d’imitation ouverts aux enfants seront organisés à travers le pays. Sa manière de gémir d’excitation lorsqu’elle s’adresse à un homme. Ses légendaires répliques à double sens. Son appétit sexuel insatiable, son humour, sa lucidité sur le terrain de la guerre des sexes. Si le film fait mine de suivre la ligne d’un vaudeville, il est en réalité entièrement dévolu à enregistrer le miracle de cette femme qui érige des films comme autant de trônes à sa gloire, pendant féminin d’un Sacha Guitry.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Immense succès, <xPresentationParagraphe_Italic>Lady Lou</xPresentationParagraphe_Italic> renfloue les caisses de la Paramount. West fait désormais ce qu’elle veut et en profite pour réaliser un rêve&#xA0;: incarner une dompteuse de lions (et d’hommes) dans le somptueux <xPresentationParagraphe_Italic>Je ne suis pas un ange</xPresentationParagraphe_Italic>. En 1934, 46 millions d’Américains (sur 122) ont vu les deux chefs-d’œuvre westiens, et seul le magnat de la presse William Randolph Hearst, qui la déteste, la surpasse en richesse. Dans ses films, West éduque et désinhibe son pays, dispense sa vision du monde et d’une société américaine stratifiée en genres, classes et races. Contre l’avis de tous, elle impose le Duke Ellington Orchestra dans <xPresentationParagraphe_Italic>Ce n’est pas un péché</xPresentationParagraphe_Italic>, étoffe autant qu’elle le peut les rôles des actrices noires qui jouent ses gouvernantes.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Hays contre West&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Mais le code de censure, effectif en 1934, rôde autour du boudoir de l’artiste. De fait, il y a une Mae West pré- et post-code Hays. La commission de censure passe une journée entière à inspecter le scénario de <xPresentationParagraphe_Italic>Ce n’est pas un péché</xPresentationParagraphe_Italic> et exige son entière refonte&#xA0;: Mae West ruse, use de son génie du double sens, mais d’autres coupes, grossières, se feront au montage. <xPresentationParagraphe_Italic>Annie du Klondike</xPresentationParagraphe_Italic> est en cela un passionnant cas d’étude, la vitalité conjuguée de Walsh et West tentant de se frayer un chemin entre tous les interdits, livrant une morale absolument ambiguë.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>La censure met un terme à cette atmosphère moite, baignée d’une torpeur de sieste crapuleuse, qu’étaient les premiers films westiens. Les intrigues tentent de l’occuper et le sexe s’efface au profit des rapports de classe (Mae West chez les aristos dans <xPresentationParagraphe_Italic>Je veux être une lady</xPresentationParagraphe_Italic>), où elle prend quand même le temps d’attraper un homme au lasso. Comme tout monstre sacré, elle a droit à son film de coulisses (<xPresentationParagraphe_Italic>Go West, Young Man</xPresentationParagraphe_Italic>). Dans <xPresentationParagraphe_Italic>Mon petit poussin chéri</xPresentationParagraphe_Italic>, peu à peu dévitalisée, elle joue sous l’emprise d’une invisible camisole. Dans <xPresentationParagraphe_Italic>The Heat’s on</xPresentationParagraphe_Italic>, pour la première fois, elle n’écrit pas ses dialogues&#xA0;–&#xA0;ce sera son dernier film avant une absence de 27 ans à l’écran.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Hollywood opère sa mutation, chasse de son Olympe les beaux monstres amoraux, condamnant Mae West à devenir l’ombre d’elle-même. Pas bien grave, le mal est déjà fait&#xA0;: tout le monde pourra revoir en boucle ses films où elle figure le rêve d’une sexualité libérée de la peur et de la honte, rendue entièrement à la joie. Ses films sont tout à la fois des leçons d’hédonisme et des manuels féministes, prodiguant la plus belle des leçons d’invincibilité&#xA0;: adore-toi toi-même, et le monde suivra.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Un rêve vivace&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Dans les années 50, Mae West trouve un endroit plus hospitalier où recréer ses <xPresentationParagraphe_Italic>Gay Nineties</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;: Las Vegas. Tandis que l’artiste quinquagénaire (qui a refusé de jouer dans <xPresentationParagraphe_Italic>Boulevard du crépuscule</xPresentationParagraphe_Italic>) vieillit avec joie, autour d’elle, une horde de culturistes n’en finit plus de rajeunir. En 1978, Hollywood lui offre un voyage dans le passé avec cette merveilleuse aberration qu’est <xPresentationParagraphe_Italic>Sextette</xPresentationParagraphe_Italic>, adapté d’une de ses pièces. Mae West, 84 ans, joue une star de cinéma qui se marie pour la sixième fois. Mais à l’hôtel où elle est descendue, une flopée de prétendants la détourne du droit chemin.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Le kitsch absolu de <xPresentationParagraphe_Italic>Sextette</xPresentationParagraphe_Italic> pourrait faire croire que Mae West est à ranger du côté des icônes culturelles inoffensives comme Mickey Mouse. Ce serait ne pas comprendre qu’elle reste un morceau d’inconscient collectif toujours vivace, brûlant encore la pellicule. À intervalles réguliers, l’énergie libidinale d’un peuple s’incarne dans un corps, une personnalité, qui est alors sommée de réveiller les foules. Au cours des années 30, mais au fond à chaque fois qu’un de ses films est projeté, le sexe adopte Mae West comme nom de scène.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Murielle Joudet&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Annie du Klondike"><xTitre_First>Annie du Klondike&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Klondike Annie)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1936. 78’. 16&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mae&#xA0;West, Victor&#xA0;McLaglen, Phillip&#xA0;Reed.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Chinatown, San Francisco. Une chanteuse de cabaret s’enfuit après avoir poignardé son protecteur chinois. Entre autres chansons légères et situations cocasses, Mae West fait scandale dans le rôle licencieux d’une aventurière, déguisée en missionnaire, aux méthodes peu orthodoxes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 08 mai 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Ce n'est pas un péché"><xTitre>Ce n’est pas un péché&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Belle of the Nineties)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Leo McCarey&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1934. 73’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mae&#xA0;West, Roger&#xA0;Pryor, Johnny&#xA0;Mack&#xA0;Brown.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La Nouvelle-Orléans, fin XIX<xSup>e</xSup>. La love story d’une chanteuse et d’un champion de boxe sert de cadre à quelques-uns des plus beaux numéros vocaux de Mae West, rythmés par l’orchestre de Duke Ellington. Une comédie sexy-jazzy, qui vaudra plus tard à la blonde exubérante le statut d’icône gay, inspirant notamment la Divine de John Waters.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 03 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Fifi peau de pêche"><xTitre>Fifi peau de pêche&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Every Day’s a Holiday)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>A. Edward Sutherland&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1937. 80’. 16&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mae&#xA0;West, Louis&#xA0;Armstrong, Edmund&#xA0;Lowe.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Blonde arnaqueuse ou fausse brune aux mœurs parisiennes, un double rôle pour celle qui défie les limites de la censure du code Hays. «&#xA0;Impossible d’être drôle si l’on reste dans la bienséance&#xA0;», tel est le credo de Mae West qui s’offre une fois de plus un scénario rempli d’allusions sulfureuses, sur fond de campagne électorale à la veille de 1900. Une comédie satirique qui tourne en ridicule les policiers, les politiques, et les hommes en général. Une parade extravagante et musicale, où l’on croise des femmes papillons et Louis Armstrong, pour finir sur un solo de batterie de l’actrice, forcément sensuel.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 06 mai 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Go West, Young Man"><xTitre>Go West, Young Man&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Henry Hathaway&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1936. 82’. 16&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mae&#xA0;West, Randolph&#xA0;Scott, Warren&#xA0;William.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La tournée promotionnelle d’une star hollywoodienne, liée par un contrat l’empêchant de se marier pendant cinq ans. Une autoparodie, où Mae West déploie toute la panoplie de la vamp gironde dans une satire mordante du star-system.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 05 mai 17h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Heat's on"><xTitre>The Heat’s on&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Gregory Ratoff&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1943. 78’. 16&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mae&#xA0;West, Victor&#xA0;Moore, William&#xA0;Gaxton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les manigances d’un producteur de Broadway qui tente de récupérer une diva capricieuse, partie rejoindre le spectacle d’un rival. Tout le glamour de Mae West, habillée par Walter Plunkett, dans une <xMiniTexte_Italic>backstage comedy</xMiniTexte_Italic>, produite par Columbia.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 09 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Je ne suis pas un ange"><xTitre>Je ne suis pas un ange&#xA;</xTitre><xTitreVo>(I’m No Angel)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Wesley Ruggles&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1933. 87’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mae&#xA0;West, Cary&#xA0;Grant, Gregory&#xA0;Ratoff.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Chanteuse et dresseuse de lions dans une attraction foraine, Tira collectionne les hommes qui viennent la retrouver à la fin du spectacle. Drapée dans une robe arachnéenne qui tord malicieusement les stéréotypes de la pin-up, Mae West se taille une place dans l’histoire du cinéma grâce à des dialogues (écrits par elle) aussi irrésistibles que croustillants. À une époque où l’humour repose encore sur le gag visuel, ses répliques hilarantes et son art du double sens participent à une stratégie de séduction qui va au-delà de ses poses avantageuses. Et tandis que les hommes du film succombent aux charmes de cette reine de la libido, c’est toute l’Amérique qui s’enflamme pour Mae West.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Murielle Joudet"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Murielle Joudet&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Jean-François Rauger&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Après l’immense succès de <xMiniTexte_Italic>Lady Lou</xMiniTexte_Italic> en 1933, Mae West a carte blanche pour son prochain film. Ce sera, la même année, <xMiniTexte_Italic>Je ne suis pas un ange</xMiniTexte_Italic>, où la diva réalise un caprice&#xA0;: incarner une dompteuse de lions. Milieu interlope, prétendants qui se bousculent à sa porte, punchlines et génie du double sens&#xA0;: le mythe Mae West se consolide et se répand dans ce film d’une liberté absolue, qui n’a d’autre but que de rendre gloire à cette divinité du sexe faisant escale à Hollywood&#xA0;–&#xA0;en seulement deux films, elle sauvera la Paramount de la banqueroute.&#xA0;—&#xA0;Murielle Joudet&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 04 mai 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Je veux être une lady"><xTitre>Je veux être une lady&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Goin’ to Town)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alexander Hall&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1935. 71’. 16&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mae&#xA0;West, Paul&#xA0;Cavanagh, Gilbert&#xA0;Emery.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dégaine chaloupée et tempérament de feu, Mae West interprète une reine des saloons, devenue millionnaire, dans un western entraînant qui raille la bonne société et dynamite les barrières de classes à coup de lasso et de répliques débitées du tac au tac.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 03 mai 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Lady Lou"><xTitre>Lady Lou&#xA;</xTitre><xTitreVo>(She Done Him Wrong)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Lowell Sherman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1933. 66’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Cary&#xA0;Grant, Mae&#xA0;West, Owen&#xA0;Moore.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le premier grand rôle de Mae West pour la Paramount (adapté de son succès à Broadway, <xMiniTexte_Italic>Diamond Lil</xMiniTexte_Italic>) permet à l’actrice de se modeler un personnage sur mesure, qu’elle déclinera tout au long de sa carrière. Regard lascif et voix suave, séductrice impertinente et perspicace, sexuellement libérée, Lady Lou attire, dans son tripot new-yorkais, des hommes pris à leur propre jeu, prêts à offrir une parure de diamants en échange de quelques miaulements sensuels et narquois. Gags verbaux, chansons, costumes et décors&#xA0;: Mae West est souveraine en son film, décide de tout, jusqu’au <xMiniTexte_Italic>final cut</xMiniTexte_Italic> et la distribution, imposant un jeune acteur pour sa douceur et son allure de gentleman, Cary Grant, qu’elle fera à nouveau roucouler, la même année, dans <xMiniTexte_Italic>Je ne suis pas un ange</xMiniTexte_Italic>, un autre grand succès.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 02 mai 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><film title="Mon petit poussin chéri"><xTitre>Mon petit poussin chéri&#xA;</xTitre><xTitreVo>(My Little Chickadee)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Edward Cline&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1939. 83’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mae&#xA0;West, W.&#xA0;C.&#xA0;Fields, Joseph&#xA0;Calleia.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une parodie de western qui réunit le cynisme bourru de W. C. Fields et le flegme insolent de Mae West. Les deux stars comiques sèment le désordre dans une petite ville du Far West, sur la base d’un scénario inventif, où brillent leurs plus célèbres réparties.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 04 mai 18h45&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Nuit après nuit"><xTitre>Nuit après nuit&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Night After Night)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Archie Mayo&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1932. 70’. 16&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec George&#xA0;Raft, Constance&#xA0;Cummings, Mae&#xA0;West.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le tout premier rôle de Mae West au cinéma n’est pas grand mais elle vole presque la vedette à George Raft, en propriétaire de bar clandestin qui rêve d’ascension sociale. Une comédie atypique sur la prohibition, dynamisée par des dialogues que l’actrice et future scénariste retouche avec une superbe impertinence.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 08 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Sextette"><xTitre>Sextette&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ken Hughes&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1977. 91’. 35&#xA0;mm. STF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mae&#xA0;West, Timothy&#xA0;Dalton, Tony&#xA0;Curtis, Ringo&#xA0;Starr.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une croqueuse d’hommes célèbre son sixième mariage. Parures à plumes et seconds rôles réjouissants (Tony Curtis, Ringo Starr, Alice Cooper, Keith Moon), l’ultime parade délicieusement <xMiniTexte_Italic>camp</xMiniTexte_Italic> de la sex-symbol (âgée de 85 ans) tient lieu d’adieu superbe à ses fans.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 09 mai 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>