<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Mae West"><enTete><xTitreCycle>Mae West&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>2 - 9 mai 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Je ne suis pas un ange</xActionFilms>, Je ne suis pas un ange + dialogue Mae West avec Murielle Joudet&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 04 mai 15h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Annie du Klondike"><xTitre_First>Annie du Klondike&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Klondike Annie)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1936. 76’. 16&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mae&#xA0;West, Victor&#xA0;McLaglen, Phillip&#xA0;Reed.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Chinatown, San Francisco. Une chanteuse de cabaret s’enfuit après avoir poignardé son protecteur chinois. Entre autres chansons légères et situations cocasses, Mae West fait scandale dans le rôle licencieux d’une aventurière, déguisée en missionnaire, aux méthodes peu orthodoxes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 08 mai 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Ce n'est pas un péché"><xTitre>Ce n’est pas un péché&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Belle of the Nineties)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Leo McCarey&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1934. 73’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mae&#xA0;West, Roger&#xA0;Pryor, Johnny&#xA0;Mack&#xA0;Brown.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La Nouvelle-Orléans, fin XIX<xSup>e</xSup>. La love story d’une chanteuse et d’un champion de boxe sert de cadre à quelques-uns des plus beaux numéros vocaux de Mae West, rythmés par l’orchestre de Duke Ellington. Une comédie sexy-jazzy, qui vaudra plus tard à la blonde exubérante le statut d’icône gay, inspirant notamment la <xMiniTexte_Italic>Divine</xMiniTexte_Italic> de John Waters.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 03 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Fifi peau de pêche"><xTitre>Fifi peau de pêche&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Every Day’s a Holiday)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>A. Edward Sutherland&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1937. 80’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mae&#xA0;West, Louis&#xA0;Armstrong, Edmund&#xA0;Lowe.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Blonde arnaqueuse ou fausse brune aux mœurs parisiennes, un double rôle pour celle qui défie les limites de la censure du code Hays. «&#xA0;Impossible d’être drôle si l’on reste dans la bienséance&#xA0;», tel est le credo de Mae West qui s’offre une fois de plus un scénario rempli d’allusions sulfureuses, sur fond de campagne électorale à la veille de 1900. Une comédie satirique qui tourne en ridicule les policiers, les politiques, et les hommes en général. Une parade extravagante et musicale, où l’on croise des femmes papillons et Louis Armstrong, pour finir sur un solo de batterie de l’actrice, forcément sensuel.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 06 mai 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Go West Young Man"><xTitre>Go West Young Man&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Henry Hathaway&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1936. 80’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mae&#xA0;West, Randolph&#xA0;Scott, Warren&#xA0;William.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La tournée promotionnelle d’une star hollywoodienne, liée par un contrat l’empêchant de se marier pendant cinq ans. Une autoparodie, où Mae West déploie toute la panoplie de la vamp gironde dans une satire mordante du star-system.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 05 mai 17h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Heat's On"><xTitre>The Heat’s On&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Gregory Ratoff&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1943. 79’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mae&#xA0;West, Victor&#xA0;Moore, William&#xA0;Gaxton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les manigances d’un producteur de Broadway qui tente de récupérer une diva capricieuse, partie rejoindre le spectacle d’un rival. Tout le glamour de Mae West, habillée par Walter Plunkett, dans une <xMiniTexte_Italic>back-stage comedy</xMiniTexte_Italic>, produite par Columbia.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 09 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Je ne suis pas un ange"><xTitre>Je ne suis pas un ange&#xA;</xTitre><xTitreVo>(I’m No Angel)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Wesley Ruggles&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1933. 87’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mae&#xA0;West, Cary&#xA0;Grant, Gregory&#xA0;Ratoff.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Chanteuse et dresseuse de lions dans une attraction foraine, Tira collectionne les hommes qui viennent la retrouver à la fin du spectacle. Drapée dans une robe arachnéenne qui tord malicieusement les stéréotypes de la pin-up, Mae West se taille une place dans l’histoire du cinéma, grâce à des dialogues (écrits par elle) aussi irrésistibles que croustillants. À une époque où l’humour repose encore sur le gag visuel, ses répliques hilarantes et son art du double sens participent à une stratégie de séduction qui va au-delà de ses poses avantageuses. Et tandis que les hommes du film succombent aux charmes de cette reine de la libido, c’est toute l’Amérique qui s’enflamme pour Mae West.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Je ne suis pas un ange + dialogue Mae West avec Murielle Joudet"><xTitreConf_VSpaceMin>Je ne suis pas un ange&#xA0;+&#xA0;dialogue Mae West avec Murielle Joudet&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xInfosSeance_VSpace>Sa 04 mai 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Je veux être une lady"><xTitre>Je veux être une lady&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Goin’ to Town)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alexander Hall&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1935. 74’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mae&#xA0;West, Paul&#xA0;Cavanagh, Gilbert&#xA0;Emery.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dégaine chaloupée et tempérament de feu, Mae West interprète une reine des saloons, devenue millionnaire, dans un western entraînant qui raille la bonne société et dynamite les barrières de classes à coup de lasso et de répliques débitées du tac au tac.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 03 mai 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Lady Lou"><xTitre>Lady Lou&#xA;</xTitre><xTitreVo>(She Done Him Wrong)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Lowell Sherman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1933. 66’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Cary&#xA0;Grant, Mae&#xA0;West, Owen&#xA0;Moore.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le premier grand rôle de Mae West pour la Paramount (adapté de son succès à Broadway, <xMiniTexte_Italic>Diamond Lil</xMiniTexte_Italic>) permet à l’actrice de se modeler un personnage sur mesure, qu’elle déclinera tout au long de sa carrière. Regard lascif et voix suave, séductrice impertinente et perspicace, sexuellement libérée, Lady Lou attire, dans son tripot new-yorkais, des hommes pris à leur propre jeu, prêts à offrir une parure de diamants en échange de quelques miaulements sensuels et narquois. Gags verbaux, chansons, costumes et décors&#xA0;: Mae West est souveraine en son film, décide de tout, jusqu’au <xMiniTexte_Italic>final cut</xMiniTexte_Italic> et la distribution, imposant un jeune acteur pour sa douceur et son allure de gentleman, Cary Grant, qu’elle fera à nouveau roucouler, la même année, dans <xMiniTexte_Italic>Je ne suis pas un ange</xMiniTexte_Italic>, un autre grand succès.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 02 mai 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><film title="Mon petit poussin chéri"><xTitre>Mon petit poussin chéri&#xA;</xTitre><xTitreVo>(My Little Chickadee)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Edward Cline&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1939. 83’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mae&#xA0;West, W.&#xA0;C.&#xA0;Fields, Joseph&#xA0;Calleia.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une parodie de western qui réunit le cynisme bourru de W.C. Fields et le flegme insolent de Mae West. Les deux stars comiques sèment le désordre dans une petite ville du Far West, sur la base d’un scénario inventif, où brillent leurs plus célèbres réparties.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 04 mai 18h45&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Nuit après nuit"><xTitre>Nuit après nuit&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Night After Night)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Archie Mayo&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1932. 70’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec George&#xA0;Raft, Constance&#xA0;Cummings, Mae&#xA0;West.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le tout premier rôle de Mae West au cinéma n’est pas grand mais elle vole presque la vedette à George Raft, en propriétaire de bar clandestin qui rêve d’ascension sociale. Une comédie atypique sur la prohibition, dynamisée par des dialogues que l’actrice et future scénariste retouche avec une superbe impertinence.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 08 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Sextette"><xTitre>Sextette&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ken Hughes&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1977. 91’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mae&#xA0;West, Timothy&#xA0;Dalton, Tony&#xA0;Curtis, Ringo&#xA0;Starr.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une croqueuse d’hommes célèbre son sixième mariage. Parures à plumes et seconds rôles réjouissants (Tony Curtis, Ringo Starr, Alice Cooper, Keith Moon), l’ultime parade délicieusement <xMiniTexte_Italic>camp</xMiniTexte_Italic> de la sex-symbol (âgée de 85 ans) tient lieu d’adieu superbe à ses fans.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 09 mai 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>