<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Ciné-club de Murielle Joudet"><enTete><xTitreCycle>Ciné&#x2011;club de Murielle Joudet&#xA;</xTitreCycle><action><actionSection title="Dialogues"><xActionSectionTitre>Dialogues&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>L'Ennemi public</xActionFilms>, avec Murielle Joudet&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 18 sep 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Macadam Cowboy</xActionFilms>, avec Murielle Joudet&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 03 oct 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Le Troisième Homme</xActionFilms>, avec Murielle Joudet&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 19 nov 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>La Cinémathèque a toujours organisé des rétrospectives autour des actrices et acteurs. Manière de dire&#xA0;: on ne regarde pas de la même façon, par exemple, <xOuvertureParagraphe_Italic>Stromboli</xOuvertureParagraphe_Italic>, s’il est programmé dans une rétrospective Rossellini ou dans une rétrospective Ingrid Bergman. Ce ciné-club prolonge le geste&#xA0;: qu’est-ce au juste qu’un acteur&#xA0;? Un fétiche, un produit, un artiste, «&#xA0;du bétail&#xA0;» (<xOuvertureParagraphe_Italic>dixit</xOuvertureParagraphe_Italic> Hitchcock)&#xA0;? Qu’est-ce qui nous lie si fort à lui&#xA0;? Tirer le fil de l’acteur, c’est forcément évoquer le tout du cinéma&#xA0;: mise en scène, industrie, époque, car sa présence est le point de convergence de tout cela. Par-delà le discours purement admiratif&#xA0;–&#xA0;qu’on tiendra, forcément&#xA0;–, on verra ce qu’il reste à dire de ceux qui jouent. Car l’amour se nourrit de théorie.&#xA0;—&#xA0;Murielle Joudet&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture></enTete><sousCycle title="Les films"><groupe><film title="L'Ennemi public"><xTitre_First>L’Ennemi public&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(The Public Enemy)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1931. 83’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Cagney, Jean&#xA0;Harlow, Edward&#xA0;Woods.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;Le cinéma américain est un art classique, mais pourquoi ne pas y admirer ce qu’il y a de plus admirable, c’est-à-dire pas seulement le talent de tel ou tel cinéaste, mais le génie du système&#xA0;», écrivait Bazin. <xMiniTexte_Italic>L’Ennemi public</xMiniTexte_Italic> est, à ce titre, ce que le système a produit de plus parfait. Soit la lune de miel entre un cinéaste, un studio&#xA0;–&#xA0;ici, la Warner −, et un acteur, qui se fabrique sous nos yeux&#xA0;: James Cagney, ex-danseur propulsé gangster, corps conducteur d’une suite d’idées et de gestes géniaux, trouvés dans l’urgence. <xMiniTexte_Italic>L’Ennemi public</xMiniTexte_Italic>, c’est le moule dans lequel se fabrique une nouvelle acception de l’acteur américain&#xA0;: un très haut (sur)voltage, un excès d’énergie voué à détruire le film de l’intérieur. Scorsese s’en souviendra.&#xA0;—&#xA0;Murielle Joudet&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Murielle Joudet"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Murielle Joudet&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xInfosSeance_VSpace>Je 18 sep 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><groupe><film title="Macadam Cowboy"><xTitre>Macadam Cowboy&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Midnight Cowboy)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Schlesinger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1969. 113’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jon&#xA0;Voight, Dustin&#xA0;Hoffman, Sylvia&#xA0;Miles.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Schlesinger dira de <xMiniTexte_Italic>Macadam Cowboy</xMiniTexte_Italic> qu’il a voulu le réaliser «&#xA0;de l’extérieur, comme un Anglais qui débarque&#xA0;». Sur le regard de Joe Buck (Jon Voight), ce cowboy naïf déclinant bientôt en gigolo, le cinéaste britannique aligne sa propre découverte sidérée de New York, une ville en pleine déroute économique et morale, magnifique d’être à ce point infréquentable. Le film ouvre la danse d’une profanation de l’acteur qui s’étalera tout au long des années 70&#xA0;: fini le studio, sa scène sera désormais le trottoir. Mike Nichols à Dustin Hoffman&#xA0;: «&#xA0;J’ai fait de toi une star, et tu vas tout gâcher&#xA0;? <xMiniTexte_Italic>Le Lauréat</xMiniTexte_Italic> était tellement propre, et ça c’est tellement sale.&#xA0;»&#xA0;—&#xA0;Murielle Joudet&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Murielle Joudet"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Murielle Joudet&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xInfosSeance_VSpace>Ve 03 oct 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><groupe><film title="Le Troisième Homme"><xTitre>Le Troisième Homme&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Third Man)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Carol Reed&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1948. 104’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Orson&#xA0;Welles, Joseph&#xA0;Cotten, Alida&#xA0;Valli, Trevor&#xA0;Howard.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour financer son <xMiniTexte_Italic>Othello</xMiniTexte_Italic>&#xA0;(1951), Welles passe quatre ans à jouer dans les films des autres. Le projet le plus mémorable de cette période est <xMiniTexte_Italic>Le Troisième Homme</xMiniTexte_Italic> de Carol Reed&#xA0;: scénario de Graham Greene, partition géniale à la cithare d’Anton Karas, et une Palme d’or en 1948. L’acteur vedette met pourtant une heure à apparaître, pour un temps de présence minimal à l’écran. Mais il hante tellement le film que beaucoup d’exégètes vont jusqu’à voir, dans les plans cassés, la présence de Joseph Cotten et les ombres expressionnistes, la main divine d’Orson Welles. En somme, l’absence d’une star qui se fait attendre n’est-elle pas un état plus intense que sa présence effective, une sorte d’hyper présence&#xA0;? «&#xA0;L’important, c’est que les autres parlent de toi&#xA0;», dixit Welles.&#xA0;—&#xA0;Murielle Joudet&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Murielle Joudet"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Murielle Joudet&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xInfosSeance_VSpace>Me 19 nov 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe></sousCycle></cycle>