<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Ciné-club de Murielle Joudet"><enTete><xTitreCycle>Ciné&#x2011;club de Murielle Joudet&#xA;</xTitreCycle><action><actionSection title="Dialogues"><xActionSectionTitre>Dialogues&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem>, avec Murielle Joudet&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 18 sep 21h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem>, avec Murielle Joudet&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 02 oct 21h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem>, avec Murielle Joudet&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 19 nov 21h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="L'Ennemi public"><xTitre_First>L’Ennemi public&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(The Public Enemy)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1931. 83’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Cagney, Jean&#xA0;Harlow, Edward&#xA0;Woods.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Produit par la Warner en 1930, à une époque où les caïds de la Prohibition font quotidiennement la une des journaux, <xMiniTexte_Italic>L’Ennemi public</xMiniTexte_Italic> raconte l’ascension et la chute d’une petite frappe qui fait fortune dans le trafic de bière. Concentré de violence et de rage, le film de Wellman occulte tout romantisme pour une approche brute. Face à Jean Harlow, blonde encanaillée, James Cagney dans son premier grand rôle de gangster poupin, détestable et imprévisible, atteint des sommets lorsque, dans une scène restée célèbre, il écrase un demi-pamplemousse sur le visage d’une ex-fiancée. D’une noire insolence.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 18 sep 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Macadam Cowboy"><xTitre>Macadam Cowboy&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Midnight Cowboy)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Schlesinger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1969. 113’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jon&#xA0;Voight, Dustin&#xA0;Hoffman, Sylvia&#xA0;Miles.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Misant tout sur sa gueule d’ange, un Texan candide gagne New York pour y jouer les gigolos. Assurance insolente, accent prononcé, il promène son Stetson entre les buildings mais déchante rapidement. Sans argent, aux abois, il croise la route d’un SDF minable et infirme. S’ouvre alors, bercé par la fameuse ballade <xMiniTexte_Italic>Everybody’s Talkin’</xMiniTexte_Italic>, un magnifique <xMiniTexte_Italic>buddy movie</xMiniTexte_Italic> avant l’heure, un chant désespéré, où les deux paumés réchauffent leurs solitudes à coup de rêves sans lendemain. Mais les réveils sont difficiles, Manhattan est mal famé, le soleil de Floride restera un fantasme&#xA0;: <xMiniTexte_Italic>«&#xA0;We’re walkin’ here!&#xA0;»</xMiniTexte_Italic>, hurle Dustin Hoffman au taxi qui manque le renverser. Schlesinger déconstruit et enterre un peu plus le mythe du cowboy, envoie promener le rêve américain, tance l’Amérique (faussement) puritaine, et compose un hymne aux laissés-pour-compte, couronné de trois Oscars (meilleurs scénario, film et réalisateur). Un film essentiel du Nouvel Hollywood.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 19 nov 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Le Troisième Homme"><xTitre>Le Troisième Homme&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Third Man)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Carol Reed&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1948. 104’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Orson&#xA0;Welles, Joseph&#xA0;Cotten, Alida&#xA0;Valli, Trevor&#xA0;Howard.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans la Vienne de l’après-guerre, l’enquête d’un écrivain américain sur la mort de son ami Harry Lime, sur un scénario de Graham Greene. Bien qu’il n’apparaisse qu’une dizaine de minutes à l’écran, Orson Welles hante chaque scène. À la fois invisible et omniprésent, il imprime son charisme évocateur. Face à lui, Joseph Cotten plonge dans un entrelacs de secrets et de manipulations, tandis que la cithare entêtante d’Anton Karas accompagne les jeux de lumière expressionnistes, jusqu’aux scènes les plus fameuses, de la grande roue aux plans obliques dans les égouts. Les images indélébiles d’un thriller ténébreux, Grand Prix du Festival de Cannes, qui n’a cessé de prendre de l’ampleur au fil du temps.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 19 nov 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Dialogue avec Murielle Joudet"><xTitreConf>Dialogue avec Murielle Joudet&#xA;</xTitreConf><xInfosSeance>Je 18 sep 21h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></conf><conf title="Dialogue avec Murielle Joudet"><xTitreConf>Dialogue avec Murielle Joudet&#xA;</xTitreConf><xInfosSeance>Je 02 oct 21h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></conf><conf title="Dialogue avec Murielle Joudet"><xTitreConf>Dialogue avec Murielle Joudet&#xA;</xTitreConf><xInfosSeance>Me 19 nov 21h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>