<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Damien Odoul"><enTete><xTitreCycle>Damien Odoul</xTitreCycle><xDatesCycle>21 - 29 octobre 2026</xDatesCycle><action><actionSection title="Avant-premières"><xActionSectionTitre>Avant-premières&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Où es-tu, lumière ?</xActionFilms>, séance présentée par Damien Odoul&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 29 oct 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>À la grâce de Dieu</xActionFilms>, séance présentée par Damien Odoul&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 29 oct 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Leçon de cinéma"><xActionSectionTitre>Leçon de cinéma&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Damien Odoul par Damien Odoul, une leçon de cinéma (suite et fin)&#xA;</xActionTitre></xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 25 oct 15h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séance avec dialogue"><xActionSectionTitre>Séance avec dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Le Souffle</xActionFilms>, Damien Odoul par Damien Odoul, une leçon de cinéma&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 24 oct 15h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séance avec discussion"><xActionSectionTitre>Séance avec discussion&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Doby(e)do / Petites Épiphanies</xActionFilms>, avec Muriel Tinel-Temple&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 23 oct 18h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Théo et les métamorphoses / La Traversée de la rivière &amp; Deux feux dans la nuit</xActionFilms>, par Damien Odoul&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 21 oct 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Richesse du loup</xActionFilms>, par Jean-François Chevrier&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 23 oct 21h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Morasseix</xActionFilms>, par Sébastien Betbeder&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 24 oct 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Peur</xActionFilms>, par Jean Echenoz&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 25 oct 17h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Où es-tu, lumière ? / À la grâce de Dieu</xActionFilms>, par Damien Odoul&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 29 oct 20h00</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>«&#x202F;Dans ma pratique cinématographique, il y a de la difformité, des anomalies de toute part. Il manque toujours quelque chose. L’immanence au monde est une quête qui m’a longtemps taraudé. Mais aujourd’hui, je cherche à m’absenter, disparaître de mon œuvre car elle m’échappe. Ça ne m’appartient plus.&#x202F;» 34 ans après <xOuvertureParagraphe_Italic>Morasseix,</xOuvertureParagraphe_Italic> son premier film, Damien Odoul boucle la boucle, et clôt son œuvre avec une rétrospective intégrale à la Cinémathèque. Dix longs fiévreux et poétiques, une poignée de courts abrasifs, et une trajectoire unique dans le grand livre du cinéma, fêtée en apothéose, dans un grand feu de joie.</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Damien Odoul, l’homme-gingko</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Tourner des films jusqu’à la disparition de son propre souffle. Ce que font par nature les cinéastes, qui ne connaissent généralement pas le principe de la retraite. Damien Odoul, lui, a décidé d’arrêter sa pratique cinématographique à l’issue de presque 40 ans de films en tous genres, et de toutes durées. Pour certainement se réinventer, accomplir une de ses nombreuses métamorphoses dont il a toujours eu le secret, tout en espérant que son œuvre unique, d’une singularité sans égal, et d’une essence totalement inclassable&#xA0;–&#xA0;presque au sens végétal du terme&#xA0;–, se préserve et se diffuse au-delà de cette rétrospective à la Cinémathèque.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>«&#x202F;J’ai bien peur qu’au front, la poésie ne suffise pas.&#x202F;» Cette phrase, c’est le jeune conscrit Gabriel qui la prononce dans <xPresentationParagraphe_Italic>La Peur</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2015), à propos de Théophile, le soldat poète du film. Effectivement, la poésie est bien peu de chose au cœur de la guerre. On ne peut pas s’empêcher de repenser à cette phrase lorsque Damien Odoul, son auteur, déclare aujourd’hui ne plus vouloir filmer. Comme si une blessure, plus profonde qu’une autre, s’était rouverte et n’arrivait plus à se refermer. Comme si son sens de la mise en scène, abrasif et lyrique, n’arrivait plus à percer, dans un système de plus en plus fermé à toute démarche artistique ambitieuse, voire radicale. On pourrait se demander encore longtemps pourquoi cette œuvre riche d’une dizaine de longs métrages et d’innombrables courts reste aujourd’hui beaucoup trop méconnue. Damien Odoul a vingt ans quand il brûle sa première cartouche, <xPresentationParagraphe_Italic>La Douce</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1988), court métrage noir et blanc muet, sur le destin d’un homme ombrageux dans une époque grise. Il triture la pellicule pour faire croire à une archive anonyme découverte par hasard. Précipité presque au sens chimique dans une forme de cinématographe des origines, il veut déjà presque y être aussitôt dissous. Tout a déjà été dit sur sa volonté perpétuelle de disparaître, mais nous y reviendrons.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Rites initiatiques&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Le cinéma d’Odoul, c’est d’abord une affaire de rite initiatique. C’est quoi, être un homme, quand on vit dans les années 90 dans un village perdu du Massif central&#x202F;? Embrasser les vipères, chasser la bécasse, se plonger dans une mêlée ouverte de rugby&#x202F;? Ou tout cela à la fois&#x202F;? <xPresentationParagraphe_Italic>Morasseix</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1992) ne répond pas à la question mais vibre d’une humanité douce et violente. Avec ce film qui n’aurait jamais dû exister, court devenu long métrage un an après un début de tournage apocalyptique et qui ne réussit à sortir que douze ans plus tard, Odoul choisit son camp, celui des invisibles, de ceux qu’on marginalise trop rapidement. Ce sont eux, les héros de ses films. Au générique, des figures familières, des proches, pour incarner sa première famille de cinéma, avant les rencontres avec Patrick Grandperret, Anatole Dauman et d’autres qui l’ont soutenu... Un grand écart dans sa filmographie pour ceux qu’il nomme non pas les acteurs, mais les «&#x202F;joueurs&#x202F;»&#xA0;: il travaillera d’ailleurs aussi bien avec des non professionnelles ou non professionnelles que des actrices et acteurs très connus.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe_Italic>Le Souffle</xPresentationParagraphe_Italic>, doublement primé à la Mostra de Venise en 2001, reste à ce jour le film le plus emblématique d’Odoul, comme une affaire de combat avec le monde, l’affirmation d’un cinéma de transe et de lutte. Pour raconter la découverte de l’âpreté du monde par un adolescent, il place le corps au centre de sa mise en scène, de sa direction d’acteurs, et de ses cadres. David a la fièvre de la vie, il découvre les effets de sa première cuite alors qu’il vit chez ses deux oncles. L’ado bouge sans cesse, plonge, se relève, court, chute encore, avant de renaître. C’est une figure burlesque passée au tamis du tragique. David, c’est l’un des nombreux doubles du cinéaste, qui explore ensuite l’enfant blessé qu’il a été à travers le personnage de César dans <xPresentationParagraphe_Italic>Errance</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2002), jusqu’à son <xPresentationParagraphe_Italic>Doppelgänger</xPresentationParagraphe_Italic>, un double mystérieux et définitif qu’il piste dans son ultime film, <xPresentationParagraphe_Italic>À la grâce de dieu</xPresentationParagraphe_Italic>, véritable pièce manquante de sa filmographie. Tragique et burlesque&#xA0;: les deux dimensions se nourrissent constamment, y compris dans <xPresentationParagraphe_Italic>L’Histoire de Richard O.</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2006) ou encore la plupart de ses courts métrages.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>C’est avec la mort que revient le thème de la disparition, qui hante sa cinématographie (ainsi du sensible <xPresentationParagraphe_Italic>Le Reste du monde</xPresentationParagraphe_Italic>, 2011), et fait de certains personnages des fantômes errants, tangibles ou invisibles, à l’instar d’Olaf dans <xPresentationParagraphe_Italic>La Richesse du loup</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2012), dont la boîte de <xPresentationParagraphe_Italic>rushes</xPresentationParagraphe_Italic> qu’il laisse à sa compagne après son effacement du monde nous permet de comprendre son cheminement et sa poétique vibrante. <xPresentationParagraphe_Italic>La Richesse du loup</xPresentationParagraphe_Italic>, comme un joyau secret, nous permet de saisir l’inventivité formelle d’Odoul, qui n’a jamais réalisé le même film, s’emparant à chaque fois d’une forme cinématographique nouvelle, se réinventant constamment.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Métamorphoses&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>La métaphore du phoenix est tentante&#xA0;: dans sa fragilité intime, le cinéaste se métamorphose ainsi de film en film, nourri aussi des nombreux longs métrages écrits, mais jamais réalisés&#xA0;: <xPresentationParagraphe_Italic>L’Histoire de l’œil</xPresentationParagraphe_Italic> ou encore <xPresentationParagraphe_Italic>Le Marabout</xPresentationParagraphe_Italic>... Autant de rendez-vous manqués qui ont amplifié l’urgence de filmer ceux qui se sont concrétisés, comme si le cinéma permettait de rester en vie, et de laisser aussi une descendance.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>«&#x202F;Je ne suis pas paisible, c’est peut-être ça mon problème&#x202F;», dit TO dans Théo et les métamorphoses, dernier film de fiction mis en scène par Odoul comme une odyssée utopique dont le héros intranquille lui ressemble tant. TO, le samouraï au corps élastique et bondissant, recompose à sa manière la mythologie personnelle de DO et cette étrange maison-atelier en <xPresentationParagraphe_Italic>yakisugi</xPresentationParagraphe_Italic>, en les transformant en territoire magique. En faisant héros de son film le simple d’esprit, personnage récurrent de son cinéma et «&#x202F;inventeur de son propre espace mental&#x202F;», DO rend grâce, par son écriture cinématographique, à tous les inadaptés de la société normative et conventionnelle, et nous permet à nous, spectateurs de ses films, de nous sentir moins seuls.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Comme tant d’autres personnages relatifs au Double dans l’œuvre de DO, TO évolue dans l’univers qu’il connaît le mieux, une nature de moyenne montagne filmée avec puissance et grâce, dominée par la forêt. Les arbres ont toujours été les frères du cinéaste, ceux qu’il a filmés, étreints, caressés, ceux avec qui il a entretenu un dialogue continu. En Chine vit un arbre légendaire, le ginkgo, dont la croissance est lente, et les feuilles uniques. On aimerait penser que certains cinéastes, au-delà de leur œuvre, se métamorphosent en arbres pour l’éternité. Pour Damien Odoul, ce serait le ginkgo. Lui qui aura su marquer l’histoire du cinéma par son invention d’un cinéma brut.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Bernard Payen</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Après nous le déluge"><xTitre_First>Après nous le déluge&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Damien Odoul&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2003. 80’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pierre&#xA0;Richard, Anna&#xA0;Mouglalis, Eugène&#xA0;Durif.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Apprenant sa mort prochaine, un vieux châtelain réunit une troupe de théâtre pour célébrer ses derniers jours sous le signe de Dionysos. Comme une grande bacchanale improvisée, Odoul orchestre une fable baroque, traversée de burlesque, d’ivresse et de visions païennes, qui oppose la démesure du vivant à la noirceur du monde. Pierre Richard surprend dans un magnifique contre-emploi, tandis qu’Anna Mouglalis apporte au film une fragilité mélancolique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 28 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre>Doby(e)do&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Damien Odoul&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2023. 58’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Jetant un regard introspectif sur sa pratique cinématographique, Damien Odoul, cinéaste atypique et inclassable, (se) réfléchit à travers le montage d’extraits issus de ses propres films.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Petites Épiphanies&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Bernard Payen&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2014&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>À travers différents extraits des premiers longs métrages du cinéaste Damien Odoul, Bernard Payen revisite quelques-unes de ses thématiques.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Ve 23 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Muriel Tinel-Temple&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme><filmFocus title="Errance"><xTitre>Errance&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Damien Odoul&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2002. 95’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Laetitia&#xA0;Casta, Benoît&#xA0;Magimel, Valérie&#xA0;Dashwood.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En 1968, un couple se déchire dans une course aveugle vers un bonheur qui ne cesse de se dérober. Porté par la prestation incandescente de Laetitia Casta et la composition troublante d’authenticité de Benoît Magimel, <xMiniTexte_Italic>Errance</xMiniTexte_Italic> transcende le drame amoureux, où s’entrechoquent dérive charnelle, violence des sentiments et éclats hallucinatoires. Sur fond de Gévaudan hostile, Damien Odoul filme les corps, la faute et le désir comme des forces en collision, incapables de trancher entre rêve d’absolu et autodestruction. Une œuvre sensuelle et tourmentée, hantée par la promesse impossible d’une renaissance.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 25 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="L'Histoire de Richard O."><xTitre>L’Histoire de Richard O.&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Damien Odoul&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2007. 77’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mathieu&#xA0;Amalric, Stéphane&#xA0;Terpereau, Rhizlaine&#xA0;el&#xA0;Cohen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un homme poursuit ses fantasmes jusqu’à l’épuisement du désir. Telle une exploration des limites du corps, <xMiniTexte_Italic>L’Histoire de Richard O.</xMiniTexte_Italic> conjugue ébats non simulés, plans rapprochés et clair-obscur dans une expérience sensorielle sur l’obsession et la solitude. Mathieu Amalric y livre une performance d’une audace rare, à l’image d’un objet libre et radical.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 26 oct 21h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Morasseix"><xTitre>Morasseix&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Damien Odoul&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1992. 94’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Damien&#xA0;Odoul, Audrey&#xA0;Bellessort, Pascal&#xA0;Pagnat.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Morasseix, village perdu dans la campagne, César, anar misanthrope et bon vivant, côtoie une bande de marginaux partagés entre chasse, beuveries et rugby. Resté inédit pendant douze ans, le premier long métrage de Damien Odoul, tourné à 24 ans, plonge avec une poésie rugueuse dans la France rurale, pour capter une humanité à la fois violente, absurde et émouvante, où se révèle déjà son regard d’auteur singulier.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 24 oct 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Sébastien Betbeder&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><groupe><film title="Nouvelles filmiques"><xTitre>Nouvelles filmiques&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Damien Odoul&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2026. 90’. Numérique&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>À partir d’archives personnelles réalisées au smartphone entre 2005 et 2025, souvent en marge de repérages, Damien Odoul livre ici ses ultimes travaux dans lesquels l’idée du fragment devient la matière d’une expérimentation cinématographique <xMiniTexte_Italic>a posteriori</xMiniTexte_Italic>. Ni fiction, ni documentaire&#xA0;–&#xA0;des étiquettes qu’il a toujours réfutées&#xA0;–, le cinéaste retrouve ici une épure formelle et hybride, structurée autour de la règle des trois unités, non pas dans l’esprit d’un <xMiniTexte_Italic>filmeur,</xMiniTexte_Italic> mais dans celui d’un <xMiniTexte_Italic>regardeur </xMiniTexte_Italic>qui cherche à disparaître dans ce qu’il voit.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Damien Odoul par Damien Odoul, une leçon de cinéma (suite et fin)"><xTitreConf_VSpaceMin>Damien Odoul par Damien Odoul, une leçon de cinéma (suite et fin)&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animée par Bernard Payen&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Au lendemain de sa leçon de cinéma (voir <xMiniTexte_Italic>Le Souffle</xMiniTexte_Italic>), et pour accompagner la projection de vingt ans d’archives de vie et de travail inédites, Damien Odoul prolonge la discussion autour des fondements de son geste cinématographique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 25 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre>Où es-tu, lumière&#x202F;?&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Damien Odoul&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-RDC. 2026. 5’. Numérique&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Sur un poème de Hölderlin, dans un quartier populaire de Kinshasa, des lutteurs s’entraînent sous le regard de Damien Odoul, dans une vision oxymorique, brute et sublime.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>À la grâce de Dieu&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Damien Odoul&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2026&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Simon&#xA0;Njami, Henri&#xA0;Kalama, Bebson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Damien Odoul, accompagné du commissaire d’exposition Simon Njami, parcourt Kinshasa à la recherche d’un artiste affranchi de toutes les conventions. Tel un carnet de voyage documentaire, <xMiniTexte_Italic>À la grâce de Dieu</xMiniTexte_Italic> interroge ce que signifie être artiste aujourd’hui et célèbre les formes les plus libres, inattendues et vitales de la création.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Je 29 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Avant-première. Séance présentée par Damien Odoul&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme><film title="La Peur"><xTitre>La Peur&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Damien Odoul&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2014. 93’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nino&#xA0;Rocher, Eliott&#xA0;Margueron, Patrick&#xA0;de&#xA0;Valette.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une libre adaptation du roman de Gabriel Chevallier, évocation du quotidien effroyable des Poilus de 14-18. À travers l’itinéraire d’un conscrit confronté à l’enfer des tranchées, le cinéaste traduit la souffrance et la perte de repères dans une immersion viscérale, faite de boue, de cauchemars et d’hallucinations. Emmené par des acteurs non-professionnels, un film saisissant, qui transforme la guerre en réveil des consciences. Prix Jean-Vigo 2015.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 25 oct 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Jean Echenoz&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Le Reste du monde"><xTitre>Le Reste du monde&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Damien Odoul&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2011. 82’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marie&#x2011;Ève&#xA0;Nadeau, Aurélie&#xA0;Mestres, Judith&#xA0;Morisseau.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après le suicide de l’homme qu’elle aime, une jeune femme découvre qu’elle est enceinte. Autour d’un secret de famille, deuil, filiation et désir de vérité, Damien Odoul renoue avec le drame domestique et les blessures enfouies dans un film intimiste, avec Emmanuelle Béart, saisissante dans un registre inattendu.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 28 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Richesse du loup"><xTitre>La Richesse du loup&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Damien Odoul&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2012. 86’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marie&#x2011;Ève&#xA0;Nadeau, Olaf&#xA0;Odinsky.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un homme disparaît, laissant à celle qu’il aime des heures de <xMiniTexte_Italic>rushes</xMiniTexte_Italic> et un carnet de notes comme seules traces. À partir de cette matière fragmentaire, Damien Odoul invente une enquête amoureuse et mentale, qui devient autoportrait en éclats, capable d’entremêler journal intime, fiction et mémoire filmée. Visages, animaux, paysages, réminiscences fantomatiques s’agrègent dans une forme libre, qui interroge la puissance du souvenir et la manière dont le cinéma peut encore retenir des êtres qui s’effacent.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 23 oct 21h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Jean-François Chevrier&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><groupe><film title="Le Souffle"><xTitre>Le Souffle&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Damien Odoul&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2000. 77’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pierre&#x2011;Louis&#xA0;Bonnetblanc, Stéphane&#xA0;Terpereau, Dominique&#xA0;Chevallier.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Grand Prix du jury et prix FIPRESCI à la Mostra de Venise en 2001, <xMiniTexte_Italic>Le Souffle</xMiniTexte_Italic> accompagne un adolescent du Limousin au seuil d’un passage à l’âge adulte rude et sauvage. Entre exaltation, cruauté et visions obsédantes, Damien Odoul compose un récit d’initiation en noir et blanc fait d’onirisme rural et de sensualité primitive. Il imagine un monde où l’âpreté du réel et la féérie participent d’un même élan vital, jusqu’à faire basculer l’histoire vers le mythe. Un film inclassable, traversé par les sortilèges de l’enfance et les puissances secrètes d’un territoire, qu’André S. Labarthe tenait pour un petit chef-d’œuvre.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Damien Odoul par Damien Odoul, une leçon de cinéma"><xTitreConf_VSpaceMin>Damien Odoul par Damien Odoul, une leçon de cinéma&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animée par Bernard Payen&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>«&#x202F;Lorsque je fabrique un film, j’ai la sensation d’être comme un découpeur, à la lame plus ou moins aiguisée. Cette lame, c’est mon âme. C’est l’âme de la lame. Je tente à chaque fois de m’en servir avec une intention nouvelle, afin que mon geste s’affine, ne me demande plus d’effort. Et lorsque je parviens à entrevoir un pan de l’énigme humaine, animale ou même végétale, à l’enregistrer, j’éprouve alors cette joie originelle, qui est d’autant plus rare qu’elle ne peut que disparaître.&#x202F;» (Damien Odoul)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 24 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre>Théo et les métamorphoses&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Damien Odoul&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2019. 96’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Théo&#xA0;Kermel, Pierre&#xA0;Meunier, Ayumi&#xA0;Roux.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Atteint de trisomie 21, un jeune homme en communion avec le vivant chemine parmi des dieux païens, des animaux et des apparitions. Bouleversant de sincérité, Théo Kermel illumine une fable hédoniste et libertaire, qui mêle chamanisme et dadaïsme. Une proposition de cinéma mutant, vibrant d’inventions, affranchi de toute concession. Le film somme de Damien Odoul.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>La Traversée de la rivière &amp; Deux feux dans la nuit&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Damien Odoul&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2015. 6’. Numérique&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Cinq artistes belges issus de l’Art Brut unissent leurs corps lors de la traversée hasardeuse d’une rivière. Plus tard, dans la nuit, l’ombre d’un homme tombe et roule entre deux feux sauvages. Premier épisode d’une web-série Arte Creative.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Me 21 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective. Séance présentée par Damien Odoul</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle><sousCycle title="Courts métrages"><xTitreSousCycle>Courts métrages&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (11 films)"><xTitre_First>La Douce&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Damien Odoul&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1988. 13’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pascal&#xA0;Pagnat, Claudine&#xA0;Fiévet, Jean&#xA0;Fuentes.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sous l’Occupation, le parcours d’un boxeur dans une France provinciale déchirée par la guerre. À seulement vingt ans, Damien Odoul signe un premier court fulgurant, qui croise passions contrariées et désir de vengeance jusqu’à la tentation de la folie.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>À l’ouest de l’Orient&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Damien Odoul&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1990. 17’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Damien&#xA0;Odoul, Eva&#xA0;Mária&#xA0;Chalupová, Dagmar&#xA0;Krajcikova.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En Tchécoslovaquie, juste avant la chute du Mur de Berlin, un Français tombe amoureux d’une prostituée rencontrée dans un hôtel. Sur fond de traque sentimentale, une observation des secousses de l’Histoire. Le Prix spécial du jury au Festival de Clermont-Ferrand en 1992.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>TOB (Tête d’œuf bouilli)&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Damien Odoul&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1994. 15’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pascal&#xA0;Pagnat, Jef&#xA0;Pagnat, Paquita, Valérie&#xA0;Allain.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux frères séparés à la naissance convergent vers un même destin tragique. Au-delà du conte, dans un montage à l’énergie brute, nourris d’absurde et de burlesque, Damien Odoul affirme déjà son style jusqu’au-boutiste.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Elegeia&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Damien Odoul&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1995&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Adele&#xA0;Jacques, Alain&#xA0;Frentzel.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un homme roule à vive allure sur une vieille moto, habité par le souvenir d’une femme qu’il vient de quitter. Pressentiment, urgence et apparitions se répondent dans un court métrage à la tonalité élégiaque, marqué par la perte et la fatalité.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Les Barbots&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Damien Odoul&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1995. 33’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Claude&#xA0;Lecante, Jean&#xA0;Fuentes, Sylvia&#xA0;Moralès.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Kiki et Lulu tentent d’écouler des assiettes à l’effigie du pape. Sur leur route surgissent le Diable, la Vierge et d’étranges figures sacrées. L’itinéraire atypique d’un duo naïf, quête initiatique aux accents bibliques, imaginée comme une parabole burlesque.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Sans monde&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Damien Odoul&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2000. 3’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Stéphanie&#xA0;Granel, Damien&#xA0;Odoul.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans une carrière déserte, un homme nu et une femme en noir attendent la fin du monde. <xMiniTexte_Italic>Sans monde</xMiniTexte_Italic> s’apparente à une parabole minimaliste et dépouillée.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Magik&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Damien Odoul&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2001. 4’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Stéphanie&#xA0;Lagarde, Damien&#xA0;Odoul.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un magicien punk et son assistante invitent le spectateur à une étrange séance d’illusions. Le cinéaste convertit le tour de magie en cérémonie trouble, à la lisière du sortilège abracadabrant.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Le Joug&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Damien Odoul&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2002. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alice&#xA0;Taglioni, Ludmila&#xA0;Ruoso, Pascal&#xA0;Oumaklouf.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux femmes, un entretien d’embauche, un patron machiste. <xMiniTexte_Italic>Le Joug</xMiniTexte_Italic> sonde un monde du travail soumis à la domination masculine dans toute sa brutalité.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Réminiscences&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Damien Odoul&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2003. 5’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Arthur&#xA0;Chazal.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À mi-chemin entre le rêve et le souvenir, <xMiniTexte_Italic>Réminiscences</xMiniTexte_Italic> explore les territoires mouvants de l’enfance et de l’adolescence. Damien Odoul y fait affleurer un monde disparu, aussi lumineux qu’inquiétant.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Anima&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Damien Odoul&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2006. 2’. Numérique&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nitsa&#xA0;Benchetrit.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec <xMiniTexte_Italic>Anima</xMiniTexte_Italic>, Damien Odoul poursuit son exploration d’un cinéma instinctif et sensoriel. Entre art vidéo et expérimentation visuelle, l’esquisse d’une rêverie autour d’un corps dédoublé.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Cet enfant-là&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Damien Odoul&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2025. 11’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Titouan&#xA0;Delorme&#x2011;Fourquet, Julien&#xA0;Petersen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Au cœur de l’hiver, un enfant s’aventure seul dans un paysage d’îles, emporté par ses pensées et ses peurs. Dix-huit ans après son précédent court métrage, Damien Odoul compose une fugue sensorielle et intime, où l’innocence de l’enfance est brisée par un sentiment de détresse face aux changements climatiques.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Lu 26 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><programme title="[Sans titre] (5 films)"><xTitre>Tchécoslovaquie 68/89&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Damien Odoul&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1989. 13’. Numérique&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Poème visuel et document rare, <xMiniTexte_Italic>Tchécoslovaquie 68/89</xMiniTexte_Italic> capte la Révolution de Velours au moment même où se décompose le bloc de l’Est. De Prague à Bratislava, Damien Odoul, 21 ans alors, saisit la fièvre politique, les frontières qui s’ouvrent et la mémoire d’un monde englouti.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>La Maison des morts&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Damien Odoul&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2008. 5’. Numérique&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Filmé au cœur du pays Romanche, <xMiniTexte_Italic>La Maison des morts</xMiniTexte_Italic> observe une communauté réunie autour de ses rites et de ses souvenirs. Recueillement et instants de partage s’entremêlent tandis que Damien Odoul capte la présence discrète des morts parmi les vivants.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>La Folle Parade&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Damien Odoul&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2009. 40’. Numérique&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Pendant trois ans, Damien Odoul filme le Cross de l’amitié, un événement dédié au handicap mental qui réunit chaque année en Lozère celles et ceux que la société tend à maintenir à distance. De cette matière naît un documentaire bouleversant, qui interroge notre regard sur la différence et fait surgir, au cœur du quotidien, une poésie profondément humaine.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Le Temps des transhumances&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Damien Odoul&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2011. 26’. Numérique&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Entre la Margeride et l’Aubrac, des éleveurs de bovins se déplacent avec leurs troupeaux dès la fin de l’hiver. Portraits d’un monde en voie de disparition dont les traditions et le patois sont ravivés à l’occasion de ces transhumances.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Tzotzil&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Damien Odoul&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2022. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Au Chiapas, dans une communauté d’Indiens Tzotzil, une cérémonie de syncrétisme religieux se déroule sous nos yeux. En retrait de l’assemblée, un homme ivre se met à danser. Tourné au smartphone, le film saisit, sur le vif, un instant de ferveur collective.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Je 29 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;JE</xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle></cycle>