<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Histoire permanente du cinéma"><enTete><xTitreCycle>Histoire permanente du cinéma&#xA;</xTitreCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="American Gigolo"><xTitre_First>American Gigolo&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Paul Schrader&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1980. 117’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Richard&#xA0;Gere, Lauren&#xA0;Hutton, Hector&#xA0;Elizondo.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’abord, Richard Gere promène nonchalamment ses charmes, et les vend à des Californiennes esseulées. Puis le scénario, que Schrader a truffé de références cinéphiles (Le Mépris), se meut en néo noir, lorsque l’accorte <xMiniTexte_Italic>escort</xMiniTexte_Italic> est accusé de meurtre, et que son assurance se fait vulnérabilité. Avec une BO signée Giorgio Moroder et Blondie, une réussite qui, bien que tournée en 79, contient déjà toute l’esthétique des années 80.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 10 déc 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Au-dessous du volcan"><xTitre>Au-dessous du volcan&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Under the Volcano)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Huston&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1984&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Albert&#xA0;Finney, Jacqueline&#xA0;Bisset, Anthony&#xA0;Andrews.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans une bourgade mexicaine, un ex-consul britannique, ivre mort, erre pour oublier le départ de sa femme. Inspiré du célèbre roman éponyme de Malcolm Lowry&#xA0;–&#xA0;jugé inadaptable&#xA0;–, <xMiniTexte_Italic>Au-dessous du volcan</xMiniTexte_Italic> se vit comme la danse macabre d’un homme à l’aube du trépas (Albert Finney, magistral), le portrait hypnotique d’un être consumé par la vie en pleine fête des morts.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 10 déc 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Cría cuervos"><xTitre>Cría cuervos&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Carlos Saura&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Espagne. 1976. 112’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ana&#xA0;Torrent, Geraldine&#xA0;Chaplin, Conchita&#xA0;Pérez.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Madrid, 1975. Ana, 9 ans (extraordinaire Ana Torrent), à peine orpheline, est recueillie par une tante rigoriste et se réfugie dans l’imaginaire, faisant revivre sa mère de fantasmes en souvenirs. En un film d’amour poignant, succession de flashbacks et autant d’instants de grâce, Saura explore le lien filial, explique l’enfance confrontée au monde des adultes. Et bâtit une métaphore saisissante de l’Espagne franquiste, à jamais indissociable du tube de Jeanette, <xMiniTexte_Italic>Porque te vas</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 18 déc 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="M*A*S*H"><xTitre>M*A*S*H&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1970&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Donald&#xA0;Sutherland, Elliott&#xA0;Gould, Tom&#xA0;Skerritt.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Durant la guerre de Corée, de nouveaux chirurgiens rejoignent un hôpital militaire mobile. Chef-d’œuvre d’insolence, M*A*S*H suit les tribulations amères et cocasses de trois trublions à l’impressionnante puissance comique. Gags ininterrompus, scènes d’opérations au réalisme terrifiant&#xA0;: l’une des rares comédies à avoir remporté la Palme d’or, un tour de force capable d’alterner drôlerie et cruauté.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 17 déc 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Nostalghia"><xTitre>Nostalghia&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Andreï Tarkovski&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1983. 130’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Oleg&#xA0;Yankovski, Domiziana&#xA0;Giordano, Erland&#xA0;Josephson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Accompagné d’une interprète, un intellectuel moscovite voyage sur les traces d’un compositeur russe, qui a séjourné en Italie au XVIII<xSup>e</xSup> siècle et s’est suicidé à son retour au pays. Coécrit avec Tonino Guerra, tourné entre Rome et la Toscane, un poème philosophique sublime, désenchanté, où se déploient les obsessions mystiques du cinéaste. Beauté des plans, lenteur, silence, angoisse existentielle, et la Russie toujours en tête&#xA0;: la nostalgie à l’état pur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 22 déc 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Parfum de femme"><xTitre>Parfum de femme&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Profumo di donna)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Dino Risi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1974. 103’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Vittorio&#xA0;Gassman, Alessandro&#xA0;Momo, Agostina&#xA0;Belli.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Vittorio Gassman (récompensé à Cannes) est magistral dans le rôle d’un ancien capitaine aveugle, obsédé par les femmes, qui se refuse à accepter que son infirmité lui coûte sa virilité et son autorité. Un monstre de cynisme et de vulnérabilité, décrit avec finesse par Dino Risi, tout au long d’un périple italien, qui mêle l’humour, le drame et la satire sociale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 15 déc 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Trois amigos"><xTitre>Trois amigos&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Three Amigos)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Landis&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1986&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Steve&#xA0;Martin, Chevy&#xA0;Chase, Martin&#xA0;Short.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Trois acteurs de cinéma sont appelés à la rescousse par une paysanne pour sauver son village. Après le succès des <xMiniTexte_Italic>Blues Brothers</xMiniTexte_Italic>, John Landis rend un hommage sincère à ses héros d’enfance dans un joyeux pastiche du western mexicain en forme de parodie des <xMiniTexte_Italic>Sept Mercenaires</xMiniTexte_Italic>, porté par le trio comique du Saturday Night Live.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 12 déc 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>