<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="André De Toth"><enTete><xTitreCycle>André De Toth&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>14 janvier - 1<xSup>er</xSup> février 2026&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Pitfall</xActionFilms>, avec ???&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 17 jan 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séance présentée"><xActionSectionTitre>Séance présentée&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Enfants de salauds</xActionFilms>, par Philippe Garnier&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 14 jan 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>C’est le membre le moins célèbre du club le plus select de Hollywood, celui des cinéastes borgnes, John Ford, Raoul Walsh, Fritz Lang, Nicholas Ray. Tout aussi talentueux, hâbleur et truculent que ses acolytes, André De Toth laisse des mémoires extraordinaires et surtout une œuvre dense, cinq films tournés en Hongrie (dont <xOuvertureParagraphe_Italic>Deux Filles dans la rue</xOuvertureParagraphe_Italic>), puis une production américaine fournie, entre films noirs (<xOuvertureParagraphe_Italic>Pitfall</xOuvertureParagraphe_Italic>), d’horreur (<xOuvertureParagraphe_Italic>L’Homme au masque de cire</xOuvertureParagraphe_Italic>) ou de guerre (<xOuvertureParagraphe_Italic>Chef de réseau</xOuvertureParagraphe_Italic>). Mais c’est peut-être dans le western qu’il donnera toute la démesure de son talent, notamment dans l’extraordinaire <xOuvertureParagraphe_Italic>Chevauchée des bannis</xOuvertureParagraphe_Italic>, merveille de violence cotonneuse.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>[André De Toth]&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>La vie et la carrière d’André De Toth furent tellement chaotiques et bigarrées qu’il n’est pas toujours aisé de reconnaître ce qui fait un auteur de ce cinéaste pourtant si personnel. À l’égal d’un John Huston (qu’il a employé sous le manteau quand celui-ci croulait sous les dettes de jeu), il était parfois contraint de s’engager dans des traquenards, soit par reconnaissance (Korda lui demande de veiller au grain pour Merle Oberon sur <xPresentationParagraphe_Italic>Eaux dormantes</xPresentationParagraphe_Italic>), soit par difficultés financières. Mais il y avait presque toujours des défis à relever pour l’irrépressible Magyar&#xA0;: trouver des décors naturels inédits, résoudre les problèmes de la vision en 3D alors qu’il est borgne de l’œil gauche, expérimenter avec la pellicule Warner Color alors que Curtiz refuse de s’y coller (<xPresentationParagraphe_Italic>Les Conquérants de Carson City</xPresentationParagraphe_Italic>), ou masquer la misère des décors de ses villes de westerns en les filmant dans le noir. Jamais réalisateur n’aura autant utilisé la nuit américaine, parfois de façon extravagante (dans <xPresentationParagraphe_Italic>La Trahison du capitaine Porter</xPresentationParagraphe_Italic>, il alterne la «&#xA0;nuit&#xA0;» et le jour dans une même séquence). Ses plus médiocres «&#xA0;avoines&#xA0;» contiennent toujours des moments ambitieux&#xA0;: tel personnage secondaire que l’on suit en gros plan dans la rue, de nuit, ou telle fusillade dans le noir absolu&#xA0;–&#xA0;qui devient bientôt sa signature.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Casting déterminant&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>S’il n’était pas toujours fier de ses films, il maintenait avoir voulu «&#xA0;filmer la vie&#xA0;» dans ses meilleurs. La clé de cette ambition se trouve dans ses choix de casting&#xA0;–&#xA0;toujours chercher un acteur qui colle au caractère&#xA0;: Sterling Hayden qui mâchouille ses cure-dents pour arrêter de fumer, dans l’inégalé film noir <xPresentationParagraphe_Italic>Chasse au gang</xPresentationParagraphe_Italic>, ou Dick Powell qui ne connaissait que trop les affres et remords de l’adultère dans sa vie privée, que De Toth met au centre de <xPresentationParagraphe_Italic>Pitfall</xPresentationParagraphe_Italic>. Et dans son dernier grand film, <xPresentationParagraphe_Italic>Enfants de salauds</xPresentationParagraphe_Italic>, que devait faire René Clément, il mettait à profit l’animosité que sa vedette Michael Caine nourrissait à son encontre, tant elle contribuait à l’isoler au sein de ce commando de têtes brûlées.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Lors de nos nombreux déjeuners au cours des années 80 (relatés dans mon petit livre <xPresentationParagraphe_Italic>Bon pied, bon œil</xPresentationParagraphe_Italic>, Institut Lumière / Actes Sud, 1993), il revenait souvent sur sa courte mais déterminante expérience de cowboy en Californie du Nord, lors d’un voyage en reconnaissance avant son exil américain (pour plus de détails, lire son extraordinaire <xPresentationParagraphe_Italic>Fragments, portraits de l’intérieur</xPresentationParagraphe_Italic>, chez le même éditeur), expliquant par exemple&#xA0;: «&#xA0;Je filmais toujours mes westerns de nuit parce que les patelins de l’Ouest sont toujours déserts dans la journée. Les éleveurs et leurs vachers sont par monts et par vaux dans la journée, ne venant en ville que le soir.&#xA0;» C’est sous le patronage de John Ford qu’il réalise son premier western en 1947, un de ses meilleurs, et déjà il bafoue les habitudes et facilités du genre. Il doit se battre pour aller filmer <xPresentationParagraphe_Italic>Femme de feu</xPresentationParagraphe_Italic> (<xPresentationParagraphe_Italic>Ramrod</xPresentationParagraphe_Italic>) non en banlieue de Los Angeles, mais en Utah. À l’encontre des Américains comme Ford ou Walsh, il n’utilise pas les paysages comme des cadres exaltants, mais pour écraser ses personnages, leur faisant souvent jouer un rôle déterminant, comme il le fera douze ans plus tard avec la neige dans son autre chef-d’œuvre, <xPresentationParagraphe_Italic>La Chevauchée des bannis</xPresentationParagraphe_Italic>. Comme le disait Bertrand Tavernier, «&#xA0;<xPresentationParagraphe_Italic>Ramrod</xPresentationParagraphe_Italic> n’est pas un film de fainéant&#xA0;». Le roman de Luke Short innovait déjà en donnant le grand rôle à une femme, mais De Toth l’exacerbe encore par son casting casse-cou en choisissant Veronica Lake, frêle en apparence et dimensions, mais calculatrice et froide de caractère. Pour incarner le personnage faible de l’histoire, il fait appel à Joel McCrea, acteur si viril et authentique qu’il n’hésitait jamais à se laisser mettre en boîte (De Toth l’appelait «&#xA0;Couilles de velours&#xA0;»).&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>De Toth est aussi fameux pour avoir donné des rôles mémorables à des seconds couteaux qui deviendront célèbres&#xA0;: Raymond Burr, Lee Marvin, Charles Buchinsky&#xA0;–&#xA0;pas encore Bronson&#xA0;–, etc. L’autobiographie déjà citée est indispensable pour comprendre les tournants fortuits de sa carrière, sa fuite de Hongrie après y avoir réalisé cinq films en un an, et l’importance (rarement relevée) de son travail chez Korda, lorsqu’il assistait et apprenait dans l’ombre de ses frères Zoltan et Vincent, notamment sur <xPresentationParagraphe_Italic>Le Livre de la jungle</xPresentationParagraphe_Italic>, en 1942. Il y a des pages bidonnantes sur le chien danois habillé en tigre, et le vrai tigre introduit en douce par De Toth dans la jungle carton-pâte du Hollywood General Studio. À la suite de son expérience traumatisante en Pologne durant l’invasion nazie en 1939 (où il perd son œil), il fera pour Columbia, deux ans avant la victoire alliée, <xPresentationParagraphe_Italic>None Shall Escape</xPresentationParagraphe_Italic>, le premier film hollywoodien mentionnant les camps, et envisageant déjà des tribunaux comme Nuremberg et des organisations comme l’ONU.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Pas faire un film, filmer la vie&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Toujours contrariant, il chantait les louanges de tyrans comme Jack Warner, Harry Cohn, ou Zanuck. Pour ce dernier, il fait l’attachant film noir «&#xA0;ensoleillé&#xA0;» <xPresentationParagraphe_Italic>La Furie des tropiques</xPresentationParagraphe_Italic>, dans et sous le ciel de Floride. Fidèle à son principe de vérité, il y fait jouer, en face d’un Richard Widmark qui le détestait, un rôle de junkie à son épouse Veronica Lake, qui l’était dans la vie. Casse-cou notoire, il volait avec Howard Hughes et faisait tous ses repérages en avion privé, amenant les productions hollywoodiennes dans des contrées inédites comme l’Oregon (<xPresentationParagraphe_Italic>La Rivière de nos amours</xPresentationParagraphe_Italic> en été, <xPresentationParagraphe_Italic>La Chevauchée des bannis</xPresentationParagraphe_Italic> en hiver), et filmant en seconde équipe à Almería pour David Lean (<xPresentationParagraphe_Italic>Lawrence d’Arabie</xPresentationParagraphe_Italic>), et sur <xPresentationParagraphe_Italic>Superman</xPresentationParagraphe_Italic> aussi tard qu’en 1978.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>On le connaît moins comme écrivain que comme cinéaste mais, toute sa vie, celui qui avait l’estime de Ben Hecht a survécu en écrivant et rafistolant des scripts, toujours sous le manteau (exception&#xA0;: l’Oscar partagé avec son ami William Bowers pour l’histoire de <xPresentationParagraphe_Italic>La Cible humaine</xPresentationParagraphe_Italic>, poussivement dirigé par Henry King). Même durant ses dernières «&#xA0;années playboy&#xA0;», comme il disait, il parvient à rester personnel&#xA0;: tel portrait d’un drogué dans <xPresentationParagraphe_Italic>Quand la bête hurle</xPresentationParagraphe_Italic> (aux antipodes des singeries de Sinatra dans <xPresentationParagraphe_Italic>L’Homme au bras d’or</xPresentationParagraphe_Italic>), ou telle séquence d’ouverture, gratuite mais fascinante, d’une construction de pont dans <xPresentationParagraphe_Italic>L’Or des Césars</xPresentationParagraphe_Italic>.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Philippe Garnier&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="5 heures 40"><xTitre_First>5 heures 40&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Ot ora 40)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>André De Toth&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie. 1939. 85’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mária&#xA0;Tasnádi&#xA0;Fekete, Margit&#xA0;Makay, Ferenc&#xA0;Kiss.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Séparée de son mari, une femme continue à vivre sous son influence, mais il est bientôt suspecté de meurtre. Pour son deuxième film&#xA0;–&#xA0;et premier thriller hongrois&#xA0;–, De Toth amène le polar sur ses terres avec une enquête policière virevoltante, au rythme soutenu et à la mise en scène ingénieuse. Prix du film le plus avant-gardiste à la Mostra de Venise en 1939.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 19 jan 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Aveu"><xTitre>L’Aveu&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Hidden Fear)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>André De Toth&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Danemark. 1957&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Payne, Conrad&#xA0;Nagel, Alexander&#xA0;Knox.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un policier américain se rend au Danemark après l’arrestation de sa sœur, suspectée de meurtre. Pour son dernier rôle au cinéma, John Payne porte une épopée en noir et blanc, un thriller au rythme effréné&#xA0;–&#xA0;impressionnante séquence finale de poursuite&#xA0;–, dans les rues inquiétantes de Copenhague.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 30 jan 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Cavalier de la mort"><xTitre>Le Cavalier de la mort&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Man in the Saddle)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>André De Toth&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1951. 86’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Randolph&#xA0;Scott, Joan&#xA0;Leslie, Ellen&#xA0;Drew.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un agriculteur décide de se débarrasser de son rival, un richissime propriétaire terrien, qui vient de lui voler la femme dont il est amoureux. Pour sa première collaboration avec De Toth, Randolph Scott impressionne en héros vengeur et justicier, dans un western nocturne aux poursuites spectaculaires et autres bagarres insensées.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 16 jan 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Cavalier traqué"><xTitre>Le Cavalier traqué&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Riding Shotgun)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>André De Toth&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1954. 73’. 16&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Randolph&#xA0;Scott, Wayne&#xA0;Morris, Joan&#xA0;Weldon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Laissé pour mort lors d’une mission, un conducteur de diligences est bientôt harcelé par une horde de villageois. De Toth filme la naissance de la rumeur et ses conséquences dans un suffocant climat de tension, peuplé par une galerie de personnages pittoresques, prêts à tout pour s’opposer à un seul homme.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 21 jan 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Chasse au gang"><xTitre>Chasse au gang&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Crime Wave)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>André De Toth&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1954. 73’. 35&#xA0;mm. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gene&#xA0;Nelson, Sterling&#xA0;Hayden, Phyllis&#xA0;Kirk.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Des accents d’<xMiniTexte_Italic>Asphalt Jungle</xMiniTexte_Italic> de John Huston (la préparation du hold-up), ou de <xMiniTexte_Italic>La Maison dans l’ombre</xMiniTexte_Italic> de Nicholas Ray (Sterling Hayden, ici bourru et violent comme l’était Robert Ryan). Des comédiens aux physiques marqués. Du rythme, une urgence, une tension permanente. La nuit et la pluie. Des décors naturels, une photographie proche du reportage, qui creusent une veine documentaire voulue par le réalisateur... André De Toth passe Los Angeles à la peinture noire, pour mieux cerner sa face cachée et sombre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 17 jan 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 31 jan 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Chef de réseau"><xTitre>Chef de réseau&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Two Headed Spy)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>André De Toth&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1958. 93’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jack&#xA0;Hawkins, Michael&#xA0;Caine, Donald&#xA0;Pleasence.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Inspiré par la véritable histoire du colonel Alexander P. Scotland, De Toth suit l’itinéraire d’un agent secret britannique, engagé pour une mission en Allemagne après la Première Guerre mondiale. Une histoire extraordinaire, tissée comme un film d’espionnage haletant, avec Jack Hawkins, impeccable de sobriété, et Michael Caine dans l’un de ses premiers rôles.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 29 jan 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Chevauchée des bannis"><xTitre>La Chevauchée des bannis&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Day of the Outlaw)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>André De Toth&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1959. 92’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Robert&#xA0;Ryan, Tina&#xA0;Louise, Burl&#xA0;Ives.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un groupe de hors-la-loi traqué par la police débarque dans un village enneigé du Wyoming. Entre la tradition du film d’épouvante et le western, De Toth orchestre l’affrontement de deux caractères&#xA0;–&#xA0;Robert Ryan contre Burl Ives&#xA0;–&#xA0;le temps d’un huis clos âpre et violent, d’une intense tragédie aux impressionnants morceaux de bravoure (l’époustouflante scène du bal). Jamais manichéens, ses personnages exhalent l’ambiguïté, le soufre et la frustration, piégés par les lois d’une mise en scène tourbillonnante avant d’être rattrapés par celles de la nature, hostile et implacable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 15 jan 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 31 jan 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Les Conquérants de Carson City"><xTitre>Les Conquérants de Carson City&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Carson City)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>André De Toth&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1952. 87’. 16&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Randolph&#xA0;Scott, Lucille&#xA0;Norman, Raymond&#xA0;Massey.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un homme lutte pour construire une voie ferrée entre Carson City et Virginia City. Rebondissements incessants et action millimétrée s’enchaînent sans discontinuer dans un western explosif, qui voit progressistes et conservateurs s’opposer. Un grand spectacle aux bagarres haletantes et aux impressionnantes scènes de hold-ups, emmené par Randolph Scott, plus goguenard que jamais.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 18 jan 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Contre-espionnage"><xTitre>Contre-espionnage&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Man on a String)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>André De Toth&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1960. 92’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ernest&#xA0;Borgnine, Kerwin&#xA0;Mathews, Colleen&#xA0;Dewhurst.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour son dernier film à Hollywood, André De Toth s’inspire de la vie de l’agent double Boris Morros, racontée dans son livre <xMiniTexte_Italic>My Ten Years As a Counterspy</xMiniTexte_Italic>. Sous les traits d’Ernest Borgnine, formidable, le héros n’est désormais plus un agent secret aguerri, mais un homme ordinaire, désillusionné, entraîné dans une spirale de trahisons et de reniements. Avec une haletante poursuite dans les ruines de Berlin en guise de climax, durant laquelle André De Toth et son chef opérateur Albert Benitz utilisent avec habileté toutes les possibilités plastiques d’une topographie déchiquetée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 29 jan 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Deux filles dans la rue"><xTitre>Deux filles dans la rue&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Két lány az utcán)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>André De Toth&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie. 1939. 84’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Maria&#xA0;von&#xA0;Tasnady, Bella&#xA0;Bordy, Andor&#xA0;Ajtay.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le destin de deux jeunes femmes fuyant leur village pour rejoindre Budapest&#xA0;; l’une, paysanne orpheline terrifiée par son beau-père, l’autre, d’origine aristocratique, reniée parce qu’enceinte hors mariage. Sur fond de mélodrame, De Toth instaure un profond hiatus social entre les deux protagonistes pour mieux célébrer la solidarité féminine et une capacité à transcender cette altérité. À l’image de thèmes osés, il adopte aussi le ton accueillant d’une comédie riche en vicissitudes, qui s’appuie sur d’excellents dialogues, souvent savoureux et piquants.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 28 jan 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Eaux dormantes"><xTitre>Eaux dormantes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Dark Waters)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>André De Toth&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1944. 90’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Merle&#xA0;Oberon, Franchot&#xA0;Tone, Thomas&#xA0;Mitchell.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Seule rescapée d’un naufrage qui a emporté ses parents, une jeune femme commence à perdre la raison. Entre contrastes et clairs-obscurs, De Toth porte à l’écran un scénario de Joan Harrison (<xMiniTexte_Italic>Rebecca</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Soupçons</xMiniTexte_Italic>), habilement construit autour de la fragilité psychologique de son héroïne (Merle Oberon, troublante de sensibilité) et des bayous mystérieux de Louisiane.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 24 jan 14h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Enfants de salauds"><xTitre>Enfants de salauds&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Play Dirty)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>André De Toth&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1969. 117’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael&#xA0;Caine, Nigel&#xA0;Davenport, Harry&#xA0;Andrews.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans le désert de Libye, pendant la Seconde Guerre mondiale, un groupe de mercenaires est envoyé détruire un dépôt de carburant. Initialement développé par René Clément, puis abandonné, <xMiniTexte_Italic>Enfants de salauds</xMiniTexte_Italic> permet à De Toth de signer un dernier film brutal, nihiliste et antimilitariste, qui use de l’absurdité et de la dérision pour condamner le conflit. Dans la lignée des <xMiniTexte_Italic>Douze Salopards</xMiniTexte_Italic>, il déploie une mise en scène à la précision chirurgicale, saupoudrée d’humour noir, où le formidable duo Michael Caine / Nigel Davenport s’oppose avec autant de cynisme que d’immoralité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 14 jan 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective. Séance présentée par Philippe Garnier&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Di 01 fév 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Femme de feu"><xTitre>Femme de feu&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ramrod)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>André De Toth&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1947. 94’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Joel&#xA0;McCrea, Veronica&#xA0;Lake, Charles&#xA0;Ruggles.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Promise à un rancher qui sème la terreur dans l’Ouest américain, une jeune femme s’oppose à ce mariage. Très apprécié par Scorsese et Tavernier, <xMiniTexte_Italic>Femme de feu</xMiniTexte_Italic> met à l’honneur la grâce de Veronica Lake, alors mariée au cinéaste, en puissante héroïne qui entend faire respecter ses droits jusqu’au bout dans un monde d’hommes. Un premier western noir et atypique, surprenant de modernité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 17 jan 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Furie des tropiques"><xTitre>La Furie des tropiques&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Slattery’s Hurricane)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>André De Toth&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1949. 83’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Richard&#xA0;Widmark, Linda&#xA0;Darnell, Veronica&#xA0;Lake.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Piégé au cœur d’un ouragan, un ancien pilote de l’armée, reconverti dans l’aviation civile, voit défiler les grands événements de sa vie. Mélodrame introspectif et mélancolique, <xMiniTexte_Italic>La Furie des tropiques</xMiniTexte_Italic> offre un rôle nuancé à Richard Widmark, surprenant dans une aventure aérienne, qui fait la part belle au réalisme psychologique cher à De Toth.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 24 jan 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="L'Homme au masque de cire"><xTitre>L’Homme au masque de cire&#xA;</xTitre><xTitreVo>(House of Wax)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>André De Toth&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953. 88’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Vincent&#xA0;Price, Phyllis&#xA0;Kirk, Paul&#xA0;Picerni.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Devenu fou après avoir été défiguré dans un incendie, un sculpteur ouvre un macabre musée de cire. Vingt ans après <xMiniTexte_Italic>Masques de cire</xMiniTexte_Italic>, De Toth s’empare du long métrage de Michael Curtiz pour signer l’un des premiers films d’horreur en 3D et en couleurs. La mise en scène est ingénieuse, capable d’explorer les moindres possibilités du relief, et le cinéaste déploie un savoir-faire visuel et narratif épatant, où l’immersion renforce le malaise et l’étrangeté. Un voyage sensoriel qui tourne à la tragédie humaine, emmené par Vincent Price dans l’un de ses plus grands rôles.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 18 jan 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Les Massacreurs du Kansas"><xTitre>Les Massacreurs du Kansas&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Stranger Wore a Gun)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>André De Toth&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953. 83’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Randolph&#xA0;Scott, Claire&#xA0;Trevor, Joan&#xA0;Weldon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Tout juste arrivé dans une petite ville, un mercenaire décide de rétablir l’ordre. Avec l’appui de Randolph Scott&#xA0;–&#xA0;qui prête élégance et amertume à son personnage de justicier&#xA0;–, De Toth fait le pari réussi du relief, mis à l’honneur dans une kyrielle de poursuites et de <xMiniTexte_Italic>gunfights</xMiniTexte_Italic> comme autant d’éclats de violence tétanisants.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 23 jan 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Mission du commandant Lex"><xTitre>La Mission du commandant Lex&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Springfield Rifle)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>André De Toth&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1952. 92’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gary&#xA0;Cooper, Phyllis&#xA0;Thaxter, Lon&#xA0;Chaney&#xA0;Jr.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Renvoyé de l’armée nordiste pendant la guerre de Sécession, le commandant Lex entre en mission d’espionnage. L’élégance et la présence magnétique de Gary Cooper donnent corps à un héros déchu en quête d’honneur dans un habile&#xA0;–&#xA0;et étonnant pour un western&#xA0;–&#xA0;<xMiniTexte_Italic>whodunit</xMiniTexte_Italic> qui carbure aux scènes d’action captivantes (l’évasion, l’incendie).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 18 jan 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Noces de Toprin"><xTitre>Les Noces de Toprin&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Toprini nász)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>André De Toth&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie. 1939. 90’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Klári&#xA0;Tolnay, Pál&#xA0;Jávor, Ferenc&#xA0;Kiss.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour son premier long métrage, De Toth signe une satire acide des mœurs provinciales et du conformisme social, une comédie grinçante dont le récit d’espionnage distille un humour noir discret. Un essai prometteur à la mise en scène inventive, préfiguration du style réaliste de ses westerns.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 26 jan 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="None Shall Escape"><xTitre>None Shall Escape&#xA;</xTitre><xRealisateurs>André De Toth&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1944. 85’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alexander&#xA0;Knox, Marsha&#xA0;Hunt, Henry&#xA0;Travers.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Au lendemain de la Seconde Guerre mondiale, un ancien instituteur devenu officier nazi (Alexander Knox, glaçant) doit répondre de ses agissements lors de son procès. Du récit judiciaire à la chronique historique, De Toth livre l’un des films pionniers sur la représentation de la Shoah, une œuvre visionnaire, qui analyse la transformation d’un homme ordinaire en bourreau.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 15 jan 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Orchidée blanche"><xTitre>L’Orchidée blanche&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Other Love)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>André De Toth&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1947. 95’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Barbara&#xA0;Stanwyck, David&#xA0;Niven, Richard&#xA0;Conte.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Gravement malade, une pianiste renommée s’enfuit avec un coureur automobile. D’après Erich Maria Remarque, De Toth imagine un drame sentimental poignant, une exploration subtile du dilemme entre passion et raison. Avec Barbara Stanwyck, éblouissante de force et d’orgueil.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 22 jan 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Passport to Suez"><xTitre>Passport to Suez&#xA;</xTitre><xRealisateurs>André De Toth&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1943&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Warren&#xA0;William, Ann&#xA0;Savage, Eric&#xA0;Blore.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Durant la Seconde Guerre mondiale, le Loup solitaire, un espion à la solde des Alliés, infiltre les rangs de l’armée nazie pour dérober leurs plans. Une série B d’espionnage rythmée et patriote, où De Toth impose un style visuel à l’efficace sobriété pour mieux entremêler suspense, humour et propagande.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 28 jan 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Pitfall"><xTitre>Pitfall&#xA;</xTitre><xRealisateurs>André De Toth&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1948. 84’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dick&#xA0;Powell, Lizabeth&#xA0;Scott, Raymond&#xA0;Burr.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un courtier d’assurances usé par sa vie routinière voit une liaison amoureuse bouleverser sa vie. Moraliste et désabusé, <xMiniTexte_Italic>Pitfall</xMiniTexte_Italic> sonde l’érosion intime des valeurs et des désirs dans une Amérique d’après-guerre en proie à la mélancolie. Sans complaisance, ni fausse morale, De Toth confectionne un récit tendu, dont la sécheresse s’associe parfaitement à l’efficacité d’une mise en scène, entrecoupée par des saillies de violence. Un film noir domestique, psychologique et réaliste, qui offre à Dick Powell un rôle émouvant face à Raymond Burr en <xMiniTexte_Italic>bad guy</xMiniTexte_Italic> inquiétant.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec ???"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec&#xA0;???&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xInfosSeance_VSpace>Sa 17 jan 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Quand la bête hurle"><xTitre>Quand la bête hurle&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Monkey on My Back)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>André De Toth&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1957. 94’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dianne&#xA0;Foster, Cameron&#xA0;Mitchell, Paul&#xA0;Richards.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La descente aux enfers de Barney Ross, célèbre boxeur américain et ancien héros de guerre, devenu addict à la morphine. Aux frontières du documentaire, De Toth filme la dépendance à la drogue&#xA0;–&#xA0;sujet encore tabou dans les années 50&#xA0;–&#xA0;avec une mise en scène crue et réaliste, soutenue par la performance habitée de Cameron Mitchell.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 30 jan 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Rivière de nos amours"><xTitre>La Rivière de nos amours&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Indian Fighter)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>André De Toth&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1955&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kirk&#xA0;Douglas, Elsa&#xA0;Martinelli, Walter&#xA0;Abel.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après la guerre de Sécession, un éclaireur tombe amoureux d’une jeune Sioux. Premier film produit par Kirk Douglas, <xMiniTexte_Italic>La Rivière de nos amours</xMiniTexte_Italic> s’impose comme un western progressiste, avec une approche nuancée des rapports entre colons et Indiens. Derrière la caméra, De Toth capte subtilement deux cultures forcées de cohabiter, rassemblées autour de leurs peurs et de leurs espoirs. Entre panoramiques et autres travellings, il met à l’honneur de somptueux décors naturels, où se déploie une touchante romance entre un pacifiste charismatique et une héroïne étonnante de modernité&#xA0;–&#xA0;Elsa Martinelli, dans son premier rôle d’envergure.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 16 jan 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Sabre et la Flèche"><xTitre>Le Sabre et la Flèche&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Last of the Comanches)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>André De Toth&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953. 84’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Broderick&#xA0;Crawford, Barbara&#xA0;Hale, Johnny&#xA0;Stewart.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Seule survivante d’un massacre commis par les Comanches, une troupe de cavalerie américaine évolue dans le désert. Remake de Sahara, <xMiniTexte_Italic>Le Sabre et la Flèche</xMiniTexte_Italic> transforme le film de guerre en western aride, où De Toth utilise excellemment l’immensité des lieux pour renforcer la sensation de danger permanent.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 22 jan 21h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Semmelweis"><xTitre>Semmelweis&#xA;</xTitre><xRealisateurs>André De Toth&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie. 1939. 85’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tivadar&#xA0;Uray, Juliska&#xA0;Ligeti, Gyula&#xA0;Gózon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Biographie du docteur hongrois Semmelweis, engagé contre l’un des ravages de l’époque&#xA0;: la septicémie. Avec pudeur, De Toth raconte la lutte et la tragédie personnelle d’un homme déterminé à faire reconnaître ses découvertes, envers et contre tous. Un biopic poignant, doublé d’un hommage à un pionnier de la médecine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 26 jan 18h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Six semaines de bonheur"><xTitre>Six semaines de bonheur&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Hat hét boldogság)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>André De Toth&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie. 1939. 80’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Klári&#xA0;Tolnay, Ferenc&#xA0;Kiss, László&#xA0;Szilassy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un cambrioleur, qui cache son activité à sa fille, se voit forcé de lui révéler la vérité. À l’aube de son exil, le cinéaste filme Budapest avec affection et subtilité pour illustrer les mésaventures d’un voleur en fin de carrière. Une délicieuse fable morale, brillante mise en abyme théâtrale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 19 jan 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Tanganyika"><xTitre>Tanganyika&#xA;</xTitre><xRealisateurs>André De Toth&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1954&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Van&#xA0;Heflin, Ruth&#xA0;Roman, Howard&#xA0;Duff.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un colon américain mène un safari au Kenya pour retrouver un meurtrier évadé. Action, tension et exotisme hollywoodien dans la savane forment un film d’aventure efficace, riche en rebondissements et autres confrontations.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 31 jan 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Terreur à l'Ouest"><xTitre>Terreur à l’Ouest&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Bounty Hunter)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>André De Toth&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1954&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Randolph&#xA0;Scott, Dolores&#xA0;Dorn, Marie&#xA0;Windsor.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un chasseur de primes est chargé de retrouver un gang de hors-la-loi, réfugié dans une petite ville minière du Nouveau-Mexique. Sur une mise en scène tendue et elliptique, De Toth tisse un western moral proche du film noir, capable d’alterner enquête, atmosphère paranoïaque et impressionnantes fulgurances de violence sèche.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 21 jan 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Trahison du capitaine Porter"><xTitre>La Trahison du capitaine Porter&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Thunder Over the Plains)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>André De Toth&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953. 82’. 16&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Randolph&#xA0;Scott, Lex&#xA0;Barker, Phyllis&#xA0;Kirk.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Au Texas, le capitaine Porter tente de maintenir la paix entre des fermiers et des carpetbaggers. De Toth retrouve Randolph Scott pour un nouveau western sur les conflits post-guerre civile, qui interroge la loyauté, le sens du devoir et la justice au fil de fusillades et de chevauchées héroïques.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 23 jan 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>