<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Alexandre Dovjenko"><enTete><xTitreCycle>Alexandre Dovjenko&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>21 - 30 janvier 2026&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Conférence"><xActionSectionTitre>Conférence&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Qui êtes-vous... Alexandre Dovjenko</xActionTitre>, par Irène Bonnaud&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 22 jan 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem>, avec ???&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 24 jan 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>La Terre</xActionFilms>, par Olena Honcharuk&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 21 jan 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Arsenal</xActionFilms>, par Anna Onufriienko&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 25 jan 16h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Moins célèbre que Sergueï Eisenstein, qui reconnaîtra très vite en lui un pair, Alexandre Dovjenko est la première grande figure du cinéma ukrainien. Lyrique, exalté, son cinéma&#xA0;–&#xA0;dont la merveilleuse trilogie ukrainienne, <xOuvertureParagraphe_Italic>La Terre</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Arsenal</xOuvertureParagraphe_Italic> et <xOuvertureParagraphe_Italic>Zvenigora</xOuvertureParagraphe_Italic>&#xA0;–&#xA0;célèbre la nature, les saisons, la vie et la mort, le cycle perpétuel de l’homme et de la terre. Malmené par les soubresauts de l’Histoire, mis au ban du cinéma soviétique par Staline, Dovjenko «&#xA0;ne reproduisait pas le réel, il le disait. Son cinéma était l’instrument d’une résurrection inespérée&#xA0;: celle de l’épopée littéraire, traditionnelle, légendaire&#xA0;». (Barthélemy Amengual)&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Dovjenko, le maître ignorant&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>«&#xA0;En tant qu’étudiant, j’étais un peu mécontent parce que je n’avais pas l’impression d’apprendre le cinéma de manière professionnelle. Il obligeait chacun de nous à planter des arbres autour du bâtiment du VGIK.&#xA0;» (Otar Iosseliani)&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>«&#xA0;J’imagine que les humanistes de la Renaissance ressemblaient à ça. Surtout, c’était un maximaliste&#xA0;: pas de compromis, pas de <xPresentationParagraphe_Italic>savoir-faire</xPresentationParagraphe_Italic>.&#xA0;» (Larissa Chepitko)&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>«&#xA0;Quand Dovjenko a vu mon film de fin d’études, il a dit&#xA0;: “Regardons-le encore”. Pour la première fois dans l’histoire du VGIK, le jury a regardé deux fois un film de fin d’études.&#xA0;» (Sergueï Paradjanov)&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>«&#xA0;Je crois que c’est un génie. Dovjenko a compris le sens de la vie. Quand on surmonte la frontière entre la nature et l’humanité, on parvient au lieu idéal de l’existence.&#xA0;» (Andreï Tarkovski)&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Ses élèves voyaient en lui l’incarnation de la liberté. Paradoxe d’une œuvre soumise à une pression maximale, mais dont la puissance de rayonnement repose sur l’affranchissement des règles. En quelques films, du fondateur <xPresentationParagraphe_Italic>Zvenigora</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1927) au très personnel <xPresentationParagraphe_Italic>Bataille pour notre Ukraine soviétique</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1943), en passant par la série des chefs-d’œuvre (<xPresentationParagraphe_Italic>Arsenal</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>La Terre</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Ivan</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Aerograd</xPresentationParagraphe_Italic>), Dovjenko aura libéré le cinéma de ses chaînes héritées du roman (la narration, le personnage, l’étude psychologique) ou fondées sur des oppositions stériles (fiction et documentaire, figuration et abstraction, art de masse et avant-garde). Avec lui, le cinéma s’envole, se fait pensée, poésie, musique.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Tradition et modernisme&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Cas rare d’un cinéaste européen né hors des villes, Oleksandr Dovjenko&#xA0;(1894-1956) grandit dans une famille paysanne du nord de l’Ukraine. Ses parents ne savent pas lire, douze de ses treize frères et sœurs meurent avant l’âge adulte. Inutile de chercher loin ce qui hante son cinéma et fonde sa politique&#xA0;: l’appartenance à un peuple subalterne et humilié&#xA0;; le souvenir utopique d’une communauté au travail&#xA0;; la mort, parfois belle, souvent atroce, les rites de deuil toujours réinventés. S’il a modifié sa biographie pour échapper aux purges, Dovjenko n’a pas changé de politique, fidèle au parti auquel il avait adhéré dans sa jeunesse, l’éphémère Parti communiste d’Ukraine dit <xPresentationParagraphe_Italic>borotbiste</xPresentationParagraphe_Italic>, à base paysanne, attaché à l’émancipation nationale.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Devenu instituteur, après des années à russifier les campagnes, il accueille la Révolution comme une délivrance. Les politiques d’<xPresentationParagraphe_Italic>indigénisation</xPresentationParagraphe_Italic> et d’<xPresentationParagraphe_Italic>ukrainisation</xPresentationParagraphe_Italic> lui ouvrent des possibilités inédites. Il est parachuté dans l’administration, la diplomatie, la presse, le cinéma. À deux reprises, il se retrouve au cœur de la bohème artistique&#xA0;: à Berlin, où il prend des cours de peinture et fréquente l’atelier de G. Grosz, repaire de l’<xPresentationParagraphe_Italic>avant-garde de gauche</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;; à Kharkhiv, où son propre atelier devient un lieu de réunion de la <xPresentationParagraphe_Italic>Renaissance ukrainienne</xPresentationParagraphe_Italic> et de son groupe le plus actif, <xPresentationParagraphe_Italic>Vaplite</xPresentationParagraphe_Italic>, qui appelle à la synthèse de la tradition nationale et du modernisme européen.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>La synthèse est encore éclectisme dans <xPresentationParagraphe_Italic>Zvenigora</xPresentationParagraphe_Italic>, autobiographie secrète où deux frères, l’un artiste, l’autre ouvrier, dessinent un portrait schizoïde du cinéaste. Si le film paraît suicider l’un pour faire place à l’autre, il embarque leur commun grand-père dans le train de la révolution, l’art du conteur dans l’esthétique d’avant-garde, le passé dans le futur. En route pour la cité idéale selon <xPresentationParagraphe_Italic>Sashko</xPresentationParagraphe_Italic> Dovjenko, une utopie qui n’aura existé nulle part ailleurs qu’au cinéma, ou à Aerograd, la ville construite dans les nuages.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Et le travail devient danse&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Les jambes des paysannes, les dos nus des ouvriers&#xA0;: l’érotisme s’insinue dans le travail quand, libéré, il repose sur une synchronie parfaite entre corps humain, machine et nature. Des mains font voltiger les bennes de ciment (<xPresentationParagraphe_Italic>Ivan</xPresentationParagraphe_Italic>), un avion chante dans les nuages (<xPresentationParagraphe_Italic>Aerograd</xPresentationParagraphe_Italic>), la paysannerie devient corps de ballet (<xPresentationParagraphe_Italic>La Terre</xPresentationParagraphe_Italic>).&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>À l’euphorie succède la sensualité. Le soc de la charrue laboure la terre, la machine pénètre la pâte. Après le travail, les amoureux s’aimeront. Plus besoin d’en montrer grand-chose&#xA0;: quelques poses extatiques, comme un orgasme embué devant la beauté du monde. À la caméra, D. Demoutski se souvient de la photographie impressionniste. Dans le crépuscule du matin, un jeune homme rentre d’une nuit d’amour, se met à danser, et une poussière d’or envahit le chemin. Dans cette symbiose universelle, les humains vivent sous le regard des animaux, témoins de leurs actes incompréhensibles (le meurtre, l’injustice). Mais les végétaux caressent les morts et guérissent les vivants. Quand des fruits resplendissent sous la pluie, ronds comme le corps d’une fiancée dans la chambre nuptiale, surgit une fin de film d’amour. Le fiancé n’est plus le même, qu’importe, la vie est là.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Dovjenko veut croire que les machines sauront trouver leur place dans son phalanstère. Le petit tracteur, sous le regard hautain de vaches ancestrales, rate son entrée, mais quand on pisse dans son moteur, il redémarre, défaillant, mais organique, prêt pour l’adoption. Sa mésaventure ne fait pas rire les bureaucrates (la presse officielle n’a pas aimé <xPresentationParagraphe_Italic>La Terre</xPresentationParagraphe_Italic>, a accusé Dovjenko de spinozisme, d’<xPresentationParagraphe_Italic>obscénité</xPresentationParagraphe_Italic>).&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>L’Ukraine en flammes&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe_Italic>Arsenal</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>La Terre</xPresentationParagraphe_Italic>, diptyque sensationnel du muet finissant, disent l’Ukraine, <xPresentationParagraphe_Italic>terre vaine</xPresentationParagraphe_Italic> et fertile, enfer et paradis. En 1918, sa terre dégorge tant de cadavres qu’elle devient stérile. Plus trace de tournesols. Les corps sont affamés, amputés. Par les champs enneigés, l’armée rouge fonce vers une tombe ouverte, le cadavre du frère d’armes ligoté à une pièce d’artillerie. À l’arrivée, la silhouette de la mère, gardienne des morts.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Dovjenko est hanté par l’anéantissement possible de sa terre natale. Il ne pardonnera pas le repli de 1941, l’abandon de l’Ukraine à l’occupant, la mort de son père. <xPresentationParagraphe_Italic>Bataille pour notre Ukraine soviétique</xPresentationParagraphe_Italic> est une blessure ouverte (le scénario de fiction, <xPresentationParagraphe_Italic>L’Ukraine en flammes</xPresentationParagraphe_Italic>, sera mis à l’index). Il demande aux opérateurs de rapporter du front les images de souffrances, il récupère les plans dont les autres ne veulent pas (il faut montrer le génie de Staline, l’héroïsme, les victoires).&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Des explosions provoquent la destruction du paysage matriciel. La terre, éventrée, se soulève. Quand le Dniepr, vieux roi traînant ses ruines de glace, redevient enfant allègre, la dynamite interrompt le cycle de la nature (l’ouverture d’<xPresentationParagraphe_Italic>Ivan</xPresentationParagraphe_Italic>). Qu’arrive-t-il&#xA0;? Une guerre, un plan quinquennal&#xA0;? Comme autrefois, Dovjenko hésite, entre fidélité à l’enfance et tentation démiurgique. Son Ivan, découvrant le chantier industriel, est fasciné. Quand le second Ivan meurt, le ballet tourne au cauchemar. Le troisième Ivan dénonce son père, un <xPresentationParagraphe_Italic>fabulateur</xPresentationParagraphe_Italic> qui ressemble au grand-père de <xPresentationParagraphe_Italic>Zvenigora</xPresentationParagraphe_Italic>. Pourchassé par un haut-parleur, il manque d’être englouti par un guichet. Comédie noire. Dans <xPresentationParagraphe_Italic>Aerograd</xPresentationParagraphe_Italic>, le grand-père exécute son ami. Le vieux chasseur dit adieu aux esprits de la forêt et crie «&#xA0;Maman&#xA0;!&#xA0;» en s’abattant.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Après vingt ans d’exil, Dovjenko prépare, en Ukraine, l’histoire d’un village englouti par un lac artificiel. Il meurt la veille du tournage, que dirige sa compagne I. Solntseva. On se croirait chez Fellini. Les personnages des anciens films reviennent, tous ensemble, en bateau. Ils ont grossi, vieilli, on leur a donné des médailles. Le grand-père est là, qui râle&#xA0;: les nouvelles maisons vont jurer sur le paysage. Comment bâtir si on ne connaît pas la terre où on construit&#xA0;? Film expérimental pour écran large, <xPresentationParagraphe_Italic>Le Poème de la mer</xPresentationParagraphe_Italic> est la dernière leçon de Dovjenko. Il semble dire&#xA0;: «&#xA0;Le paradis est là, au fond de la mer.&#xA0;»&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Irène Bonnaud&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Adieu Amérique !"><xTitre_First>Adieu Amérique&#xA0;!&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Prochaï, Amerika!)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alexandre Dovjenko&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1951. 120’. Vidéo. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Viatcheslav&#xA0;Gostinski, Lilia&#xA0;Gritsenko, Nikolaï&#xA0;Gritsenko.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La dernière réalisation de Dovjenko s’inspire du livre de la journaliste américaine Annabelle Bucar, qui dénonce le comportement de l’ambassade des États-Unis à Moscou. En pleine guerre froide, la propagande soviétique confie à Dovjenko la tâche de transformer le récit de la jeune femme en pamphlet contre l’impérialisme américain. Inachevée sur ordre de Staline, le film sera reconstitué en 1995, à partir des rushes retrouvés dans les Fonds d’État.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 28 jan 20h45&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><conf title="Qui êtes-vous... Alexandre Dovjenko"><xTitreConf>Qui êtes-vous... Alexandre Dovjenko&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence d’Irène Bonnaud&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>Il a vu la naissance d’une nation et la guerre accoucher d’une révolution. Il a vu, plus d’une fois, son Ukraine périr et ressusciter. Si la contradiction de l’ancien et du nouveau était le thème obligé du premier cinéma soviétique, nul plus que Dovjenko n’en a fait le noyau incandescent de son œuvre. Rêves diurnes de l’utopie et anciennes légendes s’enchevêtrent dans un cinéma qui prône l’apprentissage pour s’affranchir des règles et use de tous les styles pour ne rien faire comme tout le monde.&#xA0;—&#xA0;Irène Bonnaud&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 22 jan 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf><film title="Aerograd"><xTitre_VSpaceMin>Aerograd&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Alexandre Dovjenko&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1935. 82’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Stepan&#xA0;Chagaïda, Stepan&#xA0;Chkourat, Boris&#xA0;Dobronravov.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans la taïga sibérienne, la création d’une cité, appelée à devenir le symbole de l’édification du socialisme, se déploie avec une poésie infinie, sublimée par la lumière du chef-opérateur Edouard Tissé. Dovjenko livre sa vision avant-gardiste d’une contrée suspendue entre mer et forêt, tradition et modernité, où s’affrontent Bolchéviks et leurs opposants, dans un hymne patriotique au souffle passionné.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 22 jan 21h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMentionGroupe>Film choisi par le conférencier&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></film></groupe><filmFocus title="Arsenal"><xTitre>Arsenal&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alexandre Dovjenko&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1929. 66’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Semion&#xA0;Svachenko, Amvrossi&#xA0;Boutchma, Nikolaï&#xA0;Nademski.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deuxième volet de la trilogie ukrainienne (entre <xMiniTexte_Italic>Zvenigora</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>La Terre</xMiniTexte_Italic>), <xMiniTexte_Italic>Arsenal</xMiniTexte_Italic> retrace les bouleversements politiques de 1918 à travers la révolte des ouvriers de l’usine d’armement de Kiev, menée par Timosh, ardent défenseur de l’idéal socialiste. Si le film célèbre la révolution, il exprime avant tout le chaos et la souffrance qu’engendre la guerre. Les images d’une rare intensité, aux plans vertigineux et aux portraits saisissants, propulsent Dovjenko vers la célébrité internationale, et confirment la position singulière d’un cinéaste qui se revendique comme «&#xA0;militant politique et poète de la classe ouvrière ukrainienne&#xA0;».&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 25 jan 16h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Materia Nova. Séance présentée par Anna Onufriienko&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><film title="La Bataille pour notre Ukraine soviétique"><xTitre>La Bataille pour notre Ukraine soviétique&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Bitva za nachou sovietskouïou Oukraïnou)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alexandre Dovjenko, Ioulia Solntseva&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1943. 74’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Des images de l’invasion de l’Ukraine par les Nazis jusqu’au retour triomphal de l’Armée rouge. En alliant rigueur du montage et souffle épique, Dovjenko hisse la chronique de guerre au rang d’œuvre d’art, dans laquelle résonne la voix vibrante des témoins.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 29 jan 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre>Bucovine, terre ukrainienne&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Boukovina&#xA0;–&#xA0;zemlia oukrainskaïa)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alexandre Dovjenko, Ioulia Solntseva&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Ukraine. 1930. 30’. Vidéo. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Court documentaire sur la Bucovine, au cœur de l’Europe centrale, une terre de diversité culturelle, marquée par les tensions et les bouleversements historiques.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>La Libération&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Osvobojdenie)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alexandre Dovjenko&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1940. 68’. DCP. STF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Documentaire de propagande sur l’annexion de la Galicie en septembre 1939, où la réunification des terres d’Ukraine, sous couvert de raconter le mythe d’un peuple slave uni, sert à exalter Staline et à diaboliser les Polonais.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Ve 30 jan 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><film title="Chtchors"><xTitre>Chtchors&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alexandre Dovjenko, Ioulia Solntseva&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1939. 116’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Evgueni&#xA0;Samoïlov, Ivan&#xA0;Skuratov, Lukas&#xA0;Liachenko.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Biographie romancée de Mykola Chtchors, héros de la Guerre civile russe, le film suit la lutte contre les forces nationales ukrainiennes. Sous l’œil vigilant de Staline, Dovjenko et son épouse Ioulia Solntseva transforment la commande en une fresque grandiose, où se mêlent, avec une profonde densité, scènes de combats sanglants, cavalcades dans la neige et noces mouvementées.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 25 jan 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Ivan"><xTitre>Ivan&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alexandre Dovjenko&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1932. 86’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Konstantin&#xA0;Bondarevski, Piotr&#xA0;Massokha, Dmitri&#xA0;Golubinski.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’histoire d’un jeune paysan analphabète, dont la conscience politique s’éveille pendant la construction du barrage sur le Dniepr, constitue la première expérience de Dovjenko avec le son, qu’il associe au montage visuel. Les chants populaires sont juxtaposés aux sifflements des machines, tandis que les images lyriques du fleuve alternent avec celles des structures métalliques monumentales. Célébration propagandiste du labeur collectif, <xMiniTexte_Italic>Ivan</xMiniTexte_Italic>révèle en filigrane la pression idéologique exercée sur les travailleurs ukrainiens (à travers notamment la figure burlesque du marginal qui échappe à l’autorité), tout au long d’une production aussi audacieuse qu’ambiguë à l’égard de la politique stalinienne.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 24 jan 18h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Mitchourine"><xTitre>Mitchourine&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alexandre Dovjenko, Ioulia Solntseva&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1948. 100’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Grigori&#xA0;Belov, Vladimir&#xA0;Soloviov, Aleksandra&#xA0;Vasilieva.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Thème qui traverse toute la filmographie de Dovjenko, la nature est au centre de la biographie du botaniste Ivan Mitchourine. Confronté à la censure, le cinéaste réalise une version remaniée du scénario, en couleurs, pour façonner l’image d’un scientifique soviétique idéal, et qui traduit toute l’intensité poétique de sa vision du cinéma&#xA0;: «&#xA0;Je veux faire un film qui donne l’impression d’avoir mûri comme un fruit, et le présenter à l’homme sous cette forme.&#xA0;»&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 28 jan 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre>Le Petit Fruit de l’amour&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Yahidka kokhannia)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alexandre Dovjenko&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1926. 25’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Margarita&#xA0;Barskaïa, Dmitri&#xA0;Kapka, Marian&#xA0;Kroutchnelitski.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dovjenko écrit et réalise un film sur les relations extraconjugales inspiré des comédies hollywoodiennes. Son personnage, un jeune barbier, cherche à se débarrasser de son nouveau-né illégitime.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>La Sacoche du courrier diplomatique&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Soumka dipkouriera)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alexandre Dovjenko&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1927. 71’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alexandre&#xA0;Dovjenko, Anton&#xA0;Klimenko.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après un fait réel historique&#xA0;–&#xA0;l’assassinat d’un coursier soviétique à l’étranger&#xA0;–, Dovjenko raconte comment les agents du renseignement tentent de récupérer la valise diplomatique. Un thriller d’espionnage amusant, où de malfaisants diplomates britanniques affrontent leurs homologues soviétiques, évidemment vertueux.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Lu 26 jan 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><filmFocus title="La Terre"><xTitre>La Terre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Zemlia)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alexandre Dovjenko&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1930. 62’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Semion&#xA0;Svachenko, Stepan&#xA0;Chkourat, Ioulia&#xA0;Solntseva.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’évocation poétique de la politique de collectivisation en Ukraine à la fin des années 1920, un tableau poignant de la vie rurale à l’heure de la mécanisation. L’arrivée d’un tracteur qui divise violemment les habitants d’un village&#xA0;–&#xA0;kolkhoziens et koulaks&#xA0;–&#xA0;révèle, derrière l’instrument de propagande, une ode à la terre nourricière, imprégnée de panthéisme lyrique et de ferveur utopique. Classée parmi les meilleurs films de tous les temps, l’œuvre de Dovjenko couronne, avec une puissance extraordinaire, la fin du cinéma muet.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 21 jan 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective. Accompagnement musical par Dakha Brakha. Séance présentée par Olena Honcharuk&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Ve 30 jan 21h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="La Victoire en Ukraine"><xTitre>La Victoire en Ukraine&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Pobeda na pravoberejnoï Oukraïne)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alexandre Dovjenko&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1945. 65’. Vidéo. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Suite de <xMiniTexte_Italic>La Bataille pour notre Ukraine soviétique</xMiniTexte_Italic>, un film de montage sur le rôle héroïque joué par l’Ukraine dans la défense de l’URSS durant la Seconde Guerre mondiale, qui mêle images de terrain et archives allemandes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 29 jan 20h45&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Zvenigora"><xTitre>Zvenigora&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alexandre Dovjenko&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1927. 70’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nikolaï&#xA0;Nademski, Semion&#xA0;Svachenko, Gueorgui&#xA0;Astafiev.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En Ukraine, un vieux grand-père veille au trésor caché du mont Zvenigora par-delà les siècles, des invasions successives jusqu’à l’industrialisation par le régime bolchévique. La légende populaire&#xA0;–&#xA0;fil conducteur d’un drame en douze parties&#xA0;–&#xA0;permet à Dovjenko d’évoquer l’histoire millénaire de son peuple, dans un ciné-poème novateur au lyrisme étourdissant, que les historiens considèrent comme l’acte de naissance du cinéma ukrainien.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 26 jan 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Dovjenko scénariste"><xTitreSousCycle>Dovjenko scénariste&#xA;</xTitreSousCycle><film title="Le Poème de la mer"><xTitre_First>Le Poème de la mer&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Poema o more)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ioulia Solntseva&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1958. 110’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Boris&#xA0;Andreïev, Zinaïda&#xA0;Kirienko, Boris&#xA0;Livanov.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un village ukrainien est menacé d’engloutissement par la construction d’une centrale hydroélectrique. Sur un scénario écrit par son mari, Alexandre Dovjenko, à la fin de sa vie, Ioulia Solntseva achève <xMiniTexte_Italic>Le Poème de la mer</xMiniTexte_Italic>, en respectant fidèlement l’esthétique du cinéaste.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 24 jan 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Dialogue avec ???"><xTitreConf>Dialogue avec&#xA0;???&#xA;</xTitreConf><xInfosSeance>Sa 24 jan 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>