<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Alexandre Dovjenko"><enTete><xTitreCycle>Alexandre Dovjenko&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>21 - 30 janvier 2026&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Conférence"><xActionSectionTitre>Conférence&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Conférence de ???&#xA;</xActionTitre></xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 22 jan 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem>, avec ???&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 25 jan 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Adieu Amérique !"><xTitre_First>Adieu Amérique&#xA0;!&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Prochaï, Amerika!)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alexandre Dovjenko&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1951. 120’. STF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>La dernière réalisation de Dovjenko s’inspire du livre de la journaliste américaine Annabelle Bucar, qui dénonce le comportement de l’ambassade des États-Unis à Moscou. En pleine guerre froide, la propagande soviétique confie à Dovjenko la tâche de transformer le récit de la jeune femme en pamphlet contre l’impérialisme américain. Inachevée sur ordre de Staline, le film sera reconstitué en 1995, à partir des rushes retrouvés dans les Fonds d’État.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 28 jan 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Aerograd"><xTitre>Aerograd&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alexandre Dovjenko&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1935. 82’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Stepan&#xA0;Chagaïda, Stepan&#xA0;Chkourat, Boris&#xA0;Dobronravov.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans la taïga sibérienne, la création d’une cité, appelée à devenir le symbole de l’édification du socialisme, se déploie avec une poésie infinie, sublimée par la lumière du chef-opérateur Edouard Tissé. Dovjenko livre sa vision avant-gardiste d’une contrée suspendue entre mer et forêt, tradition et modernité, où s’affrontent Bolchéviks et ennemis, dans un hymne patriotique au souffle passionné.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 24 jan 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Arsenal"><xTitre>Arsenal&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alexandre Dovjenko&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1929. 66’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Semion&#xA0;Svachenko, Amvrossi&#xA0;Boutchma, Nikolaï&#xA0;Nademski.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deuxième volet de la trilogie ukrainienne (entre <xMiniTexte_Italic>Zvenigora</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>La Terre</xMiniTexte_Italic>), <xMiniTexte_Italic>Arsenal</xMiniTexte_Italic> retrace les bouleversements politiques de 1918 à travers la révolte des ouvriers de l’usine d’armement de Kiev, menée par Timosh, ardent défenseur de l’idéal socialiste. Si le film célèbre la révolution, il exprime avant tout le chaos et la souffrance qu’engendre la guerre. Les images d’une rare intensité, aux plans vertigineux et aux portraits saisissants, propulsent Dovjenko vers la célébrité internationale, et confirment la position singulière d’un cinéaste qui se revendique comme «&#xA0;militant politique et poète de la classe ouvrière ukrainienne&#xA0;».&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 25 jan 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Chtchors"><xTitre>Chtchors&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alexandre Dovjenko, Ioulia Solntseva&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1939. 116’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Evgueni&#xA0;Samoïlov, Ivan&#xA0;Skuratov, Lukas&#xA0;Liachenko.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Biographie romancée de Mykola Chtchors, héros de la Guerre civile russe, le film suit la lutte contre les forces nationalistes ukrainiennes. Sous l’œil vigilant de Staline, Dovjenko et son épouse Ioulia Solntseva transforment la commande en une fresque grandiose, où se mêlent, avec une profonde densité, scènes de combats sanglants, cavalcades dans la neige et noces mouvementées.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 25 jan 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Ivan"><xTitre>Ivan&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alexandre Dovjenko&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1932. 86’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>L’histoire d’un jeune paysan analphabète, dont la conscience politique s’éveille pendant la construction du barrage sur le Dniepr, constitue la première expérience de Dovjenko avec le son, qu’il associe au montage visuel. Les chants populaires sont juxtaposés aux sifflements des machines, tandis que les images lyriques du fleuve alternent avec celles des structures métalliques monumentales. Célébration propagandiste du labeur collectif, <xMiniTexte_Italic>Ivan</xMiniTexte_Italic>révèle en filigrane la pression idéologique exercée sur les travailleurs ukrainiens (à travers notamment la figure burlesque du marginal qui échappe à l’autorité), tout au long d’une production aussi audacieuse qu’ambiguë à l’égard de la politique stalinienne.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 29 jan 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Mitchourine"><xTitre>Mitchourine&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alexandre Dovjenko, Ioulia Solntseva&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1948. 100’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Thème qui traverse toute la filmographie de Dovjenko, la nature est au centre de la biographie du botaniste Ivan Mitchourine. Confronté à la censure, le cinéaste réalise une version remaniée du scénario, en couleurs, pour façonner l’image d’un scientifique soviétique idéal, et qui traduit toute l’intensité poétique de sa vision du cinéma&#xA0;: «&#xA0;Je veux faire un film qui donne l’impression d’avoir mûri comme un fruit, et le présenter à l’homme sous cette forme.&#xA0;»&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 30 jan 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre>Petit Fruit de l’amour&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Yahidka kokhannia)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alexandre Dovjenko&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1926. 25’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Dovjenko écrit et réalise un film sur les relations extra-conjugales, inspiré des comédies hollywoodiennes. Son personnage, un jeune barbier, cherche à se débarrasser de son nouveau-né illégitime.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>La Sacoche du courrier diplomatique&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Soumka dipkouriera)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alexandre Dovjenko&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1927. 71’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alexandre&#xA0;Dovjenko.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après un fait réel historique&#xA0;–&#xA0;l’assassinat d’un coursier soviétique à l’étranger&#xA0;–, Dovjenko raconte comment les agents du renseignement tentent de récupérer la valise diplomatique. Un thriller d’espionnage amusant, où de malfaisants diplomates britanniques affrontent leurs homologues soviétiques, évidemment vertueux.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 24 jan 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><filmFocus title="La Terre"><xTitre>La Terre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Zemlia)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alexandre Dovjenko&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1930. 62’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Stepan&#xA0;Chkourat, Semion&#xA0;Svachenko, Youlia&#xA0;Solntzeva.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’évocation poétique de la politique de collectivisation en Ukraine à la fin des années 1920, un tableau poignant de la vie rurale à l’heure de la mécanisation. L’arrivée d’un tracteur qui divise violemment les habitants d’un village&#xA0;–&#xA0;kolkhoziens et koulaks&#xA0;–&#xA0;révèle, derrière l’instrument de propagande, une ode à la terre nourricière, imprégnée de panthéisme lyrique et de ferveur utopique. Classée parmi les meilleurs films de tous les temps, l’œuvre de Dovjenko couronne, avec une puissance extraordinaire, la fin du cinéma muet.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 21 jan 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><film title="Zvenigora"><xTitre>Zvenigora&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alexandre Dovjenko&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1927. 70’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Semion&#xA0;Svachenko, Gueorgui&#xA0;Astafiev, Nikolaï&#xA0;Nademski.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En Ukraine, un vieux grand-père veille au trésor caché du mont Zvenigora par-delà les siècles, des invasions successives jusqu’à l’industrialisation par le régime bolchévique. La légende populaire&#xA0;–&#xA0;fil conducteur d’un drame en douze parties&#xA0;–&#xA0;permet à Dovjenko d’évoquer l’histoire millénaire de son peuple, dans un ciné-poème novateur au lyrisme étourdissant, que les historiens considèrent comme l’acte de naissance du cinéma ukrainien.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 22 jan 21h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Documentaires"><xTitreSousCycle>Documentaires&#xA;</xTitreSousCycle><film title="La Bataille pour notre Ukraine soviétique"><xTitre_First>La Bataille pour notre Ukraine soviétique&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Bitva za nachou sovietskouïou Oukraïnou)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alexandre Dovjenko, Ioulia Solntseva&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1943. 74’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Des images de l’invasion de l’Ukraine par les Nazis jusqu’au retour triomphal de l’Armée rouge. En alliant rigueur du montage et souffle épique, Dovjenko hisse la chronique de guerre au rang d’œuvre d’art, dans laquelle résonne la voix vibrante des témoins.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 29 jan 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre>Bucovine, terre ukrainienne&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Boukovina&#xA0;–&#xA0;zemlia oukrainskaïa)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alexandre Dovjenko, Ioulia Solntseva&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Ukraine. 1930. 30’. Vidéo. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Court documentaire sur la Bucovine, au cœur de l’Europe centrale, une terre de diversité culturelle, marquée par les tensions et les bouleversements historiques.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>La Libération&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Osvobojdenie)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alexandre Dovjenko&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1940. 68’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Documentaire de propagande sur l’annexion de la Galicie en septembre 1939, où la réunification des terres d’Ukraine, sous couvert de raconter le mythe d’un peuple slave uni, sert à exalter Staline et à diaboliser les Polonais.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 24 jan 16h45&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><film title="La Victoire en Ukraine"><xTitre>La Victoire en Ukraine&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Pobeda na pravoberejnoï Oukraïne)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alexandre Dovjenko&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1945. 65’. Vidéo. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Suite de <xMiniTexte_Italic>La Bataille pour notre Ukraine soviétique</xMiniTexte_Italic>, un film de montage sur le rôle héroïque joué par l’Ukraine dans la défense de l’URSS durant la Seconde Guerre mondiale, qui mêle images de terrain et archives allemandes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 30 jan 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Conférence de ???"><xTitreConf>Conférence de&#xA0;???&#xA;</xTitreConf><xInfosSeance>Je 22 jan 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf><conf title="Dialogue avec ???"><xTitreConf>Dialogue avec&#xA0;???&#xA;</xTitreConf><xInfosSeance>Di 25 jan 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>