<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Jacques Deray"><enTete><xTitreCycle>Jacques Deray&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>14 - 17 mars 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Un papillon sur l'épaule</xActionFilms>, par Agnès Vincent-Deray et Nicolas Seydoux&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 14 mar 20h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Rififi à Tokyo</xActionFilms>, par Jean Ollé-Laprune&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 15 mar 19h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Par un beau matin d'été</xActionFilms>, par Bernard Payen&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 16 mar 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Symphonie pour un massacre</xActionFilms>, par Laure de Boissard, Dominique Besnehard et Agnès Vincent-Deray&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 17 mar 19h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><xPresentationTitre>Jacques Deray, marginal et solitaire&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>À la fin de <xPresentationParagraphe_Italic>Flic Story</xPresentationParagraphe_Italic> (1975), Alain Delon, regard braqué dans les yeux du spectateur, lui déclare qu’Émile Buisson a été exécuté le 28 février 1956. Les quelques minutes qui précédent, flottantes, presque fantomatiques, retracent l’année d’interrogatoire de Buisson. Le flic évoque une sorte d’amitié entre eux, mais, comme toujours chez Delon, il s’agit de la recherche, à jamais inaccomplie, d’un partenaire de jeu, à la fois frère et double. L’étrangeté de cette fin oblique, se perdant dans les limbes, est caractéristique de Jacques Deray. Celui qui était l’un des plus sûrs hommes de main du «&#xA0;samouraï&#xA0;» (<xPresentationParagraphe_Italic>La Piscine</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Borsalino</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Le Gang</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Trois hommes à abattre</xPresentationParagraphe_Italic>) et de Belmondo (<xPresentationParagraphe_Italic>Le Marginal</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Le Solitaire</xPresentationParagraphe_Italic>), fut aussi un maître du film noir français, toujours singulier et inattendu.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe_Italic>Symphonie pour un massacre</xPresentationParagraphe_Italic> (1963), <xPresentationParagraphe_Italic>Rififi à Tokyo</xPresentationParagraphe_Italic> (1963) et <xPresentationParagraphe_Italic>Par un beau matin d’été</xPresentationParagraphe_Italic> (1965) sont des films de braquage, cambriolage et enlèvement, dont les programmes s’enrayent moins qu’ils se désagrègent. Dans <xPresentationParagraphe_Italic>Symphonie pour un massacre</xPresentationParagraphe_Italic>, Michèle Mercier met par méprise un point final au complot parfaitement orchestré par un Jean Rochefort cérébral et dénué d’émotion. L’ingénieur sur qui repose la réussite du cambriolage high-tech de <xPresentationParagraphe_Italic>Rififi à Tokyo</xPresentationParagraphe_Italic>, abandonné par sa femme, lâche ses complices et erre sans but dans une cité recouverte d’idéogrammes énigmatiques. Quant à Karlheinz Böhm, qu’une dette d’amitié retient au Japon, il retourne lui aussi, sans avoir rien accompli, à son statut erratique d’étranger. L’enlèvement de l’héritière de <xPresentationParagraphe_Italic>Par un beau matin d’été</xPresentationParagraphe_Italic> échoue à cause de la dépression d’un gangster dont la mère est mourante, des sentiments de Belmondo pour la captive, mais surtout de la passion incestueuse de la sœur de ce dernier. Si tous les éléments de la tragédie semblaient réunis, le film choisit le délitement, laissant Belmondo absolument seul au monde dans une campagne calcinée. Le sort des personnages de Deray est bien pire que l’arrestation qui aurait au moins donné un sens à leur destinée. Délocalisés en Espagne, ou à Tokyo, ils anticipent le tueur à gage d’<xPresentationParagraphe_Italic>Un homme est mort</xPresentationParagraphe_Italic> (1972), prisonnier de Los Angeles, sans passeport, et poursuivi comme son ombre par un autre tueur. <xPresentationParagraphe_Italic>Un papillon sur l’épaule</xPresentationParagraphe_Italic> (1978) est le plus bizarre des films de Deray, écrit par Jean-Claude Carrière et Tonino Guerra, scénaristes de Buñuel et Antonioni. Cette fois, Barcelone devient la terre de perdition de Lino Ventura, homme d’affaires pris au piège d’un complot obscur. Il lui suffit de se tromper de chambre d’hôtel pour découvrir un cadavre, et pénétrer dans monde parallèle insensé, dont il ne trouvera pas l’issue. Souvenir peut-être des <xPresentationParagraphe_Italic>Espions</xPresentationParagraphe_Italic> de Clouzot, l’antichambre de cet enfer cotonneux est une clinique déserte, seulement occupée par un médecin et un autre malade en pyjama (le génial Paul Crauchet), conversant avec un papillon posé sur son épaule. On pense aussi aux tueurs de <xPresentationParagraphe_Italic>Trois hommes à abattre</xPresentationParagraphe_Italic> (1980) qui, sans mobile apparent, tentent de noyer Alain Delon sur une plage en plein soleil. Les héros de Jacques Deray au terme de leurs odyssées découvrent que le secret du monde n’est rien d’autre que sa complète absurdité.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Stéphane du Mesnildot&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Par un beau matin d'été"><xTitre_First>Par un beau matin d’été&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Jacques Deray&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Espagne-Italie. 1965. 109’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Geraldine&#xA0;Chaplin, Sophie&#xA0;Daumier, Georges&#xA0;Géret.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur une BO signée Michel Magne et sur un scénario de Michel Audiard qui adapte James Hadley Chase, Jacques Deray met en scène un duo frère/sœur expert en escroqueries, dont l’ambition les pousse au kidnapping. L’opération tourne mal, le huis clos s’assombrit, qui révèle des personnages torturés derrière leurs sourires. Un bel échantillon de série noire (foncée), nerveuse et désenchantée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 16 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA0;<xMention>Séance présentée par Bernard Payen&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Rififi à Tokyo"><xTitre>Rififi à Tokyo&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jacques Deray&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1963. 98’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Charles&#xA0;Vanel, Karlheinz&#xA0;Böhm, Barbara&#xA0;Lass, Keiko&#xA0;Kishi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une histoire de casse et de vengeance, qui voit des gangsters français (dont Charles Vanel, impérial) préparer un braquage pour s’emparer d’un diamant inestimable. Un film d’ambiance aux somptueux noirs et blancs soulignés par la musique de Delerue, qui montre Tokyo à la veille des JO de 1964, avec ses ruelles sombres, ses quartiers populaires, dans un contraste saisissant entre traditions et modernité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 15 mar 19h30&#x202F;-&#x202F;HO&#xA0;<xMention>Séance présentée par Jean Ollé-Laprune&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Symphonie pour un massacre"><xTitre>Symphonie pour un massacre&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jacques Deray&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1963. 110’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Charles&#xA0;Vanel, Jean&#xA0;Rochefort, Claude&#xA0;Dauphin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un scénario de Claude Sautet et José Giovanni, la partition jazzy de Michel Magne, et la superbe photo de Claude Renoir, pour un film de casse zébré de violence brute. Des dialogues épurés, un montage ciselé qui oscille entre ellipses et temps étiré&#xA0;: tandis que Jean Rochefort déambule avec élégance parmi les truands, Deray vient tutoyer le Jean-Pierre Melville des grands jours. Moderne et glaçant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 17 mar 19h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Laure de Boissard, Dominique Besnehard et Agnès Vincent-Deray&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Un papillon sur l'épaule"><xTitre>Un papillon sur l’épaule&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jacques Deray&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1978. 95’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lino&#xA0;Ventura, Claudine&#xA0;Auger, Paul&#xA0;Crauchet.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Ventura découvre des cadavres, piégé comme un rat dans un labyrinthe, et joue le désarroi d’un homme ordinaire dans un scénario de faux coupable à la Hitchcock. Deray filme l’enfermement et la paranoïa, livre à son montage sec une Barcelone ensoleillée et vivante, et une brochette de seconds rôles formidables. Un suspense psychologique kafkaïen, dépouillé, au final assourdissant d’indifférence.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 14 mar 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Agnès Vincent-Deray et Nicolas Seydoux&#xA;</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>