<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Michel Gondry"><enTete><xTitreCycle>Michel Gondry&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>18 - 27 juin 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Soyez sympas, rembobinez</xActionFilms>, Michel Gondry par Michel Gondry, une leçon de cinéma&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 22 juin 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Discussions"><xActionSectionTitre>Discussions&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Le Livre des solutions</xActionFilms>, avec Michel Gondry. Séance présentée par Michel Gondry&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 18 juin 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Microbe et Gasoil</xActionFilms>, avec Michel Gondry, Ange Dargent et Théophile Baquet&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 19 juin 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Le Livre des solutions</xActionFilms>, par Michel Gondry&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 18 juin 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Science des rêves</xActionFilms>, par Stéphane Rozenbaum&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 20 juin 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>L'Écume des jours</xActionFilms>, par Florence Fontaine&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 22 juin 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>L'Épine dans le cœur</xActionFilms>, par Michel Gondry&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Lu 23 juin 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Block Party"><xTitre_First>Block Party&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Dave Chappelle’s Block Party)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Michel Gondry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2005. 100’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dave&#xA0;Chappelle, Kayne&#xA0;West, Mos&#xA0;Def, The&#xA0;Fugees.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Documentaire sur la <xMiniTexte_Italic>block party</xMiniTexte_Italic> organisée par Dave Chappelle au pied d’un immeuble à Brooklyn. De Kanye West à Mos Def, l’humoriste américain réunit la crème de la scène hip-hop et soul pour un concert mémorable, saisi par l’œil rêveur, vif et décalé de Gondry, témoin des retrouvailles en apothéose des Fugees.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 21 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Conversation animée avec Noam Chomsky"><xTitre>Conversation animée avec Noam Chomsky&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Is the Man Who Is Tall Happy? An Animated Conversation with Noam Chomsky)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Michel Gondry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2013. 85’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Noam&#xA0;Chomsky, Michel&#xA0;Gondry.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>De la grammaire générative à la naissance du langage, la mise en images pétillante d’un échange entre Michel Gondry et le philosophe Noam Chomsky. Intense et spirituelle, leur discussion brasse un ensemble de concepts ardus et des idées qui fusent à mille à l’heure avec un étonnant sens de la dérision et un appétit gourmand pour le savoir.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 23 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Écume des jours"><xTitre>L’Écume des jours&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Michel Gondry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Belgique. 2013. 94’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Romain&#xA0;Duris, Audrey&#xA0;Tautou, Gad&#xA0;Elmaleh.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Fort d’une inventivité foisonnante jusqu’à la démesure, Gondry transpose à l’écran l’inadaptable roman de Boris Vian, histoire d’amour à la poésie tragique devenue fantaisie surréaliste et mélancolique. D’idées ingénieuses en créations exubérantes, il livre une poignante esthétique du spleen, un régal visuel futuriste.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 22 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Florence Fontaine&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><filmFocus title="L'Épine dans le cœur"><xTitre>L’Épine dans le cœur&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Michel Gondry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2009. 86’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Suzette&#xA0;Gondry, Jean&#x2011;Yves&#xA0;Gondry.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur une idée de son fils, Gondry plonge à cœur perdu dans son histoire familiale à travers la figure imposante de Suzette, sa tante, ancienne institutrice dans les Cévennes. D’abord film de retrouvailles avec ses élèves, <xMiniTexte_Italic>L’Épine dans le cœur</xMiniTexte_Italic> se meut en exploration des liens du sang, en un récit de blessures et de drames, qui aborde le poids du secret sans sombrer dans l’impudeur. Sobrement, avec une tendresse qui ne cède jamais à la complaisance, le cinéaste rend un vibrant hommage à une femme de conviction, aux récurrents éclats de colères et de paroles, reflet d’une mémoire intime et collective.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 23 juin 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Michel Gondry&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Eternal Sunshine of the Spotless Mind"><xTitre>Eternal Sunshine of the Spotless Mind&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Michel Gondry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2004. 108’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jim&#xA0;Carrey, Kate&#xA0;Winslet, Tom&#xA0;Wilkinson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Alors que le passé s’entremêle au présent, Gondry touche au sublime avec l’histoire d’amour bouleversante de deux paumés magnifiques, perdus dans leurs excentricités et leurs névroses. À l’heure où la technologie exclut le droit à l’oubli, il fait cohabiter le rêve et la réalité pour affirmer la nécessité du souvenir, même douloureux, dans la construction de soi. Tous deux à contre-emploi, Jim Carrey et Kate Winslet forment un couple désarmant d’imperfections, infiniment attachants dans leurs intimes nostalgies. Une merveille intemporelle, Oscar du meilleur scénario original en 2005.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 20 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="The Green Hornet"><xTitre>The Green Hornet&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Michel Gondry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2011. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Seth&#xA0;Rogen, Jay&#xA0;Chou, Cameron&#xA0;Diaz, Christoph&#xA0;Waltz.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Projeté à la tête de l’empire familial, un fils à papa s’improvise justicier contre le crime. Le duo Seth Rogen/Jay Chou dynamite une série B pleine d’action et d’humour, adaptée du feuilleton radiophonique à succès. Un hommage parodique aux effets spéciaux impressionnants, où Gondry tord le cou aux codes du super-héros.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 21 juin 21h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Human Nature"><xTitre>Human Nature&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Michel Gondry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2001. 96’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tim&#xA0;Robbins, Patricia&#xA0;Arquette, Rhys&#xA0;Ifans.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour son premier long métrage, Gondry creuse le sillon d’un humour pince-sans-rire, le temps d’une comédie à la fois décalée et cruelle sur l’identité et les relations humaines. Hilarant d’insolence, Rhys Ifans détricote à lui seul le mythe du bon sauvage dans une performance absurde et joyeusement amorale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 27 juin 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Le Livre des solutions"><xTitre>Le Livre des solutions&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Michel Gondry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2023. 102’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pierre&#xA0;Niney, Blanche&#xA0;Gardin, Françoise&#xA0;Lebrun.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour échapper à sa société de production, un cinéaste subtilise les rushes de son dernier film afin d’en terminer lui-même le montage. Gondry continue à explorer un terrain autobiographique pour sonder un alter ego au bord de la crise de nerfs (Pierre Niney, à la fois désopilant et touchant), inspiré de son expérience de tournage sur <xMiniTexte_Italic>L’Écume des jours</xMiniTexte_Italic>. Au fil de séquences drolatiques, il signe un autoportrait d’artiste farouchement libre, qui interroge autant le processus créatif que les difficultés de la maladie mentale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 18 juin 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective. Séance suivie d’une discussion avec Michel Gondry. Séance présentée par Michel Gondry&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><film title="Microbe et Gasoil"><xTitre>Microbe et Gasoil&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Michel Gondry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2015. 103’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ange&#xA0;Dargent, Théophile&#xA0;Baquet, Audrey&#xA0;Tautou.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Liés par une amitié indéfectible, deux adolescents décident de fabriquer leur propre voiture pour parcourir les routes de France. Sur un récit aux élans autobiographiques, Gondry renoue avec sa poésie décalée dans un road movie aérien et émouvant, qui célèbre la soif de liberté, mais aussi la curiosité et la créativité de l’enfance.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 19 juin 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Michel Gondry, Ange Dargent et Théophile Baquet&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="La Science des rêves"><xTitre>La Science des rêves&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Michel Gondry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2006. 105’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gael&#xA0;García&#xA0;Bernal, Charlotte&#xA0;Gainsbourg, Alain&#xA0;Chabat.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un jeune Franco-Mexicain revient à Paris dans l’appartement de son enfance et tombe amoureux de sa voisine de palier. D’après l’imaginaire enfantin des années 70, à base de trucages apparents et d’animation en miniature, Gondry élabore un bric-à-brac zinzin, où les rêves sont le miroir d’un voyage sentimental rocambolesque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 20 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Stéphane Rozenbaum&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><groupe><film title="Soyez sympas, rembobinez"><xTitre>Soyez sympas, rembobinez&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Be Kind Rewind)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Michel Gondry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2008&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jack&#xA0;Black, Mos&#xA0;Def, Danny&#xA0;Glover.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après avoir accidentellement effacé les cassettes d’un vidéo-club, deux amis choisissent de tourner eux-mêmes des remakes pour les remplacer. Manifeste joyeux, éloge de la créativité, Soyez sympas, rembobinez passe <xMiniTexte_Italic>Ghostbusters</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>King Kong</xMiniTexte_Italic> ou encore <xMiniTexte_Italic>Miss Daisy et son chauffeur</xMiniTexte_Italic> à la moulinette Gondry, bientôt relus par le duo survolté Jack Black/Mos Def. Improvisations, hommages musicaux et trouvailles parodiques composent une fantaisie onirique&#xA0;–&#xA0;créatrice du suédage&#xA0;–&#xA0;dans un hymne à l’inventivité et à la solidarité débordant de sincérité.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Michel Gondry par Michel Gondry, une leçon de cinéma"><xTitreConf_VSpaceMin>Michel Gondry par Michel Gondry, une leçon de cinéma&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMiniTexte>«&#xA0;J’aime beaucoup ce que disait le musicien John Cage de sa musique&#xA0;: qu’elle s’appuyait sur des structures rigides, presque mathématiques, mais qu’à l’intérieur de ces structures prévalait une totale liberté. Quand je tourne un film j’essaye d’atteindre cet idéal&#xA0;: créer des petites bulles de chaos à l’intérieur d’une structure très rigoureuse. Il faut que le récit avance, parce que sinon le public décroche, mais il faut aussi que dans chaque scène il y ait un peu d’imprévu, de vie, qu’il y ait quelque chose qui ’’passe’’ entre les comédiens. Je crois que le travail d’un cinéaste est de savoir allier une grande rigueur à une grande liberté...&#xA0;» (Michel Gondry)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 22 juin 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Tokyo!"><xTitre>Tokyo!&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Michel Gondry, Leos Carax, Bong Joon-ho&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Japon. 2008. 90’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ayako&#xA0;Fujitani, Denis&#xA0;Lavant, Yū&#xA0;Aoi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Tokyo en trois chapitres, le temps d’une visite labyrinthique. Gondry, Carax et Bong Joon-ho prennent le pouls d’une métropole fourmillante, lieu de solitude, de challenges et de magie dans un film à sketches mélancolique, qui capte à merveille le caractère insaisissable de la ville.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 25 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The We and the I"><xTitre>The We and the I&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Michel Gondry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-États-Unis. 2012. 103’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael&#xA0;Brodie, Teresa&#xA0;Lynn, Raymond&#xA0;Delgado.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Lors d’un dernier trajet en bus avant l’été, des lycéens du Bronx voguent de joutes verbales en confidences. Leaders, suiveurs et souffre-douleur se confondent dans un portrait contemporain des échanges sociaux, Prix de la critique internationale au Festival de Deauville en 2012, porté par une épatante troupe de jeunes acteurs amateurs. Un huis clos alerte et incisif, au plus proche de la vérité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 22 juin 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>