<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Michel Gondry"><enTete><xTitreCycle>Michel Gondry&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>15 - 27 juin 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Soyez sympas, rembobinez</xActionFilms>, Michel Gondry par Michel Gondry, une leçon de cinéma&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 22 juin 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Discussions"><xActionSectionTitre>Discussions&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Maya, donne-moi un titre</xActionFilms>, avec Elise Fievet&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 15 juin 11h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Maya, donne-moi un autre titre</xActionFilms>, avec Michel Gondry&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 15 juin 15h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Le Livre des solutions</xActionFilms>, avec Michel Gondry. Séance présentée par Michel Gondry&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 18 juin 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Microbe et Gasoil</xActionFilms>, avec Michel Gondry, Ange Dargent et Théophile Baquet&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 19 juin 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Le Livre des solutions</xActionFilms>, par Michel Gondry&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 18 juin 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Science des rêves</xActionFilms>, par Stéphane Rozenbaum&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 20 juin 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>L'Écume des jours</xActionFilms>, par Florence Fontaine&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 22 juin 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>L'Épine dans le cœur</xActionFilms>, par Michel Gondry&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Lu 23 juin 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Au début des années 90, les squelettes à la démarche syncopée d’<xOuvertureParagraphe_Italic>Around the World</xOuvertureParagraphe_Italic> des Daft Punk et la poésie de ses clips pour Björk révèlent Gondry et son joyeux artisanat&#xA0;–&#xA0;qui cachait déjà une extrême sophistication, un génie ludique dont chacun de ses films se ferait ensuite la chambre d’écho. Devenu cinéaste, il décroche l’Oscar du meilleur scénario dès son deuxième film (<xOuvertureParagraphe_Italic>Eternal Sunshine of the Spotless Mind</xOuvertureParagraphe_Italic>) en 2004, puis enchaîne projets personnels en France (<xOuvertureParagraphe_Italic>La Science des rêves</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Le Livre des solutions</xOuvertureParagraphe_Italic>), films américains (<xOuvertureParagraphe_Italic>Soyez sympas, rembobinez</xOuvertureParagraphe_Italic>) et documentaires intimistes (<xOuvertureParagraphe_Italic>L’Épine dans le cœur</xOuvertureParagraphe_Italic>). Michel Gondry est chez lui à la Cinémathèque, comme Georges Méliès, son lointain cousin.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Michel Gondry ou l’ivresse des solutions&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Il n’est guère de grand créateur sans tentation de l’autoportrait. Et Michel Gondry, dont l’œuvre cinématographique&#xA0;–&#xA0;audiovisuelle, faudrait-il préciser pour ne pas exclure sa contribution décisive à l’histoire de la vidéo musicale&#xA0;–&#xA0;est aujourd’hui considérable et considérée, ne fait pas exception. Partons donc des toutes dernières nouvelles filmiques qu’il nous donne. Plus que jamais, Michel y apparaît au miroir. Et Gondry, dégondé, s’y affranchit du seuil de la fiction. Lorsque son métafilmique et désopilant <xPresentationParagraphe_Italic>Livre des solutions</xPresentationParagraphe_Italic> sort en septembre 2023, le personnage qu’interprète Pierre Niney y apparaît de toute évidence comme son alter (L)ego, son «&#xA0;moi à 90%&#xA0;» comme il le dira lui-même. Qu’on en juge&#xA0;: Marc Becker est un cinéaste tourmenté, tant par les obsessions de sa phase maniaque que par des producteurs avides de le priver du <xPresentationParagraphe_Italic>final cut</xPresentationParagraphe_Italic> (on sait que <xPresentationParagraphe_Italic>The Green Hornet</xPresentationParagraphe_Italic> fut en 2009 l’une de ses expériences étasuniennes frustrantes), et qui fuit avec ses <xPresentationParagraphe_Italic>rushes</xPresentationParagraphe_Italic> en terre cévenole. L’y accueille une tante merveilleuse de bienveillance bonhomme, réincarnation tendre par Françoise Lebrun de Suzette, figure féerique d’un univers réaliste et merveilleux à laquelle fut consacré en 2009 ce document séminal qu’est <xPresentationParagraphe_Italic>L’Épine dans le cœur</xPresentationParagraphe_Italic>. Émerge aussi en cette occasion, dès le titre du film, un accessoire indispensable à la création gondryenne&#xA0;: le cahier de cinéma. Car le livre brandi en abyme sur l’affiche n’est rien d’autre que l’artefact incontournable d’un art poétique. Dès 2001, déçu par la réception mitigée de <xPresentationParagraphe_Italic>Human Nature</xPresentationParagraphe_Italic>, sa première fiction et première collaboration avec Charlie Kaufman, le néocinéaste de 38 ans avait déjà rempli une trentaine de pages «&#xA0;avec toute une série d’autocritiques et de propositions&#xA0;». Lorsqu’il écrivait, avec le même scénariste, le bientôt triomphal <xPresentationParagraphe_Italic>Eternal Sunshine of the Spotless Mind</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2004), Gondry lisait ce cahier plusieurs fois par semaine. Il le décrira ensuite&#xA0;–&#xA0;pour... les <xPresentationParagraphe_Italic>Cahiers</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;–&#xA0;comme sa version des <xPresentationParagraphe_Italic>Notes sur le cinématographe</xPresentationParagraphe_Italic>. Avant que, velléitaire, Becker en fixe l’idéal&#xA0;: il s’agit bien avec ce livre de recenser «&#xA0;les solutions, pas les idées&#xA0;».&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Tout Michel Gondry est dans cette nuance, dans la positivité foncière qui l’habite et qui l’amène à toujours chercher, pour systématiquement dénicher, ces fameuses solutions au service d’un intérêt commun qui est sa seule prétention idéologique. Des solutions qui, bien au-delà de sa réputation pas infondée de Géo Trouvetou (voir la candeur nostalgique de <xPresentationParagraphe_Italic>Microbe et Gasoil</xPresentationParagraphe_Italic>, en 2015), font toujours la part belle&#xA0;–&#xA0;ou plutôt donnent un rôle actif&#xA0;–&#xA0;au cinéma. C’est ainsi que ses derniers clins d’œil à la salle sont deux programmes de courts en papier découpé qui ont été autant de messages d’un père à sa commanditaire de fillette séparée de lui par un océan. Car <xPresentationParagraphe_Italic>Maya, donne-moi un titre</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2024) et son successeur <xPresentationParagraphe_Italic>Maya, donne-moi un autre titre</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2025) ne témoignent pas seulement, dans leur apologie du fait-maison, du goût immodéré du cinéaste pour l’animation. Ils sont aussi et d’abord un nouvel exemple, après le bien nommé <xPresentationParagraphe_Italic>Conversation animée avec Noam Chomsky</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2013), d’une mise en scène de soi <xPresentationParagraphe_Italic>et</xPresentationParagraphe_Italic> d’une relation à l’autre dont le cinéma est le vecteur essentiel. Au point que la tragédie guette lorsque le titre se fait supplique et que l’enfant perd brièvement l’envie de passer commande. C’est ce même désir que, dans <xPresentationParagraphe_Italic>Soyez sympas, rembobinez</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2008), sans doute le film emblématique du cinéma de Gondry, les bras cassés du vidéoclub de Passaic, New Jersey doivent absolument entretenir pour leurs clients lorsque les VHS de la boutique se retrouvent malencontreusement effacées. Ici encore, la solution au problème passe par la <xPresentationParagraphe_Italic>re</xPresentationParagraphe_Italic>- et <xPresentationParagraphe_Italic>ré</xPresentationParagraphe_Italic>-création, d’autant plus exaltante qu’elle fait fi de toute béquille technologique. Et que l’expérience loufoque va envahir le réel dès lors que, dans le sillage des personnages interprétés par Jack Black et Mos Def, des milliers de relectures de films plus ou moins cultes réalisées avec les moyens du bord vont voir le jour à travers le monde, à l’instigation du cinéaste lui-même. Il ira jusqu’à proposer une version «&#xA0;suédée&#xA0;» de sa propre fiction&#xA0;–&#xA0;le néologisme empruntant l’image de la «&#xA0;suédine&#xA0;» qui n’est rien d’autre qu’un ersatz de la texture intérieure du cuir. Plus fondamental est néanmoins l’essaimage parallèle des «&#xA0;Usines de films amateurs&#xA0;» dont le projet a en fait préexisté au scénario de <xPresentationParagraphe_Italic>Soyez sympas</xPresentationParagraphe_Italic>, et qui a été décliné depuis 2008 jusqu’à aujourd’hui dans près de vingt villes du monde. Utopie en acte, le dispositif permet à un groupe sans formation préalable et créé pour l’occasion d’entrer dans une usine-studio pour participer en autogestion à une création filmique. Si écrire et tourner-monter sont les deux étapes évidemment indispensables du processus, Gondry prend soin de rendre obligatoire une phase ultime&#xA0;: la projection au groupe du produit fini. De fait, l’intégration de l’expérience spectatoriale à l’entreprise collective est la clé de plusieurs films qui, comme <xPresentationParagraphe_Italic>Soyez sympas</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>Le Livre des solutions</xPresentationParagraphe_Italic>, s’inscrivent à leur manière dans la tradition des fictions communautaires participatives, dont <xPresentationParagraphe_Italic>Miracle à Milan</xPresentationParagraphe_Italic> de De Sica serait l’archétype. Dans un mouvement identique, le brillant documentaire <xPresentationParagraphe_Italic>Block Party</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2005) évoque la transformation d’une fête de quartier en événement musical historique, tandis que le superbe <xPresentationParagraphe_Italic>The We and the I</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2012) s’attache à scruter l’évolution d’une communauté scolaire au fil d’un trajet en bus. Constatons que la fiction, inspirée à la fois de souvenirs de jeunesse du cinéaste et d’interviews de ses acteurs amateurs du Bronx, tient la promesse de son titre. Revient alors en mémoire le premier album aujourd’hui mythique du groupe Oui Oui auquel le jeune Versaillais, cofondateur et batteur, donnait le tempo en 1983&#xA0;: <xPresentationParagraphe_Italic>Chacun tout le monde</xPresentationParagraphe_Italic>. C’est précisément dans ce rapport dialectique de l’individu à sa communauté et de la singularité à la norme que se joue l’essentiel des passions gondryennes et que s’explique, entre autres, l’oscillation de ses héros en quête de solutions fantasmées entre la rêverie lumineuse de <xPresentationParagraphe_Italic>La Science des rêves</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2006) et son envers qu’est le fondu au noir de <xPresentationParagraphe_Italic>L’Écume des jours</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2013). Du manifeste solaire au grand film malade, c’est évidemment l’ensemble d’une œuvre capitale qu’il convient de redécouvrir.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Thierry Méranger&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Block Party"><xTitre_First>Block Party&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Dave Chappelle’s Block Party)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Michel Gondry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2005. 100’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dave&#xA0;Chappelle, Kayne&#xA0;West, Mos&#xA0;Def, The&#xA0;Fugees.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Documentaire sur la <xMiniTexte_Italic>block party</xMiniTexte_Italic> organisée par Dave Chappelle au pied d’un immeuble à Brooklyn. De Kanye West à Mos Def, l’humoriste américain réunit la crème de la scène hip-hop et soul pour un concert mémorable, saisi par l’œil rêveur, vif et décalé de Gondry, témoin des retrouvailles en apothéose des Fugees.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 21 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Conversation animée avec Noam Chomsky"><xTitre>Conversation animée avec Noam Chomsky&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Is the Man Who Is Tall Happy? An Animated Conversation with Noam Chomsky)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Michel Gondry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2013. 85’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Noam&#xA0;Chomsky, Michel&#xA0;Gondry.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>De la grammaire générative à la naissance du langage, la mise en images pétillante d’un échange entre Michel Gondry et le philosophe Noam Chomsky. Intense et spirituelle, leur discussion brasse un ensemble de concepts ardus et des idées qui fusent à mille à l’heure avec un étonnant sens de la dérision et un appétit gourmand pour le savoir.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 23 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Écume des jours"><xTitre>L’Écume des jours&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Michel Gondry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Belgique. 2013. 94’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Romain&#xA0;Duris, Audrey&#xA0;Tautou, Gad&#xA0;Elmaleh.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Fort d’une inventivité foisonnante jusqu’à la démesure, Gondry transpose à l’écran l’inadaptable roman de Boris Vian, histoire d’amour à la poésie tragique devenue fantaisie surréaliste et mélancolique. D’idées ingénieuses en créations exubérantes, il livre une poignante esthétique du spleen, un régal visuel futuriste.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 22 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Florence Fontaine&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><filmFocus title="L'Épine dans le cœur"><xTitre>L’Épine dans le cœur&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Michel Gondry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2009. 86’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Suzette&#xA0;Gondry, Jean&#x2011;Yves&#xA0;Gondry.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur une idée de son fils, Gondry plonge à cœur perdu dans son histoire familiale à travers la figure imposante de Suzette, sa tante, ancienne institutrice dans les Cévennes. D’abord film de retrouvailles avec ses élèves, <xMiniTexte_Italic>L’Épine dans le cœur</xMiniTexte_Italic> se meut en exploration des liens du sang, en un récit de blessures et de drames, qui aborde le poids du secret sans sombrer dans l’impudeur. Sobrement, avec une tendresse qui ne cède jamais à la complaisance, le cinéaste rend un vibrant hommage à une femme de conviction, aux récurrents éclats de colères et de paroles, reflet d’une mémoire intime et collective.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 23 juin 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Michel Gondry&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Eternal Sunshine of the Spotless Mind"><xTitre>Eternal Sunshine of the Spotless Mind&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Michel Gondry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2004. 108’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jim&#xA0;Carrey, Kate&#xA0;Winslet, Tom&#xA0;Wilkinson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Alors que le passé s’entremêle au présent, Gondry touche au sublime avec l’histoire d’amour bouleversante de deux paumés magnifiques, perdus dans leurs excentricités et leurs névroses. À l’heure où la technologie exclut le droit à l’oubli, il fait cohabiter le rêve et la réalité pour affirmer la nécessité du souvenir, même douloureux, dans la construction de soi. Tous deux à contre-emploi, Jim Carrey et Kate Winslet forment un couple désarmant d’imperfections, infiniment attachants dans leurs intimes nostalgies. Une merveille intemporelle, Oscar du meilleur scénario original en 2005.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 20 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="The Green Hornet"><xTitre>The Green Hornet&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Michel Gondry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2011. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Seth&#xA0;Rogen, Jay&#xA0;Chou, Cameron&#xA0;Diaz, Christoph&#xA0;Waltz.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Projeté à la tête de l’empire familial, un fils à papa s’improvise justicier contre le crime. Le duo Seth Rogen/Jay Chou dynamite une série B pleine d’action et d’humour, adaptée du feuilleton radiophonique à succès. Un hommage parodique aux effets spéciaux impressionnants, où Gondry tord le cou aux codes du super-héros.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 21 juin 21h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Human Nature"><xTitre>Human Nature&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Michel Gondry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2001. 96’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tim&#xA0;Robbins, Patricia&#xA0;Arquette, Rhys&#xA0;Ifans.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour son premier long métrage, Gondry creuse le sillon d’un humour pince-sans-rire, le temps d’une comédie à la fois décalée et cruelle sur l’identité et les relations humaines. Hilarant d’insolence, Rhys Ifans détricote à lui seul le mythe du bon sauvage dans une performance absurde et joyeusement amorale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 27 juin 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Le Livre des solutions"><xTitre>Le Livre des solutions&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Michel Gondry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2023. 102’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pierre&#xA0;Niney, Blanche&#xA0;Gardin, Françoise&#xA0;Lebrun.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour échapper à sa société de production, un cinéaste subtilise les rushes de son dernier film afin d’en terminer lui-même le montage. Gondry continue à explorer un terrain autobiographique pour sonder un alter ego au bord de la crise de nerfs (Pierre Niney, à la fois désopilant et touchant), inspiré de son expérience de tournage sur <xMiniTexte_Italic>L’Écume des jours</xMiniTexte_Italic>. Au fil de séquences drolatiques, il signe un autoportrait d’artiste farouchement libre, qui interroge autant le processus créatif que les difficultés de la maladie mentale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 18 juin 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective. Séance suivie d’une discussion avec Michel Gondry. Séance présentée par Michel Gondry&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><film title="Maya, donne-moi un autre titre"><xTitre>Maya, donne-moi un autre titre&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Michel Gondry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2025. 61’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>La suite des aventures de Maya, narrées par Blanche Gardin. Entre deux pays, Gondry poursuit le voyage poétique tissé avec sa fille dans de nouvelles histoires courtes, qui laissent s’exprimer la créativité du cinéaste. Une ode émouvante à l’amour filial.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 15 juin 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Michel Gondry&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Maya, donne-moi un titre"><xTitre>Maya, donne-moi un titre&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Michel Gondry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2024. 61’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Pour pallier son absence, un père raconte des histoires à sa fille. Gondry utilise sa propre réalité&#xA0;–&#xA0;le départ de Maya, sa fille, à l’étranger&#xA0;–&#xA0;pour filmer la tendre déclaration d’amour d’un parent à son enfant. Aidé par Pierre Niney en narrateur, il imagine des jeux surréalistes et poétiques au fil d’une technique d’animation novatrice.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 15 juin 11h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Elise Fievet&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Microbe et Gasoil"><xTitre>Microbe et Gasoil&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Michel Gondry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2015. 103’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ange&#xA0;Dargent, Théophile&#xA0;Baquet, Audrey&#xA0;Tautou.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Liés par une amitié indéfectible, deux adolescents décident de fabriquer leur propre voiture pour parcourir les routes de France. Sur un récit aux élans autobiographiques, Gondry renoue avec sa poésie décalée dans un road movie aérien et émouvant, qui célèbre la soif de liberté, mais aussi la curiosité et la créativité de l’enfance.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 19 juin 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Michel Gondry, Ange Dargent et Théophile Baquet&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="La Science des rêves"><xTitre>La Science des rêves&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Michel Gondry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2006. 105’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gael&#xA0;García&#xA0;Bernal, Charlotte&#xA0;Gainsbourg, Alain&#xA0;Chabat.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un jeune Franco-Mexicain revient à Paris dans l’appartement de son enfance et tombe amoureux de sa voisine de palier. D’après l’imaginaire enfantin des années 70, à base de trucages apparents et d’animation en miniature, Gondry élabore un bric-à-brac zinzin, où les rêves sont le miroir d’un voyage sentimental rocambolesque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 20 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Stéphane Rozenbaum&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><groupe><film title="Soyez sympas, rembobinez"><xTitre>Soyez sympas, rembobinez&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Be Kind Rewind)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Michel Gondry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2008&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jack&#xA0;Black, Mos&#xA0;Def, Danny&#xA0;Glover.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après avoir accidentellement effacé les cassettes d’un vidéoclub, deux amis choisissent de tourner eux-mêmes des remakes pour les remplacer. Manifeste joyeux, éloge de la créativité, Soyez sympas, rembobinez passe <xMiniTexte_Italic>Ghostbusters</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>King Kong</xMiniTexte_Italic> ou encore <xMiniTexte_Italic>Miss Daisy et son chauffeur</xMiniTexte_Italic> à la moulinette Gondry, bientôt relus par le duo survolté Jack Black / Mos Def. Improvisations, hommages musicaux et trouvailles parodiques composent une fantaisie onirique&#xA0;–&#xA0;créatrice du «&#xA0;suédage&#xA0;»&#xA0;–&#xA0;dans un hymne à l’inventivité et à la solidarité débordant de sincérité.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Michel Gondry par Michel Gondry, une leçon de cinéma"><xTitreConf_VSpaceMin>Michel Gondry par Michel Gondry, une leçon de cinéma&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMiniTexte>«&#xA0;J’aime beaucoup ce que disait le musicien John Cage de sa musique&#xA0;: qu’elle s’appuyait sur des structures rigides, presque mathématiques, mais qu’à l’intérieur de ces structures prévalait une totale liberté. Quand je tourne un film j’essaye d’atteindre cet idéal&#xA0;: créer des petites bulles de chaos à l’intérieur d’une structure très rigoureuse. Il faut que le récit avance, parce que sinon le public décroche, mais il faut aussi que dans chaque scène il y ait un peu d’imprévu, de vie, qu’il y ait quelque chose qui “passe” entre les comédiens. Je crois que le travail d’un cinéaste est de savoir allier une grande rigueur à une grande liberté.&#xA0;» (Michel Gondry)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 22 juin 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Tokyo!"><xTitre>Tokyo!&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Michel Gondry, Leos Carax, Bong Joon-ho&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Japon. 2008. 90’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ayako&#xA0;Fujitani, Denis&#xA0;Lavant, Yū&#xA0;Aoi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Tokyo en trois chapitres, le temps d’une visite labyrinthique. Gondry, Carax et Bong Joon-ho prennent le pouls d’une métropole fourmillante, lieu de solitude, de challenges et de magie dans un film à sketches mélancolique, qui capte à merveille le caractère insaisissable de la ville.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 25 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The We and the I"><xTitre>The We and the I&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Michel Gondry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-États-Unis. 2012. 103’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael&#xA0;Brodie, Teresa&#xA0;Lynn, Raymond&#xA0;Delgado.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Lors d’un dernier trajet en bus avant l’été, des lycéens du Bronx voguent de joutes verbales en confidences. Leaders, suiveurs et souffre-douleur se confondent dans un portrait contemporain des échanges sociaux, Prix de la critique internationale au Festival de Deauville en 2012, porté par une épatante troupe de jeunes acteurs amateurs. Un huis clos alerte et incisif, au plus proche de la vérité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 22 juin 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Clips musicaux"><xTitreSousCycle>Clips musicaux&#xA;</xTitreSousCycle><xTexteSousCycle>Avant de se lancer dans le cinéma, Michel Gondry s’est fait connaître comme l’un des maîtres du clip, d’abord pour son propre groupe, Oui Oui, puis pour la chanteuse Björk&#xA0;–&#xA0;qui le sollicitera à huit reprises. Très vite, les stars internationales se l’arrachent et il enchaîne des vidéos pour les Rolling Stones (<xTexteSousCycle_Italic>Like a Rolling Stone</xTexteSousCycle_Italic>), Daft Punk (<xTexteSousCycle_Italic>Around the World</xTexteSousCycle_Italic>) ou encore Kylie Minogue (<xTexteSousCycle_Italic>Come Into My World</xTexteSousCycle_Italic>), où il fait preuve d’une imagination hors pair pour mettre en scène chaque titre. Détails du programme sur cinematheque.fr.&#xA;</xTexteSousCycle><film title="Grand petit con"><xTitre_First>Grand petit con&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Michel Gondry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2019&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Matthieu&#xA0;Chédid.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Clip réalisé en stop motion à la main, pour la chanson <xMiniTexte_Italic>Grand petit con</xMiniTexte_Italic> de Matthieu Chédid. Naïf et loufoque, il met en scène à la lettre les paroles du titre à l’aide de feuilles de couleur, de ciseaux ou encore de marqueurs. Une curiosité drôle et innovante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 27 juin 21h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>