<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Conservatoire des techniques cinématographiques"><enTete><xTitreCycle>Conservatoire des techniques cinématographiques&#xA;</xTitreCycle><action><actionSection title="Conférences"><xActionSectionTitre>Conférences&#xA;</xActionSectionTitre><xActionTitre>Les 100 ans de la Warner&#xA;</xActionTitre><xActionMention>par Réjane Hamus-Vallée et Claire Demoulin&#xA;</xActionMention><xActionDateHeure>► Ve 01 déc 17h30&#xA;</xActionDateHeure><xActionTitre>De l'assemblage au montage cinématographique par Laurent Le Forestier&#xA;</xActionTitre><xActionMention>par Laurent Le Forestier&#xA;</xActionMention><xActionDateHeure>► Ve 12 jan 17h00&#xA;</xActionDateHeure><xActionTitre>Dans les airs : Le cinéma aérien&#xA;</xActionTitre><xActionMention>Conférence &#xA;</xActionMention><xActionDateHeure>► Ve 02 fév 17h00&#xA;</xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Les 100 ans de la Warner"><xTitreConf>Les 100 ans de la Warner&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Réjane Hamus-Vallée et Claire Demoulin&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>Le Stage 5, département d’effets spéciaux de la Warner. Au tournant de l’«&#xA0;âge d’or hollywoodien&#xA0;» des années 1930 aux années 1950, des transformations profondes structurent le milieu des effets spéciaux américains. De nouvelles technologies ainsi que des changements de cap entraînent la création de départements spécifiques au sein des grands studios, regroupant des professionnels dédiés et de plus en plus spécialisés. C’est le cas du Scientific Research Department de la Warner, plus connu sous le nom de «&#xA0;Stage 5&#xA0;». Ce département est réputé pour l’excellence de sa production, qui étonne ses plus farouches concurrents de l’époque.

Les émigrés à la Warner Bros. Quelle a été l’influence des réseaux d’émigrés européens dans la fabrique de la Warner Bros. durant les années 1930&#xA0;? Un film symbolise cet apport&#xA0;: <xMiniTexte_Italic>Juarez</xMiniTexte_Italic> (1939) de William Dieterle, qui mobilise le réseau de la scène théâtrale weimarienne, le réseau de l’aide aux réfugiés européens (suite à la création de l’European Film Fund) et le réseau de la presse d’émigration. Cartographie des milieux d’émigrés impliqués dans la création cinématographique américaine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 01 déc 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf><conf title="De l'assemblage au montage cinématographique par Laurent Le Forestier"><xTitreConf>De l’assemblage au montage cinématographique par Laurent Le Forestier&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Laurent Le Forestier&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>Bien que l’on ait pendant longtemps associé le cinéma muet à l’ère du «&#xA0;montage-roi&#xA0;», la pratique du montage se trouve le plus souvent, pendant cette période, grandement limitée. Les génériques de films l’ignorent le plus souvent (en tout cas jusqu’à la seconde moitié des années 1920, à quelques exceptions près), et les associations et syndicats de monteuses et monteurs n’apparaissent d’ailleurs aux États-Unis et en Europe que dans les années 1930. Le terme même de «&#xA0;montage&#xA0;», bien que repris précocement par les Soviétiques à des fins de théorisation, circule assez peu dans le milieu cinématographique français et ne recouvre généralement, en toute logique, que des pratiques assez sommaires (relevant davantage de l’assemblage), éloignées de celles que nous désignons aujourd’hui par ce terme. Cette conférence propose donc de revenir sur l’histoire des techniques et pratiques de montage à l’époque du muet, et de montrer comment le montage devient progressivement une phase importante du processus de production des films... mais surtout à la toute fin des années 1920.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 12 jan 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf><conf title="Dans les airs : Le cinéma aérien"><xTitreConf>Dans les airs&#xA0;: Le cinéma aérien&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence &#xA;</xSousTitreConf><xInfosSeance>Ve 02 fév 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>