<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Conservatoire des techniques cinématographiques"><enTete><xTitreCycle>Conservatoire des techniques cinématographiques&#xA;</xTitreCycle><action><actionSection title="Conférences"><xActionSectionTitre>Conférences&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Les 100 ans de la Warner</xActionTitre>, par Réjane Hamus-Vallée et Claire Demoulin&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 01 déc 17h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionTitre>De l'assemblage au montage cinématographique</xActionTitre>, par Laurent Le Forestier&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 12 jan 17h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionTitre>Dans les airs : le cinéma aérien. Historique (rapide) de la prise de vues aériennes</xActionTitre>, par Frédéric Spriet&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 02 fév 17h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Le Prestige</xActionFilms>, avec Wally Pfister&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 01 déc 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><groupe><conf title="Dialogue avec Wally Pfister"><xTitreConf>Dialogue avec Wally Pfister&#xA;</xTitreConf><xMentionAnimation>Animé par Laurent Mannoni et Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Walter «&#xA0;Wally&#xA0;» Pfister est un directeur de la photographie américain depuis le début des années 1990. Il est reconnu pour avoir éclairé entre autres <xMiniTexte_Italic>Le Stratège</xMiniTexte_Italic> de Bennett Miller avec Brad Pitt, et avant tout plusieurs films de Christopher Nolan&#xA0;: <xMiniTexte_Italic>Memento</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Insomnia</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Batman Begins</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>The Dark Knight</xMiniTexte_Italic> avec Heath Ledger, <xMiniTexte_Italic>The Dark Knight Rises</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Inception</xMiniTexte_Italic> avec Leonardo DiCaprio...&#xA;</xMiniTexte></conf><film title="Le Prestige"><xTitre_VSpaceMin>Le Prestige&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(The Prestige)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Christopher Nolan&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Grande-Bretagne. 2006. 129’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hugh&#xA0;Jackman, Christian&#xA0;Bale, Michael&#xA0;Caine.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La rivalité de deux illusionnistes dans le Londres de 1900. Passé expert en récits mille-feuilles et tours de passe-passe temporels, Christopher Nolan n’a jamais autant joué sur la duperie et les mirages que dans ce récit d’apparence linéaire, et qui cache dans ses replis de multiples chausse-trappes. Un exercice de style brillant, réflexion malicieuse sur l’art de l’illusion, et donc du cinéma. Magnifique photo de Wally Pfister, et avant-dernier rôle au cinéma de David Bowie, étonnant en Nikola Tesla.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Ve 01 déc 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></film></groupe></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Les 100 ans de la Warner"><xTitreConf>Les 100 ans de la Warner&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Réjane Hamus-Vallée et Claire Demoulin&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>Le Stage 5, département d’effets spéciaux de la Warner. Au tournant de l’âge d’or hollywoodien, des années 30 aux années 50, des transformations profondes structurent le milieu des effets spéciaux américains. De nouvelles technologies, ainsi que des changements de cap, entraînent la création de départements spécifiques au sein des grands studios, regroupant des professionnels dédiés et de plus en plus spécialisés. C’est le cas du Scientific Research Department de la Warner, plus connu sous le nom de «&#xA0;Stage 5&#xA0;», réputé pour l’excellence de sa production, et qui étonne ses plus farouches concurrents de l’époque.

Les émigrés à la Warner Bros. Quelle a été l’influence des réseaux d’émigrés européens dans la fabrique de la Warner Bros. durant les années 30&#xA0;? Un film symbolise cet apport&#xA0;: <xMiniTexte_Italic>Juarez</xMiniTexte_Italic> (1939) de William Dieterle, qui mobilise le réseau de la scène théâtrale weimarienne, celui de l’aide aux réfugiés européens (après la création de l’European Film Fund), et celui de la presse d’émigration. Cartographie des milieux d’émigrés impliqués dans la création cinématographique américaine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 01 déc 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf><conf title="De l'assemblage au montage cinématographique"><xTitreConf>De l’assemblage au montage cinématographique&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Laurent Le Forestier&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>Si l’on a longtemps associé le cinéma muet à l’ère du «&#xA0;montage-roi&#xA0;», la pratique du montage a été fréquemment, pendant cette période, grandement limitée. Les génériques de films l’ignorent le plus souvent (en tout cas jusqu’à la seconde moitié des années 20, à quelques exceptions près), et les associations et syndicats de monteuses et monteurs n’apparaissent d’ailleurs aux États-Unis et en Europe que dans les années 30. Le terme même de «&#xA0;montage&#xA0;», bien que repris précocement par les Soviétiques à des fins de théorisation, circule assez peu dans le milieu cinématographique français, et ne recouvre généralement, que des pratiques assez sommaires (relevant davantage de l’assemblage), éloignées de celles que nous désignons aujourd’hui par ce terme. Retour sur l’histoire des techniques et pratiques de montage à l’époque du muet, et sur la manière dont le montage est devenu une phase importante du processus de production des films.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 12 jan 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf><conf title="Dans les airs : le cinéma aérien. Historique (rapide) de la prise de vues aériennes"><xTitreConf>Dans les airs&#xA0;: le cinéma aérien. Historique (rapide) de la prise de vues aériennes&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Frédéric Spriet&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>Dès la naissance du cinéma, la tentation de s’élever dans les airs avec une caméra en main, ou fixée sur un avion, a été forte, voire irrépressible&#xA0;: on retracera les grandes lignes de ces efforts, images à l’appui. Depuis quelques dizaines d’années, Frédéric Spriet et sa société Papa Sierra assurent des prises de vues aériennes d’une qualité exceptionnelle, pour le cinéma ou la télévision. Leur système Wescam, dont Frédéric Spriet présentera le fonctionnement, est fixé sur un hélicoptère et permet la captation, grâce à un puissant zoom (grossissement à plus de ×40) téléguidé, une tête gyrostabilisée, une caméra HD ou 4K, de toutes sortes de scènes ou d’événements vus du ciel. Projections et démonstrations d’appareils.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 02 fév 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>