<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Aujourd'hui le cinéma"><sousCycle title="Festival Entrevues Belfort 2022"><xTitreSousCycle>Festival Entrevues Belfort 2022&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>É noite na América&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ana Vaz&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2022. 66’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Piégées par la ville, des milliers de vies animales survivent dans le zoo de Brasília. La nuit venue, tamanduas, loups à crinière, chouettes et renards des savanes côtoient biologistes, vétérinaires et soigneurs dans un sombre scénario où les défis de la préservation de la vie tissent une toile de perspectives croisées. Qui sont les véritables captifs ?&#xA;</xSynopsis><xTitre>Koban Louzoù&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Brieuc Schieb&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2022. 59’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Audrey Carmes, Virgil Vernier, Neel, Laurence Sanchez.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Audrey rejoint un chantier participatif isolé du monde extérieur où Kathleen, Laurence et Baptiste, volontaires de divers horizons, vivent et travaillent sous la tutelle d’Aymeric. Dans un groupe marqué par sa disparité, chacun tente de trouver ses repères, de créer du lien et de faire communauté.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 05 déc 19h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Les 30 ans de l'ACID"><xTitreSousCycle>Les 30 ans de l'ACID&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>La Beauté du monde&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Yves Caumon&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1998. 51’. 35&#x202F;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Martine Vandeville, Violeta Ferrer, Bernard Blancan.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Suzanne s’isole à la campagne. Mais elle supporte difficilement la solitude.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Petite chérie&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Anne Villacèque&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2000. 106’. 35&#x202F;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Corinne Debonnière, Jonathan Zaccaï, Laurence Février.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Sybille, incorrigible romantique, croise le regard de Victor. À 30 ans, elle vit encore chez ses parents dans l’attente perpétuelle du grand amour. Victor est beau, libre, mystérieux. Elle l’amène chez elle. Il s’y trouve bien. Elle le présente à ses parents. Il s’installe.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 12 déc 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance présentée par Yves Caumon, Anne Villacèque et Pauline Ginot</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Courts métrages d'animation"><xTitreSousCycle>Courts métrages d'animation&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>L’Effet de mes rides&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Claude Delafosse&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2022. 12’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Claude, artiste bidouilleur touche-à-tout féru de cinéma d’animation, s’est mis en tête de faire enfin son film avant ses 70 ans. Il embarque dans l’aventure Gaston, son petit-fils de sept ans monté sur ressorts et curieux de tout, à qui il a transmis sa passion du dessin et de l’image en mouvement.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Bye-bye Elida&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Titouan Bordeau&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2021. 36’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Dans de vastes plaines, plusieurs groupes de personnes vaquent à leurs activités respectives. Certains tentent de se nourrir pour survivre, d’autres bâtissent, voyagent ou effectuent d’inexplicables rituels.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Opus 1&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Basile Cortale&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2019. 7’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Un musicien est invité à faire ses preuves devant le gratin parisien.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Câline&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Margot Reumont&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2022. 15’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>À la demande de son père, Coline retourne dans sa chambre d’enfant pour trier ses affaires. Les différents objets qu’elle trouve lui rappellent son enfance. En faisant ce tri, elle accepte enfin ceux dont elle ne pourra jamais se débarrasser.&#xA;</xSynopsis><xTitre>L’Ombre des papillons&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sofia El Khyari&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2022. 9’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Obsédée par le souvenir d’un amour passé, une femme se réfugie dans la contemplation de papillons qui semblent peupler une mystérieuse forêt.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Petit cogneur&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Gilles Cuvelier&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2021. 14’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Témoignage poétique d’une famille traversant le temps et l’espace au rythme des crises incontrôlables du petit dernier.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Miracasas&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Raphaëlle Stolz&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2021. 14’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Un cadavre participe malgré lui à l’inauguration d’un cimetière. Face à sa propre mort, il commence à apprécier la vie et essaie de le partager avec les habitants du village, tellement intrigués par l’idée de la mort qu’ils ont mis le reste de côté.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 19 déc 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance présentée par Francis Gavelle</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Arnaud Simon"><xTitreSousCycle>Arnaud Simon&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Un camion en réparation&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Arnaud Simon&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2004. 43’. 35&#x202F;mm. VOSTA&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pierre Moure, Antoine Régent, Édith Scob, Aline Le Berre.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Eugène a vingt ans. C’est l’été, et pourtant il va mal. À l’occasion d’un séjour en province, son regard se pose sur Pierre, âgé d’une trentaine d’années. Il décide de s’en faire aimer.&#xA;</xSynopsis><xTitre>L’Autre Louis&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Arnaud Simon&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2022. 20’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Arnaud Simon, Agathe Bonitzer, Rémi Fortin.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Qui se souvient de Pierre Céran&#x202F;? Personne sauf Louis, son vieil ami, qui s’inquiète de ne pas avoir de nouvelles. D’autant que la dernière fois qu’il l’a vu, Pierre Céran n’allait pas bien. Louis part à sa recherche.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Hugues&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pascal Cervo&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2017. 48’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Arnaud Simon, Dominique Reymond, Gaëtan Vourc'h.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Hugues a 40 ans, il est acteur mais ne veut plus jouer. Il s’est réfugié avec Serge, son compagnon, dans la maison où il a grandi. Mais quand on lui propose un rôle au théâtre, Serge lui pose un ultimatum&#x202F;: c’est lui ou la pièce.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 09 jan 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Arnaud Simon. Séance présentée par Pascal Cervo</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Xavier Baert"><xTitreSousCycle>Xavier Baert&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Danseurs à la Gay Pride 2001&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Xavier Baert&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2001. 10’. 16&#x202F;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>«&#x202F;<xItalic>Danseurs à la Gay Pride 2001</xItalic> sonde les origines du mouvement cinématographique à partir d’un traitement photogrammatique, fondé sur l’effet extatique que procure la répétition d’un geste&#x202F;–&#x202F;mains, visages, hanches&#x202F;–&#x202F;montré au ralenti.&#x202F;» (Emmanuelle André)&#xA;</xSynopsis><xTitre>Empreinte&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Xavier Baert&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2004. 10’. 16&#x202F;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Cyril Accorsi.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>«&#x202F;Cette naissance de la silhouette humaine renvoie, métonymiquement, au cinéma des origines, au pré-cinéma de Marey ou de Muybridge. Baert et son modèle ont voulu retrouver les mouvements aériens de la danseuse Loïe Fuller. Cette recherche des origines se poursuit par la plasticité des empreintes du danseur et de la circulation des matériaux et des lumières.&#x202F;» (Raphaël Bassan, <xItalic>Bref</xItalic>, n° 65, mars-avril 2005)&#xA;</xSynopsis><xTitre>Bal de la Tournelle&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Xavier Baert&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1999. 10’. Numérique&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>«&#x202F;Plongée de lumières, de couleurs et de rythmes dans le noir d’une rave party. Liberté du Super 8 (matière première de la plupart de mes films à ce jour), intensité du ralenti (dont le cinéma de Hongkong m’avait convaincu de la profondeur), fulgurance de la description du corps masculin (métamorphose des couleurs sur le contour de l’épaule nue d’un danseur), révélation de la danse.&#x202F;» (Xavier Baert, 1999)&#xA;</xSynopsis><xTitre>Contrechants / Atlas&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Xavier Baert&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2022. 115’. Numérique&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>«&#x202F;Avec <xItalic>Contrechants / Atlas</xItalic>, atlas de photographies et de textes réalisés depuis février 2021, il s’agit, dans la continuité de mes écrits sur le Brésil depuis 2015, de ma ville d’adoption, São Paulo, et de la situation politique du Brésil, qui relève déjà d’un processus historique de longue durée.&#x202F;» (Xavier Baert)&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 16 jan 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Xavier Baert</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Gaël Lépingle"><xTitreSousCycle>Gaël Lépingle&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Des garçons de province&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Gaël Lépingle&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2022. 84’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Léo Pochat, Yves-Batek Mendy, Edouard Prévot, Serge Renko.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Villages isolés, après-midi suspendues, désirs d’aventure. Des garçons qui aiment les garçons, et le travestissement qui les relie comme une formule secrète.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 23 jan 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;|&#x202F;<xMention>Avant-première. Séance suivie d’une discussion avec Gaël Lépingle</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="David Depesseville"><xTitreSousCycle>David Depesseville&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Astrakan&#xA;</xTitre><xRealisateurs>David Depesseville&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2022. 104’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mirko Giannini, Jehnny Beth, Bastien Bouillon, Lorine Delin.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Samuel, jeune orphelin à l’allure sauvage, est placé depuis quelques semaines dans le Morvan chez Marie, Clément et leurs deux garçons. Il s’émancipe, découvre les sensations et les troubles de son âge, mais il doit aussi faire face aux secrets de cette nouvelle famille.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 30 jan 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;|&#x202F;<xMention>Avant-première. Séance suivie d’une discussion avec David Depesseville</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Aurélia Georges"><xTitreSousCycle>Aurélia Georges&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>La Place d’une autre&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Aurélia Georges&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2021. 112’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lyna Khoudri, Sabine Azéma, Maud Wyler, Laurent Poitrenaux.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Nélie, qui a échappé à une existence misérable en devenant infirmière auxiliaire sur le front en 1914, prend l’identité de Rose, qu’elle a vu mourir sous ses yeux et qui était promise à un meilleur avenir. Nélie se présente chez une riche veuve, dont elle devient la lectrice.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 06 fév 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Aurélia Georges</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Maïté Sonnet"><xTitreSousCycle>Maïté Sonnet&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Des jeunes filles enterrent leur vie&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Maïté Sonnet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2022. 33’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Luna Carpiaux, Aloïse Sauvage, Natacha Krief, Camille Léon-Fucien, Salomé Partouche.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Axelle vit le pire jour de sa vie&#x202F;: alors qu’elle se remet mal d’une rupture amoureuse, elle doit se rendre à l’enterrement de vie de jeune fille de sa sœur, dans une station thermale fantomatique en pleine montagne.&#xA;</xSynopsis><xTitre>La Fièvre dans le sang&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Splendor in the Grass)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Elia Kazan&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1961. 124’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Natalie Wood, Warren Beatty, Pat Hingle, Barbara Loden.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Une petite ville du Kansas, en 1929. Deanie, fille unique de parents modestes, et Bud, qui a pour père un baron du pétrole, s’aiment passionnément. Mais leurs deux familles s’opposent catégoriquement à leur désir de se marier.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 13 fév 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Maïté Sonnet</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Samy Sidali"><xTitreSousCycle>Samy Sidali&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>AOC&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Samy Sidali&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2021. 18’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Wassim Logmane, Shirel Nataf, Évelyne El Garby-Klaï.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Poussés par une administration pleine de bonnes intentions, Latefa et ses deux enfants francisent leurs prénoms et accèdent à la nationalité française. Ils affrontent cette épreuve singulière avec humour et légèreté, juste avant la rentrée des classes.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Petit taxi&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Samy Sidali&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2022. 27’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Oussama enchaîne les courses au gré des clients qui montent dans son taxi casablancais. Il devient guide et entremetteur avec ces âmes, le temps d’un court trajet partagé dans l’intimité d’un habitacle de voiture.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Jmar&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Samy Sidali&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2020. 20’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Sur la plage de Mohammedia, petite ville côtière du Maroc, Khaled propose des balades à cheval aux promeneurs. Il traîne avec ses amis. Ils ont une vingtaine d’années et fantasment une sexualité qui leur est interdite.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 20 fév 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Samy Sidali</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="João Paulo Miranda Maria"><xTitreSousCycle>João Paulo Miranda Maria&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Memory House&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Casa de antiguidades)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>João Paulo Miranda Maria&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2020. 87’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Antônio Pitanga, Ana Flavia Cavalcanti, Soren Hellerup.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Cristovam, originaire de l’arrière-pays brésilien, travaille dans une usine à lait d’une région prospère du Brésil peuplée de colons autrichiens. Il s’y sent seul, marqué par les différences culturelles et ethniques. Un jour, il découvre une maison abandonnée remplie d’objets lui rappelant ses origines.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 27 fév 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec João Paulo Miranda Maria</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle></cycle>