<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Parlons cinéma... avec Maud Ameline"><enTete><xTitreCycle>Parlons cinéma... avec Maud Ameline&#xA;</xTitreCycle><action><actionSection title="Dialogues"><xActionSectionTitre>Dialogues&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Alice dans les villes</xActionFilms>, avec Maud Ameline&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 12 juin 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Noce blanche</xActionFilms>, avec Maud Ameline&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 20 juin 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Le Rayon vert</xActionFilms>, avec Maud Ameline&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 26 juin 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><xTexteSousCycle>Comment choisir trois films&#xA0;? Je pense immédiatement à ceux qui ne sont pas dans la liste, je m’étonne qu’il n’y ait pas de film de Bergman, par exemple, un de mes cinéastes préférés. Pour m’arrêter sur ces trois titres, j’ai eu recours à un itinéraire à rebours qui remontait à la source de mon rapport au cinéma. Trois figures se sont imposées&#xA0;: le «&#xA0;film père&#xA0;», le «&#xA0;film adolescent&#xA0;» et le «&#xA0;film ami&#xA0;». Le «&#xA0;film père&#xA0;», c’est le film séminal. Vu enfant avec mon père, il a été un choc, il est resté comme une énigme. Quelque chose a agi, malgré moi, et m’a poursuivie, laissant une empreinte indélébile, une «&#xA0;tâche de naissance&#xA0;». Par exemple, <xTexteSousCycle_Italic>Alice dans les villes</xTexteSousCycle_Italic>. Le «&#xA0;film adolescent&#xA0;» pourrait s’intituler le «&#xA0;film secret&#xA0;», on ne me l’a pas montré celui-là, je l’ai vu seule, à 14 ans. Je n’ai pu le partager avec personne. Certains films sont, comme ça, des accompagnateurs de l’ombre. Par exemple, <xTexteSousCycle_Italic>Noce blanche</xTexteSousCycle_Italic>. Avec le «&#xA0;film ami&#xA0;», il y a un rapport de confiance, j’aimerais y vivre, si c’était possible. Comme dans un lien d’amitié au long cours, la conversation avec le film a traversé le temps, les âges, et ne s’est jamais tarie. Par exemple, <xTexteSousCycle_Italic>Le Rayon vert</xTexteSousCycle_Italic>. S’il n’y a pas de femme cinéaste dans cette liste, il y a trois figures de femmes à des âges différents&#xA0;: Alice, Mathilde, Delphine. Ce sont elles aussi que je choisis. Maud Ameline&#xA;</xTexteSousCycle><groupe><film title="Alice dans les villes"><xTitre_First>Alice dans les villes&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Alice in den Städten)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Wim Wenders&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>RFA. 1974&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rüdiger&#xA0;Vogler, Yella&#xA0;Rottländer, Lisa&#xA0;Kreuzer.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un photographe en mal de vivre se voit confier la jeune Alice, le temps d’un voyage. Wenders filme la monotonie, mais aussi la complicité entre ses deux personnages, avec rigueur, grâce, et une mélancolie que renforce le somptueux noir et blanc. Il prend son temps, déploie un sens aigu de l’espace, entre les motels et la Ruhr, l’Europe et les États-Unis, dans des paysages vidés de leur sens. Un road movie pour une double quête, qui préfigure <xMiniTexte_Italic>Paris, Texas</xMiniTexte_Italic>. Bouleversant.

---
Le voyage de Philip Winter, jeune reporter, et d’Alice, 9 ans, entre Amsterdam et l’Allemagne, ou comment un homme et une petite fille qui n’ont pas de lien de parenté se regardent, s’apprivoisent, et par ce détour, retrouvent le chemin de leur existence. Avec Yella Rottländer et Rüdiger Vogler, acteurs fétiches du cinéaste.&#xA0;—&#xA0;M. Ameline&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Maud Ameline"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Maud Ameline&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Le voyage de Philip Winter, jeune reporter, et d’Alice, 9 ans, entre Amsterdam et l’Allemagne, ou comment un homme et une petite fille qui n’ont pas de lien de parenté se regardent, s’apprivoisent, et par ce détour, retrouvent le chemin de leur existence. Avec Yella Rottländer et Rüdiger Vogler, acteurs fétiches du cinéaste.&#xA0;–&#xA0;M. Ameline&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Je 12 juin 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><groupe><film title="Noce blanche"><xTitre>Noce blanche&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean-Claude Brisseau&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1989&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Vanessa&#xA0;Paradis, Bruno&#xA0;Cremer, Ludmila&#xA0;Mikaël.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’histoire d’amour interdite et tragique entre un professeur de philosophie, François, et son élève, Mathilde, tous deux à la recherche de l’absolu. C’est le troisième film du grand Bruno Cremer avec Jean-Claude Brisseau. Vanessa Paradis, 16 ans lors du tournage, fait ses premiers pas au cinéma. Un de ses plus beaux rôles à ce jour et la révélation d’une actrice.&#xA0;—&#xA0;M. Ameline&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Maud Ameline"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Maud Ameline&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>L’histoire d’amour interdite et tragique entre un professeur de philosophie, François, et son élève, Mathilde, tous deux à la recherche de l’absolu. C’est le troisième film du grand Bruno Cremer avec Jean-Claude Brisseau. Vanessa Paradis, 16 ans lors du tournage, fait ses premiers pas au cinéma. Un de ses plus beaux rôles à ce jour et la révélation d’une actrice.&#xA0;–&#xA0;M. Ameline&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Ve 20 juin 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><groupe><film title="Le Rayon vert"><xTitre>Le Rayon vert&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Éric Rohmer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1986&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marie&#xA0;Rivière, Vincent&#xA0;Gauthier, Rosette.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Fragile après un chagrin d’amour, inquiète à l’idée de passer son été toute seule, Delphine se cabre contre cette solitude imposée autant qu’elle la cultive. Est-ce aussi le prélude à un nouvel amour&#xA0;? L’œil presque documentaire d’Éric Rohmer sur la merveilleuse Marie Rivière ajoute à la grâce exceptionnelle du film. Dans Noce blanche, le professeur projette à ses élèves un extrait du <xMiniTexte_Italic>Rayon vert</xMiniTexte_Italic>.&#xA0;—&#xA0;M. Ameline&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Maud Ameline"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Maud Ameline&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Fragile après un chagrin d’amour, inquiète à l’idée de passer son été toute seule, Delphine se cabre contre cette solitude imposée autant qu’elle la cultive. Est-ce aussi le prélude à un nouvel amour&#xA0;? L’œil presque documentaire d’Éric Rohmer sur la merveilleuse Marie Rivière ajoute à la grâce exceptionnelle du film. Dans <xMiniTexte_Italic>Noce blanche</xMiniTexte_Italic>, le professeur projette à ses élèves un extrait du <xMiniTexte_Italic>Rayon</xMiniTexte_Italic> <xMiniTexte_Italic>vert</xMiniTexte_Italic>.&#xA0;–&#xA0;M. Ameline&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Je 26 juin 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe></sousCycle></cycle>