<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" name="Larry Cohen"><item><filmTitre>L’Ambulance&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(The Ambulance)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Larry Cohen&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1990. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Eric Roberts, James Earl Jones, Megan Gallagher, Red Buttons.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Dans les rues de New York, un auteur de bandes dessinées rencontre une jeune femme. Victime d’un malaise, elle est prise en charge par une mystérieuse ambulance. Il part alors à sa recherche, mais elle semble avoir disparu.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Black Caesar, le parrain de Harlem&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Black Caesar)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Larry Cohen&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1973. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Fred Williamson, Gloria Hendry, Art Lund.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Le parrain du crime organisé à Harlem défend son business et son territoire face à ses ennemis, aussi bien les mafieux blancs que le policier qui le tabassait quand il était enfant.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Bone&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Larry Cohen&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1972. 16&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Yaphet Kotto, Andrew Duggan, Joyce Van Patten.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Un voleur pénètre par effraction dans une riche maison de Beverly Hills. Il prend les propriétaires en otage, mais découvre vite qu’ils ne sont pas si aisés qu’ils en ont l’air.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Casse dans la ville&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Hell Up in Harlem)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Larry Cohen&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1973. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Fred Williamson, Julius Harris, Gloria Hendry.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Parrain déchu de la mafia, Gibbs est en quête de rédemption. Il se retourne contre l’administration new-yorkaise et contre sa propre famille pour nettoyer les rues de Harlem de la drogue.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Les Enfants de Salem&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(A Return to Salem’s Lot)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Larry Cohen&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1987. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Michael Moriarty, Ricky Addison Reed, Samuel Fuller.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Un anthropologue se rend dans un village de la Nouvelle-Angleterre avec son jeune fils atteint de troubles du comportement. Mais la paisible bourgade est le repaire d’une communauté de vampires.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Épouvante sur New York&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Q)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Larry Cohen&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1982. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec David Carradine, Michael Moriarty, Richard Roundtree.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Deux agents de la police de New York enquêtent sur d’atroces meurtres commis selon un rituel aztèque. Dans le même temps, un monstrueux reptile volant menace la ville, et seul un petit escroc sait où il se cache.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Full Moon High&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Larry Cohen&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1981. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Adam Arkin, Ed McMahon, Roz Kelly.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>À la suite d’un voyage en Roumanie, un joueur de football américain, très populaire dans son lycée, devient un loup-garou. Il doit désormais s’accommoder de sa nouvelle peau.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Homicide à Wall Street&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Deadly Illusion)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Larry Cohen&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1987. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Billy Dee Williams, Vanity, Morgan Fairchild.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Un sulfureux policier new-yorkais est engagé par un homme d’affaires qui veut faire assassiner sa femme. Alors qu’il tente de la prévenir, il découvre son cadavre. Il doit alors prouver son innocence.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>L’Impasse sanglante&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Perfect Strangers)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Larry Cohen&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1984. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Anne Carlisle, Brad Rijn, Matthew Stockley.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Un tueur à gages est sommé par ses commanditaires d’assassiner l’unique témoin de son dernier meurtre, un garçonnet de deux ans. Mais il sympathise avec l’enfant et tombe amoureux de sa mère.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Meurtres sous contrôle&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(God Told Me to)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Larry Cohen&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1976. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Tony Lo Bianco, Deborah Raffin, Sandy Dennis.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Le lieutenant Nicholas enquête sur une série de meurtres commis à New York par des citoyens ordinaires. Le seul point commun entre les assassins&#x202F;: tous prétendent avoir agi selon la volonté de Dieu.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Le Monstre est vivant&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(It’s Alive)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Larry Cohen&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1974. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec John P. Ryan, Sharon Farrell, James Dixon.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Lenore Davis accouche d’un bébé monstrueux, qui ne peut s’empêcher de tuer lorsqu’il est effrayé. Lorsque l’enfant s’enfuit, son père part à sa recherche pour l’éliminer et mettre fin aux meurtres.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Les Monstres sont toujours vivants&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(It Lives Again)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Larry Cohen&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1978. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Frederic Forrest, Kathleen Lloyd, John P. Ryan.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Alors qu’une vague d’enfants mutants envahit les États-Unis et que certains scientifiques souhaitent les exterminer, Frank Davis cherche à protéger un jeune couple dont la femme est justement enceinte d’un monstre.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Original Gangstas&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Larry Cohen&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1996. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Pam Grier, Fred Williamson, Jim Brown.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>D’anciens criminels cherchent à reconquérir leur quartier, tombé dans les mains d’un autre gang.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>The Private Files of J. Edgar Hoover&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Larry Cohen&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1977. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Broderick Crawford, José Ferrer, Rip Torn.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Chronique des quarante années passées par J. Edgar Hoover à la tête du FBI, entre extorsions, chantages et manipulations politiques.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Special Effects&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Larry Cohen&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1984. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Zoë Lund, Eric Bogosian, Brad Rijn.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Pour relancer sa carrière et dissimuler sa culpabilité, un cinéaste sur le déclin réalise un film sur un meurtre qu’il a commis.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>The Stuff&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Larry Cohen&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1985. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Michael Moriarty, Andrea Marcovicci, Garrett Morris.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Une étrange substance crémeuse, baptisée «&#x202F;The Stuff&#x202F;» et qui rend dépendants ceux qui la consomment, est commercialisée à travers les États-Unis. Face à la menace, un groupe de citoyens tente d’éradiquer le produit.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>La Vengeance des monstres&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(It’s Alive III: Island of the Alive)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Larry Cohen&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1986. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Michael Moriarty, Karen Black, Laurene Landon.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Un tribunal exige que les enfants mutants soient déportés sur une île déserte. Face à ce fiasco judiciaire et médiatique, un homme cherche à les libérer.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>L’Avocat du diable&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Guilty As Sin)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Sidney Lumet&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1993. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Rebecca De Mornay, Don Johnson, Jack Warden, Stephen Lang.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Une jeune avocate accepte de prendre la défense d’un homme accusé du meurtre de sa femme, malgré sa culpabilité évidente.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Body Snatchers&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Abel Ferrara&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1993. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Terry Kinney, Meg Tilly, Gabrielle Anwar.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Une adolescente rejoint son père sur une base militaire et constate que des extraterrestres remplacent progressivement les humains après avoir pris leur apparence.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>La Boîte à chat&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Daddy’s Gone A-Hunting)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Mark Robson&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1969. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Carol White, Paul Burke, Mala Powers.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Une jeune femme, mariée à un avocat et mère d’un petit garçon, est la cible de son ancien compagnon, qui cherche à se venger d’elle.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Cellular&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>David R. Ellis&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 2004. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Kim Basinger, Chris Evans, Jason Statham.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Un jeune homme reçoit par hasard l’appel d’une femme qui vient d’être kidnappée. Il se lance dans une course effrénée pour la sauver.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>El Condor&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>John Guillermin&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1970. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Jim Brown, Lee Van Cleef, Patrick O'Neal.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Au sortir de la guerre de Sécession, un prisonnier évadé découvre que le fort d’El Condor renferme la fortune du Mexique. Il s’associe avec un prospecteur d’or et s’entoure d’Apaches pour s’emparer du trésor.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>J’aurai ta peau&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(I, the Jury)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Richard T. Heffron&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1981. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Armand Assante, Barbara Carrera, Laurene Landon.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Le détective privé Mike Hammer retrouve son collègue et ami assassiné. Il reprend alors sa dernière enquête, qui le mène à une clinique de thérapie sexuelle liée aux services secrets.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Maniac Cop&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>William Lustig&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1988. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Tom Atkins, Bruce Campbell, Laurene Landon.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Un tueur en série en uniforme de policier sème la panique dans les rues de New York. Le lieutenant McCrae, chargé de l’enquête, soupçonne un officier d’être l’auteur des meurtres.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Pacte avec un tueur&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Best Seller)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>John Flynn&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1987. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec James Woods, Brian Dennehy, Victoria Tennant.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Dennis Meechum, rescapé d’une sanglante affaire de hold-up, en a tiré un best-seller. En panne d’inspiration pour un prochain livre, il est entraîné dans une enquête par un des tueurs du cambriolage qui lui promet le récit de ses méfaits.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Phone Game&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Phone Booth)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Joel Schumacher&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 2002. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Colin Farrell, Kiefer Sutherland, Forest Whitaker.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Stuart Shepard, arrogant attaché de presse new-yorkais, est pris pour cible par un sniper alors qu’il téléphone dans une cabine de Times Square.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Piège intime&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Invasion of Privacy)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Anthony Hickox&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1996. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Mili Avital, Johnathon Schaech, David Keith.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Un homme instable séquestre sa compagne quand il apprend qu’elle veut avorter.&#xA;</filmSynopsis></item></cycle>