<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" name="Bertrand Tavernier"><item><filmTitre>L’Appât&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Bertrand Tavernier&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1995. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Marie Gillain, Olivier Sitruk, Bruno Putzulu, Richard Berry.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Deux garçons et une jeune fille, qui sert d’appât, assassinent froidement des hommes. Leur but&#x202F;: réunir dix millions pour partir s’installer aux États-Unis.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Autour de minuit&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Bertrand Tavernier&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France-États-Unis. 1986. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Dexter Gordon, François Cluzet, Herbie Hancock, Christine Pascal.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Paris, 1959. Un saxophoniste noir sur le déclin retrouve l’inspiration grâce à l’amitié que lui porte un jeune dessinateur.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Ça commence aujourd’hui&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Bertrand Tavernier&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1999. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Philippe Torreton, Maria Pitarresi, Nadia Kaci, Emmanuelle Bercot.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Dans une petite ville du Nord de la France, un instituteur et directeur d’école maternelle est confronté autant à la précarité des parents qu’aux lourdeurs d’une administration défaillante.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Capitaine Conan&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Bertrand Tavernier&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1996. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Philippe Torreton, Samuel Le Bihan, Bernard Le Coq, Catherine Rich.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>1918, dans les Balkans. Le capitaine Conan, à la tête de corps francs, conduit une poignée d’hommes qui sèment le désordre, pillent et tuent. Le lieutenant Norbert se voit confier la difficile tâche de les faire condamner.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Coup de torchon&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Bertrand Tavernier&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1981. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Philippe Noiret, Isabelle Huppert, Jean-Pierre Marielle, Eddy Mitchell, Guy Marchand.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>En 1938, dans un village d’Afrique-Occidentale française, un fonctionnaire veule et opportuniste se métamorphose en une sorte de justicier inspiré par Dieu.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Daddy nostalgie&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Bertrand Tavernier&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1990. 35&#x202F;mm&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Dirk Bogarde, Jane Birkin, Odette Laure.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Dans une villa du Sud de la France, une femme vient retrouver ses parents pour quelques jours. Au hasard des souvenirs, elle partage des moments forts avec son père, malade.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Dans la brume électrique&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(In the Electric Mist)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Bertrand Tavernier&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis-France. 2009. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Tommy Lee Jones, John Goodman, Peter Sarsgaard.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>New Iberia, Louisiane. L’inspecteur Dave Robicheaux est sur les traces d’un tueur en série qui s’attaque à de très jeunes femmes.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>De l’autre côté du périph’&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Bertrand Tavernier, Nils Tavernier&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1997. Vidéo&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Trois mois dans la vie des habitants de la cité des Grands Pêchers, à Montreuil.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Des enfants gâtés&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Bertrand Tavernier&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1977. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Michel Piccoli, Christine Pascal, Michel Aumont, Gérard Jugnot.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Retiré dans un appartement qu’il vient de louer pour terminer un scénario, un écrivain découvre la vie des locataires de l’immeuble, leur combat contre leur propriétaire, et se lie avec sa jeune voisine.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>La Fille de d’Artagnan&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Bertrand Tavernier&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1994. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Sophie Marceau, Nils Tavernier, Philippe Noiret, Claude Rich.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Éloïse, digne fille de d’Artagnan, assiste au meurtre de la mère supérieure du couvent auquel son père l’a confiée jadis. Aidée des mousquetaires, elle se donne pour mission de rendre justice.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>La Guerre sans nom&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Bertrand Tavernier&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1992. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Trente ans après, évocation de la guerre d’Algérie par des appelés, soldats et sous-officiers.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Histoires de vies brisées&#x202F;: les «&#x202F;double peine&#x202F;» de Lyon&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Bertrand Tavernier, Nils Tavernier&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 2001. 35&#x202F;mm&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Mohamed Bejaoui, Abdellah Bendani, Nouredine Bendjafar.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>En décembre 1997, Bertrand Tavernier apporte son soutien en donnant la parole à un groupe de sans-papiers lyonnais qui entament une grève de la faim pour protester contre la double peine, prison et expulsion.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Holy Lola&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Bertrand Tavernier&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 2004. 35&#x202F;mm&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Jacques Gamblin, Isabelle Carré, Bruno Putzulu.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Le parcours du combattant de Géraldine et Pierre, qui ne peuvent pas avoir d’enfant et décident d’adopter au Cambodge.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>L’Horloger de Saint-Paul&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Bertrand Tavernier&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1974. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Philippe Noiret, Jean Rochefort, Jacques Denis.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>La vie sans histoire d’un horloger lyonnais est bouleversée lorsqu’il apprend que son fils a commis un meurtre.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Le Juge et l’assassin&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Bertrand Tavernier&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1976. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Philippe Noiret, Michel Galabru, Isabelle Huppert, Jean-Claude Brialy.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>En 1893, en Ardèche, un juge fait arrêter un déséquilibré qui court les routes de France, multipliant les viols et les crimes. Il gagne sa confiance pour mieux le conduire à la guillotine et obtenir une promotion.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>L. 627&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Bertrand Tavernier&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1992. 35&#x202F;mm&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Didier Bezace, Jean-Paul Comart, Charlotte Kady, Nils Tavernier, Philippe Torreton.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Enquêteur de police, Lulu est muté dans une équipe chargée de la lutte contre le trafic de stupéfiants. Au fil des opérations, le manque de moyens devient criant.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Laissez-passer&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Bertrand Tavernier&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France-Allemagne-Espagne. 2002. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Jacques Gamblin, Denis Podalydès, Charlotte Kady.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Dans le Paris de l’Occupation, la lutte au quotidien d’un assistant réalisateur et d’un scénariste pour survivre et pour travailler.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Lyon, le regard intérieur&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Bertrand Tavernier&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1988. Vidéo&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Portrait intimiste et nostalgique de la ville de Lyon par l’un de ses plus grands enfants.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Mississippi Blues&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Bertrand Tavernier, Robert Parrish&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1983. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Bertrand Tavernier et Robert Parrish parcourent le Mississippi des villes et des campagnes, guidés par les sonorités du gospel et du blues.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>La Mort en direct&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Bertrand Tavernier&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France-RFA. 1980. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Romy Schneider, Harvey Keitel, Harry Dean Stanton, Max von Sydow.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Un producteur de télévision greffe une minuscule caméra dans l’œil d’un caméraman pour qu’il filme, en temps réel et à son insu, les derniers instants d’une jeune femme condamnée par la maladie.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>La Passion Béatrice&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Bertrand Tavernier&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France-Italie. 1987. 35&#x202F;mm&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Bernard-Pierre Donnadieu, Julie Delpy, Nils Tavernier, Isabelle Nanty.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Béatrice attend son frère et son père, tous deux faits prisonniers à la bataille de Crécy en 1346. Son père revient changé, et elle seule peut lui tenir tête.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>La Princesse de Montpensier&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Bertrand Tavernier&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France-Allemagne. 2010. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Mélanie Thierry, Lambert Wilson, Grégoire Leprince-Ringuet, Gaspard Ulliel.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>1562, les guerres de Religion font rage. Éprise du duc de Guise, Marie de Mézières est l’enjeu de passions rivales et violentes.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Quai d’Orsay&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Bertrand Tavernier&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 2013. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Thierry Lhermitte, Raphaël Personnaz, Niels Arestrup, Julie Gayet.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Fraîchement diplômé, Arthur Vlaminck est embauché par le ministre des Affaires étrangères pour écrire ses discours. Mais il va devoir se faire sa place au Quai d’Orsay, entre stress, ambitions et coups politiques.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Que la fête commence...&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Bertrand Tavernier&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1975. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Philippe Noiret, Jean Rochefort, Jean-Pierre Marielle.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>À la mort de Louis XIV, le duc Philippe d’Orléans assure la régence du royaume. Mais, débauché notoire et influencé par l’abbé Dubois, il se heurte à la rébellion bretonne qui cherche à le renverser.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Un dimanche à la campagne&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Bertrand Tavernier&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1984. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Louis Ducreux, Sabine Azéma, Michel Aumont.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Été 1912. Au cours d’une réunion de famille, un peintre prend soudain conscience de sa vieillesse et de ses rendez-vous manqués avec l’histoire de la peinture.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Une semaine de vacances&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Bertrand Tavernier&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1980. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Nathalie Baye, Gérard Lanvin, Michel Galabru, Philippe Léotard.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Lyon, hiver 1980. Une jeune enseignante, doutant d’elle-même et de sa vocation, prend une semaine d’arrêt de travail pour surmenage.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>La Vie et rien d’autre&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Bertrand Tavernier&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1989. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Philippe Noiret, Sabine Azéma, Pascale Vignal, Maurice Barrier.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>1920&#x202F;: le commandant Dellaplane dirige le Bureau de recherche et d’identification des militaires tués ou disparus pendant la guerre. C’est auprès de lui que deux jeunes femmes viennent s’enquérir du sort de leurs compagnons.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Voyage à travers le cinéma français&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Bertrand Tavernier&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 2016. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Bertrand Tavernier revient, dans ce documentaire, sur le cinéma français qu’il aime.&#xA;</filmSynopsis></item></cycle>