<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Parlons cinéma avec Gérard Lefort"><sousCycle title="Les films"><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Invasion Los Angeles&#xA;</xTitre><xTitreVo>(They Live)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Carpenter&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1988. 94’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Roddy Piper, Keith David, Meg Foster.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>John Nada, ouvrier au chômage à Los Angeles, découvre des lunettes de soleil qui permettent de voir la société telle qu’elle est réellement&#x202F;: gouvernée par des extraterrestres à l’apparence humaine, qui maintiennent la population dans un état d’obéissance au moyen d’une propagande aussi subliminale qu’omniprésente.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Je 12 jan 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>La Salamandre&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alain Tanner&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1970. 123’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bulle Ogier, Jean-Luc Bideau, Jacques Denis.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Pierre et Paul, respectivement journaliste et écrivain, s’associent pour écrire un scénario d’après un fait divers&#x202F;: l’histoire d’une jeune fille accusée par son oncle d’avoir tenté de le tuer. Pour en savoir plus, ils tentent de la retrouver.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Je 19 jan 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Va, Toto&#x202F;!&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pierre Creton&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2016. 94’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ghislaine Paul-Cavallier, Vincent Barré.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>L’arrivée de Toto le marcassin chez Madeleine, le voyage de Vincent en Inde et ses démêlés avec les singes, ou les rêves de Joseph provoqués par une machine à pression continue. Trois histoires qui évoquent notre rapport à l’animal, cet autre prochain.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Je 26 jan 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Les Parapluies de Cherbourg&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jacques Demy&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1963. 91’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Catherine Deneuve, Nino Castelnuovo, Anne Vernon.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Un jeune couple amoureux est séparé par la Guerre d’Algérie. Pour éviter la faillite et le déshonneur à sa mère endettée, la jeune fille, enceinte, se résigne à épouser un riche diamantaire.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Je 02 fév 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle></cycle>