<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="George Cukor"><enTete><xTitreCycle>George Cukor&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>28 août - 7 octobre 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogues"><xActionSectionTitre>Dialogues&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>What Price Hollywood?</xActionFilms>, avec Alexandre Piletitch&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 07 sep 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Madame porte la culotte</xActionFilms>, avec Yola Le Caïnec&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 14 sep 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Les Liaisons coupables</xActionFilms>, avec Murielle Joudet&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 22 sep 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Vacances</xActionFilms>, par Yola Le Caïnec&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 01 sep 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Comment l'esprit vient aux femmes</xActionFilms>, par Yola Le Caïnec&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 04 sep 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Suzanne et ses idées</xActionFilms>, par Yola Le Caïnec&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 20 sep 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>L'Oiseau bleu</xActionFilms>, par Yola Le Caïnec&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 28 sep 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Hantise</xActionFilms>, par Yola Le Caïnec&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 06 oct 18h15&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>L’un des géants du cinéma hollywoodien classique. Venu du théâtre, qu’il aime convier dans ses films, il livre de grandes adaptations littéraires (<xOuvertureParagraphe_Italic>Le Roman de Marguerite Gautier</xOuvertureParagraphe_Italic>), et s’impose surtout en orfèvre de la comédie matrimoniale (<xOuvertureParagraphe_Italic>Indiscrétions</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Madame porte la culotte</xOuvertureParagraphe_Italic>), du film de travestissement (<xOuvertureParagraphe_Italic>Sylvia Scarlett</xOuvertureParagraphe_Italic>) et du musical (<xOuvertureParagraphe_Italic>My Fair Lady</xOuvertureParagraphe_Italic>, le génial <xOuvertureParagraphe_Italic>Une étoile est née</xOuvertureParagraphe_Italic>). Son amour des actrices, parmi lesquelles Katherine Hepburn ou Judy Holliday, qu’il lancera, atteint son apogée dans <xOuvertureParagraphe_Italic>Riches et Célèbres</xOuvertureParagraphe_Italic>, son bouleversant film testamentaire.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>George Cukor, une vie bien à lui&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Au début de <xPresentationParagraphe_Italic>The Actress</xPresentationParagraphe_Italic> (1953), une jeune fille assise au poulailler d’un théâtre contemple, extatique, les évolutions scéniques de la célèbre Hazel Dawn. Par le biais du récit autobiographique de la comédienne Ruth Gordon, George Cukor exprime une donnée constitutive de sa psyché&#xA0;: sa fascination pour le monde du spectacle et pour les actrices, qui le détourne des études de droit auxquelles sa famille new-yorkaise d’immigrés hongrois le destinait (il en gardera néanmoins une prédilection pour le travail de documentation, l’éloquence et la clarté, et réalisera le plus brillant des films à teneur juridique, malgré son titre français&#xA0;: <xPresentationParagraphe_Italic>Madame porte la culotte</xPresentationParagraphe_Italic>). Se dévoiler personnellement en affectant le détachement du conteur est une des stratégies de sublimation des cinéastes américains de l’ère des studios&#xA0;; peu l’ont poussée à un point d’achèvement narratif et émotionnel autant que Cukor. D’évidence, l’héroïne travestie en homme de <xPresentationParagraphe_Italic>Sylvia Scarlett</xPresentationParagraphe_Italic> a des résonances intimes pour son réalisateur comme pour son interprète Katharine Hepburn, mais au-delà des «&#xA0;petites affaires privées&#xA0;», le film est une des plus étonnantes <xPresentationParagraphe_Italic>extravaganzas</xPresentationParagraphe_Italic> que le cinéma ait portées, à la fois buissonnière et shakespearienne, primesautière et grave.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Comme Alfred Hitchcock né un mois après lui, en 1899, Cukor réalise une cinquantaine de films, avec dix ans de retard puisque Hitchcock entre en cinéma dès les années 20, durant lesquelles Cukor se consacre à la régie et à la mise en scène de théâtre. En plein essor du cinéma parlant, fort de sa maîtrise du verbe sur scène, il vient à Hollywood en tant que <xPresentationParagraphe_Italic>dialogue director</xPresentationParagraphe_Italic>, coréalise trois films avec des cinéastes expérimentés puis signe seul <xPresentationParagraphe_Italic>Tarnished Lady</xPresentationParagraphe_Italic>, en 1931. Autant Hitchcock resta fondamentalement un cinéaste du muet qui se risqua à de grands moments de parole filmée, autant Cukor fut jusqu’au bout un «&#xA0;homme de parole&#xA0;», même s’il poussa parfois très loin l’exigence formelle, comme en témoigne son chef-d’œuvre, <xPresentationParagraphe_Italic>Une étoile est née</xPresentationParagraphe_Italic>. Sa productivité prolongée (son dernier film, <xPresentationParagraphe_Italic>Riches et Célèbres</xPresentationParagraphe_Italic>, date de 1981 et il mourut deux ans plus tard) tenait à sa passion de tourner quoi qu’il en fût, en mineur (une kyrielle de comédies de modeste facture) comme en majeur (<xPresentationParagraphe_Italic>David Copperfield</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Une étoile est née</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>My Fair Lady</xPresentationParagraphe_Italic>). Passion qu’il résumait par l’injonction <xPresentationParagraphe_Italic>«&#xA0;On to the next thing!&#xA0;»</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;—&#xA0;qu’importent les déconvenues, passons au film suivant. Or des déconvenues, Cukor en subit plus qu’à son tour&#xA0;: son travail sur <xPresentationParagraphe_Italic>Une heure près de toi</xPresentationParagraphe_Italic> nié au profit de Lubitsch, un film qu’il désavoua (<xPresentationParagraphe_Italic>Desire Me</xPresentationParagraphe_Italic>, un des rares longs métrages sans réalisateur crédité), l’arrêt de <xPresentationParagraphe_Italic>Something’s Got to Give</xPresentationParagraphe_Italic> avec la mort de Marilyn Monroe, le naufrage de <xPresentationParagraphe_Italic>L’Oiseau bleu</xPresentationParagraphe_Italic> (première production soviéto-américaine), une dizaine de films plus ou moins mutilés après tournage, et quelques échecs publics cuisants. Sans oublier cet étrange titre de gloire&#xA0;: «&#xA0;J’ai été viré du plus grand film jamais produit&#xA0;», disait-il de son renvoi d’<xPresentationParagraphe_Italic>Autant en emporte le vent</xPresentationParagraphe_Italic> par son ami David O’Selznick. Malgré sa renommée, Cukor, qui ne fut jamais producteur, s’exposait à ce genre de risques.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>De la vivacité avant toute chose&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>La coréalisation de ses premiers films préfigure un autre trait cukorien&#xA0;: sa reconnaissance des contributions extérieures. Sans fausse modestie, il a constamment dit sa dette envers ses scénaristes, ses directeurs artistiques et son conseiller pour la couleur, le photographe George Hoyningen-Huene. Ce goût des autres chez un cinéaste tout sauf familialiste est aussi sensible dans ses distributions chorales des années 30, des <xPresentationParagraphe_Italic>Invités de huit heures</xPresentationParagraphe_Italic> à <xPresentationParagraphe_Italic>Femmes</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;—&#xA0;titre emblématique puisque celui qui regimbait contre l’étiquette de <xPresentationParagraphe_Italic>woman’s director</xPresentationParagraphe_Italic> réalisa une vingtaine de films dont les titres renvoient à la féminité. Les récits de type «&#xA0;Pygmalion&#xA0;» abondent dans son œuvre, le prétentieux mentor étant finalement dépassé, d’une façon ou d’une autre, par sa Galatée. Mais si Cukor fut abonné aux <xPresentationParagraphe_Italic>movie queens</xPresentationParagraphe_Italic> de son temps (Garbo, Shearer, Crawford), relança Judy Garland et initia le parcours filmique de plusieurs actrices dont son âme-sœur Katharine Hepburn et l’inimitable Judy Holliday, il «&#xA0;découvrit&#xA0;» aussi les jeunes Anthony Perkins, Aldo Ray et Jack Lemmon, et eut trois acteurs d’élection successifs&#xA0;: John Barrymore, Cary Grant et Spencer Tracy.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>L’humilité relative de Cukor se manifeste également dans ses matériaux narratifs&#xA0;: remakes et adaptations de pièces ou de romans constituent l’essentiel de sa filmographie. Pourtant, en 1937, Cukor refuse de réaliser la première version d’<xPresentationParagraphe_Italic>Une étoile est née</xPresentationParagraphe_Italic>, trop proche à ses yeux de <xPresentationParagraphe_Italic>What Price Hollywood?</xPresentationParagraphe_Italic> qu’il avait tourné cinq ans avant. Seize ans plus tard, il en fait la deuxième version&#xA0;: un remake, mais renouvelé par le chant, la danse, l’écran large et la couleur. <xPresentationParagraphe_Italic>The show must go on</xPresentationParagraphe_Italic>, sans pour autant bégayer. L’échec public de <xPresentationParagraphe_Italic>Sylvia Scarlett</xPresentationParagraphe_Italic> amène Cukor à fuir toute flânerie cinématographique pour une décennie de haute couture hollywoodienne, alternant le meilleur (<xPresentationParagraphe_Italic>Indiscrétions</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Hantise</xPresentationParagraphe_Italic>) et le pire (<xPresentationParagraphe_Italic>La Femme aux deux visages</xPresentationParagraphe_Italic>). Lorsque son œuvre risqua de s’ossifier, sa collaboration avec le couple de scénaristes Garson Kanin-Ruth Gordon la rafraîchit d’un souffle nouveau, à la fois réaliste et fantaisiste, particulièrement dans les comédies avec Judy Holliday. Mais qu’il s’agisse de leurs scénarios originaux, de récits préexistants, de films contemporains ou historiques (animés par son «&#xA0;don de sympathie pour le passé&#xA0;», selon les mots de Jean Domarchi), son mot d’ordre fut toujours, plus encore que <xPresentationParagraphe_Italic>personality</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>distinction</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;: <xPresentationParagraphe_Italic>vitality</xPresentationParagraphe_Italic>, sans négliger les aspects sombres de l’existence. Rien de ce qui est humain ne lui étant étranger, il considérait ses nombreux personnages alcooliques, désespérés ou suicidaires pour eux-mêmes, sans en faire des repoussoirs moraux.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Quant à la mise en scène de la violence physique, elle révulsait Cukor. Il n’eut de cesse de la rejeter hors champ, de la ridiculiser ou de la présenter comme une folie. Toutefois, la claque accidentelle que Norman Maine, ivre, assène à son épouse devant le public de la cérémonie des Oscars dans <xPresentationParagraphe_Italic>Une étoile est née</xPresentationParagraphe_Italic> est un des plus beaux lapsus corporels jamais donnés à voir dans un film. Seule l’alliance de maîtrise et de spontanéité concertée du cinéma de Cukor pouvait l’exprimer avec une telle force.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Jean-François Buiré&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="The Actress"><xTitre_First>The Actress&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953. 90’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Spencer&#xA0;Tracy, Jean&#xA0;Simmons, Teresa&#xA0;Wright.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les rêves d’évasion d’une jeune fille, déterminée à devenir comédienne, qui se heurte aux réticences de son père inquiet. D’après la pièce autobiographique de l’actrice/scénariste Ruth Gordon (la future voisine maléfique de <xMiniTexte_Italic>Rosemary’s Baby</xMiniTexte_Italic>), et avec Anthony Perkins dans son premier rôle au cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 20 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Agence Cupidon"><xTitre>Agence Cupidon&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Model and the Marriage Broker)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1951. 103’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jeanne&#xA0;Crain, Scott&#xA0;Brady, Thelma&#xA0;Ritter.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La vie d’une agence matrimoniale originale, vue à travers les déboires d’une mannequin (Jeanne Crain), malheureuse en amour. Thelma Ritter, en marieuse généreuse et déterminée, quitte enfin l’ombre de ses éternels seconds rôles, et livre une performance réjouissante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 01 sep 21h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Car sauvage est le vent"><xTitre>Car sauvage est le vent&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Wild Is the Wind)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1957. 110’. 16&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anna&#xA0;Magnani, Anthony&#xA0;Quinn, Anthony&#xA0;Franciosa.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sauvage est le vent, comme l’ardente diva italienne&#xA0;: la Magnani fait une incursion outre-Atlantique avec ce mélo rural&#xA0;–&#xA0;un immigré italien, installé dans le Nevada, épouse sa belle-sœur pour oublier son veuvage. Un Cukor méconnu, «&#xA0;drame de remariage&#xA0;», qui vaudra à la comédienne un Ours d’argent à Berlin et une nomination aux Oscars aux côtés d’Anthony Quinn.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 12 sep 21h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Comment l'esprit vient aux femmes"><xTitre>Comment l’esprit vient aux femmes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Born Yesterday)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1950. 101’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Judy&#xA0;Holliday, Broderick&#xA0;Crawford, William&#xA0;Holden.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un <xMiniTexte_Italic>self-made man</xMiniTexte_Italic> corrompu engage un journaliste pour éduquer sa fiancée, ancienne danseuse de cabaret, qu’il juge stupide. La précision dans l’écriture des dialogues, la présence solide de Broderick Crawford et de William Holden à contre-emploi en professeur sympathique, la mise en scène toujours inspirée de Cukor sont bien sûr un gage de réussite. Mais c’est surtout le jeu expressif, hilarant, de Judy Holliday (Oscar et Golden Globe pour son interprétation), tout comme le message sous-jacent que délivre Cukor, qui font de ce film un bijou de comédie. L’émancipation de la femme passera par la culture et l’élévation de l’esprit, affirme le cinéaste dans un éclat de rire malicieux.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 04 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Yola Le Caïnec&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 05 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="La Croisée des destins"><xTitre>La Croisée des destins&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Bhowani Junction)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Grande-Bretagne. 1956. 110’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ava&#xA0;Gardner, Stewart&#xA0;Granger, Bill&#xA0;Travers.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Inde, 1947, veille de l’Indépendance. Tandis que l’armée britannique tente de contenir les grèves et les émeutes qui gagnent le pays, Victoria Jones, métisse anglo-indienne, vit cette lutte avec déchirement, écartelée entre ses origines. Costumes, décors fastueux et direction artistique sont au diapason de la réalisation de Cukor, qui offre des scènes de foule particulièrement maîtrisées. Mais davantage qu’une superproduction exotico-historique en CinémaScope, doublée d’une romance amoureuse, <xMiniTexte_Italic>La Croisée des destins</xMiniTexte_Italic> raconte une errance psychologique. Une quête d’identité douloureuse, le besoin viscéral d’appartenir à une communauté. Ava Gardner s’empare de son personnage avec intensité, et rarement (jamais&#xA0;?) son tempérament de feu et sa beauté auront été aussi éclatants.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 05 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 05 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="David Copperfield"><xTitre>David Copperfield&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Personal History, Adventures, Experience and Observations of David Copperfield the Younger)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1935. 129’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lionel&#xA0;Barrymore, W.&#xA0;C.&#xA0;Fields, Freddie&#xA0;Bartholomew.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une adaptation fidèle de l’œuvre de Dickens. Noir et blanc raffiné, décors soignés, une kyrielle de personnages bien trempés, dont l’excentrique W.C. Fields. Freddie Bartholomew incarne le jeune orphelin qui trace son chemin pour devenir écrivain, dans l’austère Angleterre victorienne&#xA0;; le film fera de lui l’enfant-star de Hollywood.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 15 sep 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Diablesse en collant rose"><xTitre>La Diablesse en collant rose&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Heller in Pink Tights)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1960. 100’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anthony&#xA0;Quinn, Sophia&#xA0;Loren, Steve&#xA0;Forrest.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le jeu sensible d’Anthony Quinn, Sophia Loren en perruque blonde, des rivalités amoureuses au sein d’une troupe de théâtre ambulant. Un mélo au sous-texte équivoque, drapé dans les atours du western, et qui témoigne de l’évolution du cinéaste, des pimpantes satires de ses débuts à cet essai (transformé) en forme de bilan mélancolique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 08 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Lu 07 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Édouard, mon fils"><xTitre>Édouard, mon fils&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Edward, My Son)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1949. 110’. 16&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Spencer&#xA0;Tracy, Deborah&#xA0;Kerr, Ian&#xA0;Hunter.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Lenteur des mouvements de caméra, plans étirés, Spencer Tracy en salaud intégral prêt à tout pour sauver son fils, et Deborah Kerr qui joue avec son image, en alcoolique brisée. Une curiosité dans la filmographie de Cukor, avec cette charge sombre contre la bourgeoisie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 02 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Femme aux deux visages"><xTitre>La Femme aux deux visages&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Two-Faced Woman)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1941. 90’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Melvyn&#xA0;Douglas, Constance&#xA0;Bennett.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une séquence de danse marquante, des descentes acrobatiques en ski&#xA0;: Karin se fait passer pour sa sœur jumelle pour (re)séduire son propre mari. Une <xMiniTexte_Italic>screwball comedy</xMiniTexte_Italic> option reconquête, avec le couple vedette du <xMiniTexte_Italic>Ninotchka</xMiniTexte_Italic> de Lubitsch, Melvyn Douglas parfaitement à l’aise dans le registre, et la grande Garbo dans son dernier rôle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 05 sep 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Di 06 oct 20h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Femmes"><xTitre>Femmes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Women)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1939. 133’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Norma&#xA0;Shearer, Joan&#xA0;Crawford, Rosalind&#xA0;Russell.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Qu’elles parlent de l’homme qu’elles convoitent, qu’elles épousent ou qu’elles quittent, les femmes de Cukor sont jalouses, méchantes, coquettes ou arrivistes. Jeu stylisé et répliques assassines, le film, sorti en 1939, est une excellente peinture de mœurs portée par un casting exclusivement féminin. Une guerre des sexes, sans hommes, d’une éclatante subtilité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 31 aoû 20h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Ve 04 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Flamme sacrée"><xTitre>La Flamme sacrée&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Keeper of the Flame)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1942. 99’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Spencer&#xA0;Tracy, Katharine&#xA0;Hepburn, Richard&#xA0;Whorf.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un journaliste enquête sur la mort d’un héros national auprès de sa veuve, pour le moins mystérieuse. Suspense, secrets, nazis&#xA0;: en plein conflit mondial, Cukor fait un pas de côté avec un mélo patriotique antifasciste qui lorgne vers le film noir, et dirige avec un plaisir évident le couple Hepburn/Tracy.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 31 aoû 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Girls"><xTitre>Les Girls&#xA;</xTitre><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1957. 114’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gene&#xA0;Kelly, Mitzi&#xA0;Gaynor, Kay&#xA0;Kendall.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux anciennes <xMiniTexte_Italic>showgirls</xMiniTexte_Italic> s’affrontent au tribunal lorsque l’une décide de publier ses mémoires. Avec ce bouquet d’ironie, sorte de <xMiniTexte_Italic>Rashōmon</xMiniTexte_Italic> au pays de l’arrivisme, Cukor poursuit son questionnement sur l’intimité, la sexualité et le jeu du mensonge. L’un des derniers grands <xMiniTexte_Italic>musicals</xMiniTexte_Italic> hollywoodiens, énergique et coloré.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 19 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Girls About Town"><xTitre>Girls About Town&#xA;</xTitre><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1931. 80’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kay&#xA0;Francis, Joel&#xA0;McCrea, Lilyan&#xA0;Tashman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux jeunes élégantes sans scrupules se font entretenir par de riches hommes d’affaires. Une comédie joyeusement amorale avec ses scènes osées (beuveries, flirts), porté par un Joel McCrea remarquable, et le tandem énergique Kay Francis/Lilyan Tashman. Drôle et décapant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 29 aoû 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Grumpy"><xTitre>Grumpy&#xA;</xTitre><xRealisateurs>George Cukor, Cyril Gardner&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1930. 74’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Cyril&#xA0;Maude, Phillips&#xA0;Holmes, Frances&#xA0;Dade.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les débuts de Cukor, assisté de Cyril Gardner qui apporte sa science du montage. Après les planches, Cyril Maude reprend son rôle de vieillard grincheux («&#xA0;<xMiniTexte_Italic>grumpy</xMiniTexte_Italic>&#xA0;»), lancé dans une enquête sur un vol de diamant. Si sa diction british frise la caricature, les dialogues sont drôles, et Cukor montre déjà une certaine habileté dans la direction d’acteurs.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 29 aoû 16h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Hantise"><xTitre>Hantise&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Gaslight)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1944. 114’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ingrid&#xA0;Bergman, Charles&#xA0;Boyer, Joseph&#xA0;Cotten.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une demeure victorienne, le brouillard londonien&#xA0;: <xMiniTexte_Italic>Hantise/Gaslight</xMiniTexte_Italic> est un thriller à l’esthétique noire, qui joue sur sa photographie, et l’interprétation angoissée d’Ingrid Bergman (oscarisée). La caméra scrute le mécanisme et les effets du <xMiniTexte_Italic>gaslighting</xMiniTexte_Italic>&#xA0;–&#xA0;terme utilisé en psychologie pour décrire une forme de manipulation mentale&#xA0;–, et Cukor peaufine avec maestria un fascinant portrait de femme.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 31 aoû 18h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Di 06 oct 18h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Yola Le Caïnec&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Haute société"><xTitre>Haute société&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Our Betters)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1933. 80’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Constance&#xA0;Bennett, Violet&#xA0;Kemble&#xA0;Cooper, Phoebe&#xA0;Foster.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Exercice de godille entre cynisme et désillusions pour Constance Bennett, dans le rôle d’une ambitieuse Américaine plongée dans l’aristocratie anglaise. Et pour Cukor, qui, à grand renfort de dialogues acides, adapte la pièce de Somerset Maugham et parvient à marier le vice et la vertu. Le dernier film du cinéaste pour la RKO, avant qu’il n’intègre la MGM.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 07 sep 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Her Cardboard Lover"><xTitre>Her Cardboard Lover&#xA;</xTitre><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1942. 100’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Norma&#xA0;Shearer, Robert&#xA0;Taylor, George&#xA0;Sanders.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Casting de choix pour un triangle amoureux&#xA0;: la belle Consuelo engage un faux fiancé pour attiser la jalousie de son ancien amant. Cukor porte à l’écran une pièce qu’il avait adaptée quelques années auparavant, en l’agrémentant de touches d’humour et de légèreté. Le dernier rôle de Norma Shearer avant son retrait des plateaux.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 16 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Héritage"><xTitre>Héritage&#xA;</xTitre><xTitreVo>(A Bill of Divorcement)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1932. 70’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Barrymore, Billie&#xA0;Burke, David&#xA0;Manners.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>De retour chez lui après un séjour en psychiatrie, un homme, dont l’épouse s’apprête à se remarier, renoue une relation affectueuse avec sa fille. Face à un John Barrymore particulièrement émouvant, Katharine Hepburn, tout droit débarquée de Broadway, fait des débuts brillants devant la caméra de Cukor, cicérone enthousiaste avec qui elle tournera à sept autres reprises.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 18 sep 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Il était une fois"><xTitre>Il était une fois&#xA;</xTitre><xTitreVo>(A Woman’s Face)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1941. 105’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Joan&#xA0;Crawford, Melvyn&#xA0;Douglas, Conrad&#xA0;Veidt.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Défigurée dans l’enfance, Anna Holm se livre au chantage, mais une opération de chirurgie esthétique change son regard sur la vie. Meurtrie et troublante, Joan Crawford reprend le rôle endossé par Ingrid Bergman dans <xMiniTexte_Italic>Visage de femme</xMiniTexte_Italic> (1938). Construite en flashbacks et clairs-obscurs, une méditation mélancolique sur la seconde chance.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 25 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Indiscrétions"><xTitre>Indiscrétions&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Philadelphia Story)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1940. 115’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Katharine&#xA0;Hepburn, Cary&#xA0;Grant, James&#xA0;Stewart.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Cukor à son meilleur réalise la comédie de remariage. Cary Grant ne se départ jamais d’un sourire narquois et de sa classe nonchalante, Hepburn déploie toute l’étendue de son jeu entre impertinence, assurance et émotion. À leur duo parfaitement rodé vient s’ajouter une troisième pointure&#xA0;: James Stewart&#xA0;–&#xA0;oscarisé pour sa prestation&#xA0;–, qui joue les catalyseurs dans un mélange d’audace et de candeur. Rarement l’adjectif «&#xA0;ciselé&#xA0;» aura aussi bien qualifié des dialogues, rarement mise en scène aura été si fluide et élégante. Une peinture, à l’humour vachard, des tropismes de classes, une vision affirmée de la femme moderne. Un chef-d’œuvre incontournable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 28 aoû 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Ve 04 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Les Invités de huit heures"><xTitre>Les Invités de huit heures&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Dinner at Eight)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1933. 110’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marie&#xA0;Dressler, John&#xA0;Barrymore, Wallace&#xA0;Beery.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans l’attente interminable d’un dîner mondain, une galerie de personnages fait salon, entre secrets inavoués et réparties incisives. Cukor réalise un huis clos de boulevard, égratigne une bourgeoisie qui craque aux coutures. Mention spéciale à la blonde platine Jean Harlow, et à John Barrymore, dans un rôle aux accents autobiographiques.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 06 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Je retourne chez maman"><xTitre>Je retourne chez maman&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Marrying Kind)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1952. 91’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Judy&#xA0;Holliday, Aldo&#xA0;Ray, Madge&#xA0;Kennedy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La vie d’un couple au bord du divorce, passée au crible par une juge, pour une dernière tentative de conciliation. Cukor pose un regard tendre sur les difficultés conjugales&#xA0;; la voix off apporte un humour décalé, avant que le film ne bascule avec une scène de pique-nique à l’issue bouleversante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 06 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Justine"><xTitre>Justine&#xA;</xTitre><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1969. 116’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anouk&#xA0;Aimée, Dirk&#xA0;Bogarde, Robert&#xA0;Forster.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans l’Égypte des années 30, les amours d’un Anglais avec une prostituée et une femme de banquier. Après cinq ans d’absence des studios, Cukor tente une adaptation estampillée périlleuse du <xMiniTexte_Italic>Quatuor d’Alexandrie</xMiniTexte_Italic> de Lawrence Durrell. Un drame exotique qui doit beaucoup à la présence d’Anouk Aimée et d’Anna Karina.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 28 sep 16h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Les Liaisons coupables"><xTitre>Les Liaisons coupables&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Chapman Report)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1962. 123’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Shelley&#xA0;Winters, Jane&#xA0;Fonda, Claire&#xA0;Bloom.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Quatre femmes, quatre façons de vivre une sexualité névrosée, libre, ou entravée. Ou comment Cukor, filmant ses magnifiques actrices, compose avec délicatesse le portrait en mosaïque de la vie sexuelle&#xA0;–&#xA0;et de la psyché&#xA0;–&#xA0;de l’Américaine moyenne, dans les années 60.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Murielle Joudet"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Murielle Joudet&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Jean-François Rauger&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>En 1948 et 1953, Alfred Kinsey, pionnier de la sexologie, publie coup sur coup deux rapports, sur le comportement sexuel de l’homme, et sur celui de la femme. Pour les Américains, c’est une onde de choc, infléchissant la manière dont la sexualité se raconte à Hollywood. <xMiniTexte_Italic>Les Liaisons coupables</xMiniTexte_Italic> est le seul film qui se veut une adaptation littérale des rapports Kinsey. Et on la doit forcément à Cukor, grand entomologiste du comportement féminin, qui enregistre ici un moment de bascule esthétique et morale.&#xA0;—&#xA0;Murielle Joudet&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 22 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Ma vie à moi"><xTitre>Ma vie à moi&#xA;</xTitre><xTitreVo>(A Life of Her Own)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1950. 108’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lana&#xA0;Turner, Ray&#xA0;Milland, Tom&#xA0;Ewell.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Cukor, qui reniera le film pour cause de fin tragique remaniée en happy end, met en scène une romance sur une provinciale débarquée à New York, et enlisée dans une liaison adultère. Un conte de fées amer, une vision trouble et troublante du milieu du mannequinat.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 21 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Madame porte la culotte"><xTitre>Madame porte la culotte&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Adam’s Rib)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1949. 101’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Spencer&#xA0;Tracy, Katharine&#xA0;Hepburn, Judy&#xA0;Holliday.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une mise en scène au cordeau, brillantissime. Un interrogatoire en forme de plan-séquence, mémorable. Judy Holliday en épouse bafouée, dont la tentative de meurtre sur son mari adultère se solde par un procès. Et, surtout, la complicité éclatante entre Tracy et Hepburn, entre le magistrat et l’avocate progressiste, à la verve assassine. Dans un savant jeu de miroirs, le prétoire se fait caisse de résonance&#xA0;: unis à la ville (belle mise en abyme du couple légendaire de Hollywood), les deux époux s’affrontent sur l’épineux sujet de l’égalité des sexes, sur le partage des rôles. Metteur en scène féministe par excellence, Cukor pose la possibilité d’une confusion des genres. C’est acide, tranchant, jouissif, et c’est peut-être là le meilleur film du trio impérial.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Yola Le Caïnec"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Yola Le Caïnec&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Alors que <xMiniTexte_Italic>Le Deuxième Sexe</xMiniTexte_Italic> de Simone de Beauvoir paraît en France, Cukor réalise une comédie sophistiquée au titre original éloquent, <xMiniTexte_Italic>Adam’s Rib</xMiniTexte_Italic> («&#xA0;la côte d’Adam&#xA0;»). La présence de Katharine Hepburn suffit à dire l’ironie de ce titre. Icône féministe hollywoodienne, elle est censée incarner une femme conçue à partir d’un modèle masculin. Évidemment, elle y résistera, soutenue par Cukor. Comme à son habitude, le cinéaste œuvre du côté de l’actrice. Et même de deux en l’occurrence, avec Judy Holliday aussi, l’actrice la plus clownesque d’Hollywood, alors à ses débuts.&#xA0;—&#xA0;Yola Le Caïnec&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 14 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMentionGroupe>Film&#xA0;+&#xA0;dialogue&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance_VSpace><xInfosSeance>Lu 30 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMentionGroupe>Film seul&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></conf></groupe><film title="Mademoiselle Gagne-Tout"><xTitre>Mademoiselle Gagne-Tout&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Pat and Mike)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1952. 95’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Katharine&#xA0;Hepburn, Spencer&#xA0;Tracy, Aldo&#xA0;Ray.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une prof de gym est repérée par un manager, qui va faire d’elle une sportive professionnelle. La question de l’émancipation et de l’égalité femme/homme, à travers le prisme d’un milieu notoirement misogyne. Hepburn évolue avec assurance parmi quelques authentiques athlètes, dans une comédie audacieuse pour l’époque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 21 sep 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Milliardaire"><xTitre>Le Milliardaire&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Let’s Make Love)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1960. 119’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marilyn&#xA0;Monroe, Yves&#xA0;Montand, Tony&#xA0;Randall.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;<xMiniTexte_Italic>My Heart Belongs to Daddy</xMiniTexte_Italic>&#xA0;», chante Marilyn. Dans un rôle sur mesure, la star éblouit Montand, et leur relation à la ville crève l’écran. Cukor se penche une nouvelle fois sur le monde du théâtre et, dans leurs propres rôles, Gene Kelly, Bing Crosby et le roi du stand-up Milton Berle illuminent ce conte de fées en forme de vaudeville.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 19 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="My Fair Lady"><xTitre>My Fair Lady&#xA;</xTitre><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1964. 170’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Audrey&#xA0;Hepburn, Rex&#xA0;Harrison, Gladys&#xA0;Cooper.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>George Cukor revisite le mythe de Pygmalion (un professeur de phonétique transforme en Lady une modeste vendeuse de fleurs), à travers une réflexion pleine de finesse sur la condition féminine, le théâtre, et l’importance du langage. Le chant du cygne flamboyant de la comédie musicale hollywoodienne classique, récompensé par huit Oscars.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 08 sep 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Oiseau bleu"><xTitre>L’Oiseau bleu&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Blue Bird)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-URSS. 1976. 90’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Elizabeth&#xA0;Taylor, Ava&#xA0;Gardner, Jane&#xA0;Fonda.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une fée demande à deux enfants de retrouver l’Oiseau bleu à l’aide d’un diamant magique. L’adaptation au charme suranné du conte de Maurice Maeterlinck, au casting trois étoiles&#xA0;: Liz Taylor joue quatre rôles (la fée, la lumière, la mère et l’amour maternel), Jane Fonda incarne la Nuit, et Ava Gardner, le Plaisir (what else).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 28 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Yola Le Caïnec&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Othello"><xTitre>Othello&#xA;</xTitre><xTitreVo>(A Double Life)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1947. 100’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ronald&#xA0;Colman, Signe&#xA0;Hasso, Edmond&#xA0;O'Brien.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Adaptation en forme de mise en abyme de la tragédie de Shakespeare, qui permet à Cukor de creuser encore et encore un sillon qu’il affectionne, l’imbrication entre travail d’acteur et vie personnelle. Le Britannique Ronald Colman sera oscarisé pour ce rôle de comédien entraîné dans la folie meurtrière de son personnage.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 16 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Quatre filles du docteur March"><xTitre>Les Quatre filles du docteur March&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Little Women)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1933. 115’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Katharine&#xA0;Hepburn, Joan&#xA0;Bennett, Paul&#xA0;Lukas.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après le best-seller de la littérature américaine, la vie d’une famille sur fond de guerre de Sécession, entre esprit de sacrifice et rigueur morale. Katharine Hepburn incarne avec panache l’indépendante Jo, et Cukor s’affirme comme un grand directeur d’actrices. Un immense succès au box-office.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 14 sep 18h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Riches et Célèbres"><xTitre>Riches et Célèbres&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Rich and Famous)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1981. 117’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Candice&#xA0;Bergen, David&#xA0;Selby, Jacqueline&#xA0;Bisset.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’amitié qui lie Liz et Merry depuis l’université les rattrape dix ans plus tard&#xA0;: la béotienne Merry soumet à Liz l’écrivaine une ébauche de livre sur leur jeunesse. Deux femmes, deux destins, deux trajectoires, deux rôles en or pour Jacqueline Bisset et Candice Bergen (et la première apparition à l’écran de Meg Ryan). C’est un Cukor octogégnaire et pourtant en forme qui remplace Robert Mulligan sur le projet, s’empare de l’histoire, lui insuffle réalisme et modernité, n’hésite pas à renverser la table en plaçant une femme mature dans les bras d’un jeune homme assuré. Sa réalisation est sobre, sa vision de la Femme, toujours engagée, sa peinture des désillusions de la vie, plus que jamais lucide. La scène finale se déroule un 31 décembre à minuit et ouvre sur de nouvelles promesses&#xA0;; Cukor, lui, tire sa révérence sur une carrière exemplaire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 29 sep 17h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Rockabye"><xTitre>Rockabye&#xA;</xTitre><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1932. 70’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Constance&#xA0;Bennett, Joel&#xA0;McCrea, Paul&#xA0;Lukas.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Cukor réunit Joel McCrea et Constance Bennett, vedette incontournable des années 30 déjà vue dans <xMiniTexte_Italic>What Price Hollywood?</xMiniTexte_Italic>, et se penche sur les déboires d’une actrice en mal de maternité. Un mélodrame au ton libre dans lequel, comme souvent chez le cinéaste, se rencontrent l’intime et la scène.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 30 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Roman de Marguerite Gautier"><xTitre>Le Roman de Marguerite Gautier&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Camille)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1936. 109’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Robert&#xA0;Taylor, Lionel&#xA0;Barrymore.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Paris, milieu du XIX<xSup>e</xSup>. L’histoire fulgurante de la <xMiniTexte_Italic>Dame aux camélias</xMiniTexte_Italic>, courtisane dévorée par la passion et la maladie. Cukor met en scène avec grâce les mots de Dumas fils, livre un sublime portrait de femme doublé d’une critique sociale. Et, dans son rôle préféré, Garbo est lumineuse, bouleversante, comme habitée d’un feu intérieur. Définitivement la Divine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 30 aoû 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Roméo et Juliette"><xTitre>Roméo et Juliette&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Romeo and Juliet)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1936. 124’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Norma&#xA0;Shearer, Leslie&#xA0;Howard, John&#xA0;Barrymore.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Conçue comme une réponse de la MGM au <xMiniTexte_Italic>Songe d’une nuit d’été</xMiniTexte_Italic> de la Warner (1935), une adaptation fidèle à l’esprit de Shakespeare, à laquelle Cukor apporte toute son expérience du théâtre. Dans les décors majestueux de Cédric Gibbons, Leslie Howard et Norma Shearer composent un portrait réaliste&#xA0;–&#xA0;nonobstant leur âge&#xA0;–, des amants de Vérone.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 14 sep 21h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Royal Family"><xTitre>Royal Family&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Royal Family of Broadway)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor, Cyril Gardner&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1930. 85’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ina&#xA0;Claire, Fredric&#xA0;March, Mary&#xA0;Brian.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une satire du show-biz, ponctuée de clins d’œil aux Barrymore&#xA0;: issue d’une famille de comédiens, Julie envisage de tout arrêter pour se marier. Nouvelle star de la Paramount, Fredric March s’illustre dans des séquences osées ambiance pré-Code, tandis que Cukor apprivoise la caméra (le plan à la grue dans l’escalier, précurseur).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 29 aoû 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Suzanne et ses idées"><xTitre>Suzanne et ses idées&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Susan and God)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1940. 115’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rita&#xA0;Hayworth, Joan&#xA0;Crawford, Fredric&#xA0;March.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une femme de la haute société tente de lancer un mouvement religieux, en total désaccord avec son propre mode de vie. Portée par Joan Crawford, une charge drolatique sur l’évangélisation et les dérives sectaires, en même temps qu’une réflexion sur un thème cher à Cukor, la quête d’identité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 20 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Yola Le Caïnec&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><filmFocus title="Sylvia Scarlett"><xTitre>Sylvia Scarlett&#xA;</xTitre><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1935. 90’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Katharine&#xA0;Hepburn, Cary&#xA0;Grant, Brian&#xA0;Aherne.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une jeune femme se travestit pour accompagner son père dans ses escroqueries. Conspué par le public, éreinté par la critique, <xMiniTexte_Italic>Sylvia Scarlett</xMiniTexte_Italic> connaît à sa sortie un échec retentissant. Et pourtant... C’est la première apparition, avant <xMiniTexte_Italic>Vacances</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Indiscrétions</xMiniTexte_Italic>, du duo Katharine Hepburn/Cary Grant, lui en voyou séduisant, elle en héroïne avant-gardiste, irrésistible androgyne aux airs de David Bowie avant l’heure. C’est surtout un tournant décisif pour le cinéaste, dont l’œuvre sera par la suite habitée par l’obsession de fusionner les contraires&#xA0;: la légèreté et les sous-entendus laissent peu à peu place à la profondeur, et Cukor l’élégant joue sur l’identité, explore les ambiguïtés sexuelles, pose la question du genre. Audacieux, moderne, et indispensable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 30 aoû 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Tarnished Lady"><xTitre>Tarnished Lady&#xA;</xTitre><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1931. 85’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tallulah&#xA0;Bankhead, Clive&#xA0;Brook, Phoebe&#xA0;Foster.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Débuts en solo derrière la caméra pour Cukor, premier film parlant de la star de Broadway Tallulah Bankhead. Issue d’une famille aisée désormais ruinée, une mondaine épouse un homme fortuné, qu’elle n’aime évidemment pas. Derrière le mélo classique, une étude sur les apparences sociales dans la bonne société new-yorkaise, rehaussée de l’humour cassant du cinéaste.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 30 aoû 15h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Une étoile est née"><xTitre>Une étoile est née&#xA;</xTitre><xTitreVo>(A Star Is Born)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1954. 176’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Judy&#xA0;Garland, James&#xA0;Mason, Jack&#xA0;Carson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Amputé de 90 minutes, mutilé par la Warner sous d’obscurs prétextes de distribution, <xMiniTexte_Italic>Une étoile est née</xMiniTexte_Italic> remporte pourtant un succès public et critique colossal. Norman Maine, grande vedette sur le déclin, fait d’une jeune chanteuse une star&#xA0;–&#xA0;et son épouse. Elle occupe le devant de la scène, il s’étiole peu à peu entre alcoolisme et dépression. Le jeu de James Mason, poignant, se conjugue au plus-que-parfait, tandis que Judy Garland, tantôt fragile ou douloureuse, est éblouissante. Cukor pose un regard plein de sagacité sur le monde du spectacle, ses vérités et ses illusions. Il tourne pour la première fois en Scope et en Technicolor, et s’impose comme l’un des plus grands stylistes hollywoodiens. Un drame désenchanté, une descente aux enfers rouge passion, un classique absolu.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 21 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Une femme qui s'affiche"><xTitre>Une femme qui s’affiche&#xA;</xTitre><xTitreVo>(It Should Happen to You)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1954. 87’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Judy&#xA0;Holliday, Jack&#xA0;Lemmon, Peter&#xA0;Lawford.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le plaisir de voir Jack Lemmon débuter au cinéma, et Judy Holliday désopilante dans le rôle d’une femme ordinaire, qui loue un espace publicitaire pour sortir de l’anonymat. Course à la célébrité, société de consommation et superficialité sont passées au crible d’un scénario sarcastique, singulièrement prophétique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 04 sep 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 05 oct 17h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Vacances"><xTitre>Vacances&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Holiday)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1938. 96’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Katharine&#xA0;Hepburn, Cary&#xA0;Grant, Doris&#xA0;Nolan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Enlevé. Brillant. Sophistiqué. L’insouciant Johnny Case s’éprend d’une riche héritière, quand surgit dans l’équation la sœur de sa fiancée. L’épicurien et la fantasque, prisonnière des carcans familiaux, se retrouvent dans une même soif de liberté. Les dialogues fusent comme des balles entre deux scènes de badinage compassé, la mécanique est parfaitement huilée, qui repose sur la complicité naturelle entre Cary Grant et Katharine Hepburn. Cukor se délecte en retrouvant trois ans après <xMiniTexte_Italic>Sylvia Scarlett</xMiniTexte_Italic> son duo fétiche, qui fait des étincelles. L’histoire d’une libération, le portrait de deux êtres littéralement hors normes, et, derrière la comédie matrimoniale, une critique intelligente et bourrée d’humour du capitalisme et du conformisme bourgeois.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 01 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Yola Le Caïnec&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><film title="Voyages avec ma tante"><xTitre>Voyages avec ma tante&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Travels with My Aunt)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1972. 108’. 16&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Maggie&#xA0;Smith, Daniel&#xA0;Emilfork, Corinne&#xA0;Marchand.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un rôle d’abord dévolu à Katharine Hepburn, Maggie Smith, fantasque et romantique, parcourt le monde avec son neveu à la recherche de son grand amour passé. D’après le roman de Graham Greene, une comédie méconnue qui célèbre la liberté.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 09 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="What Price Hollywood?"><xTitre>What Price Hollywood?&#xA;</xTitre><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1932. 88’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Constance&#xA0;Bennett, Lowell&#xA0;Sherman, Neil&#xA0;Hamilton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une serveuse opportuniste se rêve en star de cinéma, et parvient à ses fins grâce à un réalisateur à succès en bout de course. Cukor tend un miroir embué d’amertume à Hollywood et à son microcosme cruel. Une incursion sans concession dans les coulisses de l’usine à rêves, et, deux décennies en avance, la matrice d’<xMiniTexte_Italic>Une étoile est née</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Alexandre Piletitch"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Alexandre Piletitch&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>On peut voir <xMiniTexte_Italic>What Price Hollywood?</xMiniTexte_Italic> comme le premier film véritable de George Cukor. Cette pierre de touche pose les bases d’un modèle&#xA0;: celui des différentes versions d’<xMiniTexte_Italic>Une étoile est née</xMiniTexte_Italic>, dont Cukor lui-même réalise une relecture en 1954. C’est aussi l’endroit d’une rencontre avec une actrice, Constance Bennett, dont Cukor rapporte qu’elle ressemblait plus qu’aucune autre à son époque. «&#xA0;Ou peut-être&#xA0;», ajoutait-il, «&#xA0;était-ce son époque qui ressemblait, tout entière, à Miss Bennett.&#xA0;»&#xA0;—&#xA0;Alexandre Piletitch&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 07 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Zaza"><xTitre>Zaza&#xA;</xTitre><xRealisateurs>George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1939. 85’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Claudette&#xA0;Colbert, Herbert&#xA0;Marshall, Dorothy&#xA0;Tree.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une artiste de cabaret tombe amoureuse d’un homme déjà marié. Cukor fait rimer mélo avec désir, en tentant de contourner les pudeurs de la censure. Le film sera malgré tout taxé d’obscénité par un public puritain. Restent l’interprétation gracieuse de Claudette Colbert, et un numéro final en forme d’adieu éloquent.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 15 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>