<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Le film policier asiatique, 25 indispensables"><enTete><xTitreCycle>Le film policier asiatique, 25 indispensables&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>11 - 28 février 2026&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem>, avec ???&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 14 fév 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="As Tears Go By"><xTitre_First>As Tears Go By&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Wong gok ka moon)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Wong Kar-wai&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hong-Kong. 1988. 102’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Andy&#xA0;Lau, Maggie&#xA0;Cheung.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Premier film de Wong Kar-wai, inspiré de de la trame de <xMiniTexte_Italic>Mean Streets</xMiniTexte_Italic> de Martin Scorsese, et dans la veine des films de gangsters remis à la mode par John Woo. Wong emprunte au premier le réalisme crasseux et le rapport de protection entre le héros et son acolyte&#xA0;; au second, la violence inouïe, la relation quasi amoureuse entre les deux hommes. Sa première collaboration avec Maggie Cheung, dont il révèle la fragilité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 11 fév 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="City on Fire"><xTitre>City on Fire&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Lung foo fung wan)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ringo Lam&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hong-Kong. 1987&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Un policier infiltre un gang de cambrioleurs qui prévoit de braquer une bijouterie. Du drame à la comédie, en passant par la romance, Ringo Lam offre une vision réaliste du monde criminel dans un long métrage brutal et viscéral aux éclats de violence sèche. L’un des films favoris de Tarantino, source d’inspiration pour <xMiniTexte_Italic>Reservoir Dogs</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 12 fév 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Ichi the Killer"><xTitre>Ichi the Killer&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Koroshiya 1)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Takashi Miike&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 2000&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Soupçonné de s’être enfui avec un important butin, un chef yakuza est recherché par son bras droit. Dans une inlassable quête d’outrance au mauvais goût assumé, Miike embrasse la folie de son héros jusqu’au grotesque. Un ballet gore aux élans cartoonesques, qui repousse les frontières de la radicalité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 15 fév 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Infernal affairs"><xTitre>Infernal affairs&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Wu jian dao)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Andrew Lau, Alan Mak&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Chine. 2002. 97’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tony&#xA0;Chiu&#x2011;Wai&#xA0;Leung, Andy&#xA0;Lau, Anthony&#xA0;Chau&#x2011;Sang&#xA0;Wong.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans la pure tradition hongkongaise du film de pègre, <xMiniTexte_Italic>Infernal Affairs</xMiniTexte_Italic> capture la course-poursuite entre flics et mafieux, tout en filatures, écoutes et tentation du double jeu. Le premier volet haletant de la trilogie, porté par le face-à-face enlevé entre Tony Leung et Andy Lau, qui a inspiré Scorsese pour Les Infiltrés.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 15 fév 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Killer"><xTitre>The Killer&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John Woo&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hong-Kong. 1989. 111’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Après avoir accidentellement rendu aveugle une jeune chanteuse, un tueur à gages accepte une dernière mission pour financer son opération. En guise d’hommage à Melville et Scorsese, John Woo livre une œuvre lyrique aux personnages tragiques, engagés dans un code d’honneur et une loyauté inébranlables. Un spectacle grandiloquent, qui a influencé Tarantino.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 13 fév 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Longest Nite"><xTitre>The Longest Nite&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Am faa)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Patrick Yau&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hong-Kong. 1998&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Les deux leaders de gangs rivaux tentent d’apaiser les tensions entre leurs camps. Néo-polar nocturne à l’ambiance enivrante, <xMiniTexte_Italic>The Longest Nite</xMiniTexte_Italic> filme un duel palpitant à la mise en scène labyrinthique, qui n’est pas sans rappeler le cinéma de Hitchcock et de De Palma. Une plongée nihiliste dans les ténèbres de l’humanité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 14 fév 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Mission"><xTitre>The Mission&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Johnnie To&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Chine. 1999&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Francis&#xA0;Ng, Anthony&#xA0;Chow&#x2011;Sun&#xA0;Wong, Jackie&#xA0;Lui.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Cinq malfrats retirés du milieu sont engagés pour défendre un gros bonnet de la pègre. Sur les traces de Leone et Kitano, Johnnie To construit un film de triades à contre-courant, qui fait le choix de la retenue et de la lenteur pour créer la tension. Dans une esthétique nocturne, il imagine les fusillades comme un ballet architectural, un ensemble fiévreux de compositions millimétrées (l’incroyable scène du centre commercial désert).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 14 fév 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Police Story"><xTitre>Police Story&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jackie Chan&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hong Kong. 1985&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jackie&#xA0;Chan, Maggie&#xA0;Cheung, Brigitte&#xA0;Lin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un inspecteur hongkongais est chargé de protéger la petite amie d’un parrain de la mafia. Véritable triomphe à Hong Kong, <xMiniTexte_Italic>Police Story</xMiniTexte_Italic> voit naître la marque de fabrique de Jackie Chan, un cocktail de comédie <xMiniTexte_Italic>slapstick</xMiniTexte_Italic>, de cascades d’anthologie réalisées sans doublure et de polar urbain. Un mélange hybride, témoin malicieux d’un climat social tendu.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 28 fév 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Sonatine, mélodie mortelle"><xTitre>Sonatine, mélodie mortelle&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Sonatine)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Takeshi Kitano&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1993&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>La révélation de Kitano au public occidental. Avec une esthétique anti-spectaculaire, le cinéaste élabore un <xMiniTexte_Italic>yakuza movie</xMiniTexte_Italic> mélancolique, une déconstruction des codes du genre en forme de méditation sur la fatalité et la nostalgie de l’innocence perdue. Un geste créatif surprenant de fantaisie et de beauté.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 14 fév 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Syndicat du crime"><xTitre>Le Syndicat du crime&#xA;</xTitre><xTitreVo>(A Better Tomorrow)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Woo&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hong-Kong. 1986&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Véritable tragédie morale, <xMiniTexte_Italic>Le Syndicat du crime</xMiniTexte_Italic> marque l’invention de l’<xMiniTexte_Italic>heroic bloodshed</xMiniTexte_Italic>, un mélange de polar hongkongais, de mélodrame et de ballet d’action. Fusillades stylisées, ralentis opératiques et cascades sensationnelles composent l’un des jalons du cinéma d’action moderne, porté par l’incroyable Chow Yun-fat, immédiatement érigé en icône. Le plus grand succès de tous les temps au box-office hongkongais.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 12 fév 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Time and Tide"><xTitre>Time and Tide&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Shun liu ni liu)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tsui Hark&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hong-Kong. 2000. 112’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nicholas&#xA0;Tse, Bai&#xA0;Wu, Anthony&#xA0;Chau&#x2011;Sang&#xA0;Wong.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour son retour à Hong Kong, Tsui Hark déploie un polar d’action à la narration fragmentée, qui entremêle scènes d’action baroques et plans-séquences acrobatiques dans une effusion d’affrontements explosifs. Un exercice de style ambitieux, écho d’une région en mutation à l’aube du nouveau millénaire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 15 fév 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Violent Cop"><xTitre>Violent Cop&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Sono otoko, kyōbō ni tsuki)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Takeshi Kitano&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1988&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Pour son premier film, Kitano incarne une figure du nihilisme, un anti-héros solitaire, dans une tragédie taciturne, étrangement absurde, où tous les codes du film policier sont éclatés. D’une force sidérante, sa mise en scène mêle froideur clinique, éclairs de violence et silences lourds. Un coup d’essai mémorable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 13 fév 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Dialogue avec ???"><xTitreConf>Dialogue avec&#xA0;???&#xA;</xTitreConf><xInfosSeance>Sa 14 fév 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>