<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Raretés des collections"><enTete><xTitreCycle>Raretés des collections&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>5 - 7 mars 2025&#xA;</xDatesCycle><xPresentationTitre>L’oubli et la mémoire&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>L’oubli et la mémoire sont également inventifs.&#xA0;—&#xA0;Jorge Luis Borges&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Nous, les restaurateurs de films et archivistes, vivons dans un autre temps, celui du cinéma muet, du début du sonore, des images noir et blanc ou celles du Technicolor. Le week-end, nous profitons du réel effrayant qui défile sur de commodes écrans tactiles. Mais notre semaine de travail est consacrée à la manipulation méticuleuse de la pellicule, l’ouverture de boîtes anciennes, souvent rouillées. Nous travaillons sur des tables de visionnage, avec le bruit mécanique du moteur et de la pellicule qui se déroule, parlons d’argentique et de photochimie, de teintages, de couleurs passées, de piste son optique et de perforations. Nous utilisons un vocabulaire disparu du monde contemporain. Nous visionnons avec attention des films oubliés et des images insolites, qui interpellent notre mémoire et notre imaginaire. La renaissance de ces films oubliés contribue à la mémoire collective. Nous partageons ces images et nos impressions avec nos confrères et consœurs en France et à l’étranger, puis avec un public plus large. Nos réflexions permettent de concevoir des programmes avec d’autres archives et des historiens.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Cette année, nous proposons des films qui vous plongeront dans un Paris poétique de la fin des années 50, celui de Pierre Prévert (<xPresentationParagraphe_Italic>Paris la belle</xPresentationParagraphe_Italic>), de Georges Franju (<xPresentationParagraphe_Italic>Notre-Dame, cathédrale de Paris</xPresentationParagraphe_Italic>) et de Jacques Baratier (<xPresentationParagraphe_Italic>Paris la nuit</xPresentationParagraphe_Italic>), trois cinéastes qui aiment mêler la fiction au documentaire, et inversement. Cette séance a été conçue à partir des restaurations que nous avons menées avec la société Argos, soutenues par le CNC et par la société Neuflize OBC.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Notre déambulation parisienne se prolongera avec des films tournés en banlieue, des œuvres saisissantes et magnifiques qui, déjà dans les années 20, consultaient le pouls de sa misère et évoquaient la nécessité de sa transformation&#xA0;: <xPresentationParagraphe_Italic>La Zone</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Aubervilliers</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>Autopolis</xPresentationParagraphe_Italic>. Trois films tournés aux portes de la capitale où les usines automobiles monumentales (aujourd’hui démontées et invisibles) côtoyaient les logements insalubres et les laissés-pour-compte que l’on tente en vain et continuellement de cacher derrière le périphérique. Cette deuxième séance a été imaginée avec la Cinémathèque idéale des banlieues du monde, et la société Les Documents cinématographiques, ayants droit de restaurations remarquables.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Dans la continuité des programmations précédentes du festival, nous poursuivons nos restaurations de films muets italiens inédits, en collaboration avec des chercheurs et des historiens du cinéma italiens, comme Silvio Alovisio et Luca Mazzei, qui travaillent sur le paysage italien à travers le cinéma muet. Ils seront aux côtés de la Cinémathèque française et du CNC pour présenter cette invitation au voyage, l’occasion d’échanger sur les images documentaires <xPresentationParagraphe_Italic>Bergamo</xPresentationParagraphe_Italic> ou <xPresentationParagraphe_Italic>Almafi</xPresentationParagraphe_Italic> et des courts métrages de fiction comme <xPresentationParagraphe_Italic>Le Lys noir</xPresentationParagraphe_Italic>.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Classique, mais dans une forme originale, nous projetterons la version française raccourcie de <xPresentationParagraphe_Italic>Nanouk l’esquimau</xPresentationParagraphe_Italic> de Robert Flaherty, curiosité de la Cinémathèque française qu’Henri Langlois avait nommée «&#xA0;Bouton d’or&#xA0;», pour valoriser le teintage orange qui la caractérise.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Enfin, œuvre plus contemporaine, le documentaire militant <xPresentationParagraphe_Italic>D’une brousse à l’autre</xPresentationParagraphe_Italic>, qui a été restauré avec le réalisateur Jacques Kebadian&#xA0;: le cinéaste s’était enfermé avec sa caméra vidéo auprès des sans-papiers dans l’église Saint-Bernard en 1995, pour un témoignage de ce triste épisode historique.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Hervé Pichard&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="D'une brousse à l'autre"><xTitre_First>D’une brousse à l’autre&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Jacques Kebadian&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1997. 104’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Mars 1996, évacuation des familles africaines de l’église Saint-Ambroise à Paris. Six mois durant, Kebadian filme ces exilés dans les lieux de leur quarantaine et s’attache à l’un deux, le Malien Dodo Wagué. Échappant volontairement à la chronique événementielle, il propose une histoire plus humaine, plus universelle, dont l’enjeu est la reconnaissance de l’individu et le droit de vivre en harmonie avec son environnement social. Un témoignage essentiel.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 07 mar 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Nanouk l'esquimau"><xTitre>Nanouk l’esquimau&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Nanook of the North)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert J. Flaherty&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1922. 51’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Le quotidien du chasseur inuit, dans une version remaniée par le réalisateur de films ethnographiques Joseph Mandement (également auteur des intertitres français). Véritable rareté, la copie de 1928 présentée ici a été conservée et projetée à la Cinémathèque par Henri Langlois, qui l’avait nommée «&#xA0;Bouton d’or&#xA0;» pour valoriser le teintage orange qui la caractérise.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 05 mar 12h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Filmer la banlieue"><xTitreSousCycle>Filmer la banlieue&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (3 films)"><xTitre_First>Aubervilliers&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Éli Lotar&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1945. 25’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Avec son canal industriel et ses baraquements délabrés, la vie misérable des Albertivillariens de l’après-guerre, sur les chansons et les commentaires de Jacques Prévert.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Autopolis&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Léon Poirier&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1934. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Des cadences d’assemblage aux gestes précis des ouvriers, une plongée dans l’immensité tumultueuse des usines Citroën, qui rappelle les défis de l’industrie moderne, en dépit de la condition humaine.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>La Zone&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Georges Lacombe&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1929. 30’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Premier film de Lacombe, d’inspiration naturaliste, un témoignage précieux sur le quotidien des familles de chiffonniers, installées entre Paris et sa banlieue.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Me 05 mar 12h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle><sousCycle title="Films muets italiens"><xTitreSousCycle>Films muets italiens&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (8 films)"><xTitre_First>Amalfi&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Anonyme&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1924. 3’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Bergamo&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Anonyme&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1911. 3’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Cœur de bonne&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Il Silenzio del cuore)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Gian Orlando Vassalo&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1914. 13’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Giovanni Vitrotti&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Fortuna Ciabattino&#xA0;!)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anonyme&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1908. 6’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Le Lys noir&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Il Giglio nero)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anonyme&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1913. 22’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>La Légende de Pierrette&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(La Leggenda di Pierrette)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Felice Metellio&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1916. 15’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Schneider et les lions&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Schneider e i suoi leoni)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Giovanni Vitrotti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1910. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Il Sire di Vincigliata&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Alfredo Robert&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1913. 14’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xInfosSeance_VSpace>Me 05 mar 12h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle><sousCycle title="Le Paris poétique de Prévert, Franju et Baratier"><xTitreSousCycle>Le Paris poétique de Prévert, Franju et Baratier&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (3 films)"><xTitre_First>Notre-Dame, cathédrale de Paris&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Georges Franju&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1957. 20’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Une visite minutieuse de la cathédrale, qui mêle histoire, architecture et contemplation.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Paris la belle&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Pierre Prévert&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1960. 22’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marcel&#xA0;Duhamel, Catherine&#xA0;Prévert, Jacques&#xA0;Prévert.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une vision poétique de la capitale, qui juxtapose les prises de vue de 1929 et de 1958. Jacques Prévert s’interroge&#xA0;: est-ce que Paris, c’était mieux avant&#xA0;?&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Paris la nuit&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Jacques Baratier, Jean Valère&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1955. 30’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>De Pigalle aux Grands Boulevards, en passant par les Champs-Élysées, une déambulation au cœur de la nuit parisienne, jusqu’au petit matin.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Je 06 mar 19h00&#x202F;-&#x202F;LE&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle></cycle>