<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Ida Lupino"><enTete><xTitreCycle>Ida Lupino&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>16 - 27 juillet 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogues"><xActionSectionTitre>Dialogues&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Jeu, set et match</xActionFilms>, avec Murielle Joudet&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 19 juil 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Never Fear</xActionFilms>, avec Yola Le Caïnec&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 20 juil 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>La Cinquième Victime</xActionFilms>, par Bernard Benoliel&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 18 juil 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Une femme dangereuse</xActionFilms>, par Murielle Joudet&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 19 juil 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Outrage</xActionFilms>, par Yola Le Caïnec&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 20 juil 18h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Elle est longtemps restée l’unique femme membre de la Directors Guild of America, esseulée au milieu de ses 900 confrères. C’est dire la singularité d’Ida Lupino, actrice anglaise de caractère qui s’opposa régulièrement aux moguls de Hollywood, et força le destin en réussissant ce que seule Dorothy Arzner était parvenue à faire avant elle&#xA0;: passer derrière la caméra. Si son unique thriller (l’étonnant <xOuvertureParagraphe_Italic>Voyage de la peur</xOuvertureParagraphe_Italic>) marque les esprits, ce sont ses formidables portraits de femme, notamment dans <xOuvertureParagraphe_Italic>Outrage</xOuvertureParagraphe_Italic>&#xA0;–&#xA0;l’un des premiers films à aborder les séquelles d’un viol&#xA0;–&#xA0;qui font d’elle une cinéaste à nulle autre pareille.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Faux départs&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>«&#xA0;J’interromps quelque chose d’important, messieurs&#xA0;?&#xA0;», demande l’épouse du boxeur joué par Jack Palance dans <xPresentationParagraphe_Italic>Le Grand Couteau</xPresentationParagraphe_Italic> (Robert Aldrich, 1955), alors qu’on ne voit encore que ses jambes descendant un escalier ajouré. Si les entrées de champ d’Ida Lupino actrice sont toujours de saisissantes irruptions, une fois qu’elle devient la seule femme cinéaste de la Directors Guild of America au début des années 50, sa présence ne marque pas moins une rupture&#xA0;: le <xPresentationParagraphe_Italic>chairman</xPresentationParagraphe_Italic> s’adressera dès lors à l’assemblée en un significatif <xPresentationParagraphe_Italic>«&#xA0;Gentlemen and Miss Lupino&#xA0;»</xPresentationParagraphe_Italic>. Avant d’arracher au système des studios ce statut d’exception, Ida Lupino a pourtant connu plusieurs faux départs&#xA0;: Anglaise issue d’une longue lignée de comédiens italiens, elle sait par cœur plusieurs rôles shakespeariens dès l’enfance, mais ses débuts dans les films britanniques de la Warner ne reflètent pas l’étendue de son talent, forgé à la Royal Academy of Dramatic Art. Peroxydée jusqu’à la fin des années 30, elle est envoyée à Hollywood par la Paramount qui la met sous contrat pour préparer <xPresentationParagraphe_Italic>Alice au pays des merveilles</xPresentationParagraphe_Italic> (Norman Z. McLeod), avant de préférer la lancer comme la nouvelle Jean Harlow. Son jeu conserve la mémoire de ces méprises, comme sédimentée.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Rauque star&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Dans <xPresentationParagraphe_Italic>The Man I Love</xPresentationParagraphe_Italic> (Raoul Walsh, 1947), le passage est sensible de l’Ida maigrichonne aux yeux humides à la musicienne de bar, célibataire endurcie qui, pour détourner les ardeurs d’un prétendant mafieux de sa sœur, porte la robe sexy qu’il lui avait offerte. Héritant des seconds choix de la star de la Warner de 1940 à 1947, celle qui se surnommera elle-même «&#xA0;la Bette Davis du pauvre&#xA0;» développe l’expressivité de son dos et une gestuelle à la sensualité explicite&#xA0;: il faut voir la chroniqueuse-croqueuse de <xPresentationParagraphe_Italic>La Cinquième Victime</xPresentationParagraphe_Italic> (Fritz Lang, 1956), pleine de désir pour Ed (Dana Andrews), mordre le verre d’une coupe de champagne ou arrondir les lèvres autour d’une cigarette qu’elle lui demande, du seul regard, d’allumer. Dans le sillage vaporeux de Walsh, elle est <xPresentationParagraphe_Italic>La Femme aux cigarettes</xPresentationParagraphe_Italic> (Jean Negulesco, 1948), et son timbre rauque fait des merveilles avec <xPresentationParagraphe_Italic>One for My Baby</xPresentationParagraphe_Italic> dans le bowling-restoroute. Dans <xPresentationParagraphe_Italic>Le Grand Couteau</xPresentationParagraphe_Italic>, c’est encore avec sa voix qu’elle regagne l’amour de son mari qui, mettant par mégarde n’importe quel disque sur l’électrophone, l’entend dire combien elle tient à lui dans une écoute téléphonique&#xA0;–&#xA0;l’objet compromettant du film noir se retourne en preuve d’amour.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>L’Œil électrique&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>De cette logique de la faille faite force, il faut excepter le rôle qui lui vaut son ascension dans les génériques, <xPresentationParagraphe_Italic>Une femme dangereuse</xPresentationParagraphe_Italic> (Raoul Walsh, 1940). Lana hésite une seconde avant de mener à bien son meurtre improvisé, mais le déclic de la borne magnétique qui ferme la porte du garage la propulse femme fatale. L’<xPresentationParagraphe_Italic>electric eye</xPresentationParagraphe_Italic> la fera disjoncter une deuxième fois, en visite au pénitencier, quand une porte s’ouvre selon le même système. <xPresentationParagraphe_Italic>Femmes en prison</xPresentationParagraphe_Italic> (Lewis Seiler, 1955) s’en souvient, qui fait finalement disjoncter sa matonne sadique. Si dans <xPresentationParagraphe_Italic>Une femme dangereuse</xPresentationParagraphe_Italic>, Lana a abandonné sa vision éthique à l’œil électrique, l’automatisme aveugle du désir, <xPresentationParagraphe_Italic>La Maison dans l’ombre</xPresentationParagraphe_Italic> (Nicholas Ray, 1951) rejoue en positif cette tension entre intensité et vacance propre au regard lupinien, qui irradiera son dernier rôle marquant, chez Peckinpah (<xPresentationParagraphe_Italic>Junior Bonner, le dernier bagarreur</xPresentationParagraphe_Italic>, 1972). Sans les yeux de l’aveugle, Jim (Robert Ryan) n’aurait trouvé aucune surface où se projeter le film de la carrière de flic urbain qu’il décide de quitter pour la rejoindre dans son chalet. Comme la neige environnante, le regard d’Ida est un regard-écran.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Lupino, filmaker&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Il est significatif que l’un de ses rôles les plus émouvants ait été imposé à Ray par la RKO, qui venait de signer un accord avec la société de production The Filmakers, créée par Lupino et son mari, le producteur Collier Young&#xA0;: au moment où elle joue une aveugle, la trentenaire assume son propre regard&#xA0;–&#xA0;d’abord sans être créditée, sur un film dont elle a écrit le scénario, <xPresentationParagraphe_Italic>Avant de t’aimer</xPresentationParagraphe_Italic> (Elmer Clifton, 1949). Produire, écrire et tourner en indépendante impose un budget réduit, mais n’interdit pas les succès (la société de taille artisanale décuple sa mise). La grossesse hors mariage au centre de ce premier film inaugure une liberté thématique dont Lupino ne se départira pas, et dont <xPresentationParagraphe_Italic>Never Fear</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1950) pourrait être la devise. On l’y aperçoit en figurante dans une séquence sidérante de quadrille sur chaises roulantes, dans le centre de santé où Carol (Sally Forest, sa jeune alter ego) soigne sa polio, une maladie dont Lupino a elle-même souffert. On voit ainsi la cinéaste mener la danse, dans une séquence qui cristallise aussi bien la joie que l’empêtrement d’être la seule femme dans un métier masculin.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Histoires vraies&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe_Italic>Outrage</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1950), corruption du sport professionnel (<xPresentationParagraphe_Italic>Jeu, set et match</xPresentationParagraphe_Italic>, 1951), bigamie (<xPresentationParagraphe_Italic>The Bigamist</xPresentationParagraphe_Italic>, 1953)&#xA0;: si une sécheresse documentaire s’impose pour des sujets dont la teneur de <xPresentationParagraphe_Italic>true stories</xPresentationParagraphe_Italic> est soulignée par des cartons, on aurait tort d’en négliger la force stylistique. Le quotidien des Américains après-guerre, pas aussi glorieux que l’ère Eisenhower qui suit le laissera croire, Lupino l’examine à l’échelle du personnage, recueillant sur un corps, un visage, une fatigue qui est comme un résidu du mélodrame&#xA0;: la Sally d’<xPresentationParagraphe_Italic>Avant de t’aimer</xPresentationParagraphe_Italic> étouffe dans la cuisine de ses parents, le pianiste génial qui la fascine comprend qu’il fait partie d’une «&#xA0;grande famille de ratés&#xA0;»&#xA0;; quant à l’employé et au garagiste braqués par un tueur dans son seul film au casting entièrement masculin, <xPresentationParagraphe_Italic>Le Voyage de la peur</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1953), ils ont pris la route vers le Mexique pour retrouver les escapades de leur jeunesse, mais trimballent un traumatisme de guerre diffus, si bien que l’autostoppeur borgne qu’ils ramassent semble tendre un miroir à leur misère morale.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>La «&#xA0;poursuite du bonheur&#xA0;» inscrite dans la constitution américaine s’est transformée en attente exsangue. Or Lupino est d’abord une metteuse en scène physique, qui traduit le désarroi de ses personnages, leur difficulté à habiter le monde, dans la manière dont les acteurs luttent contre l’enfermement du cadre. Sortie de l’institut une canne à la main, la Carol de <xPresentationParagraphe_Italic>Never Fear</xPresentationParagraphe_Italic> vacille dans la lumière du jour comme une enfant qui apprend à marcher. La poursuite finale virtuose d’<xPresentationParagraphe_Italic>Avant de t’aimer</xPresentationParagraphe_Italic>, dont on se demande si elle va se finir par un meurtre ou une étreinte, témoigne de la persistance de l’énergie, soutenue par la caméra. «&#xA0;Vous ne saurez pas si je dors, j’ai un œil mort, qui ne se ferme jamais&#xA0;», dit le braqueur du <xPresentationParagraphe_Italic>Voyage de la peur</xPresentationParagraphe_Italic> pour décourager tout espoir de fuite chez ses otages. Cet œil apparemment passif, c’est l’objectif de Lupino, veilleuse sans peur et sans sommeil. C’est à ce prix que l’actrice, scénariste, productrice et cinéaste, l’inoubliable aveugle de <xPresentationParagraphe_Italic>La Maison dans l’ombre</xPresentationParagraphe_Italic>, peut offrir à Hollywood le regard frontal qui lui fait souvent défaut.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Charlotte Garson&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Avant de t'aimer"><xTitre_First>Avant de t’aimer&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Not Wanted)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Elmer Clifton, Ida Lupino&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1949. 91’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sally&#xA0;Forrest, Keefe&#xA0;Brasselle, Leo&#xA0;Penn.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’histoire d’une jeune serveuse de province, enceinte d’un musicien de passage. À l’écriture et à la production, Ida Lupino brise le silence autour d’un tabou&#xA0;: les grossesses non désirées et la place des filles-mères dans la société d’après-guerre, sujet qui, à la mort soudaine d’Elmer Clifton, lui ouvre la voie à la réalisation, tout en nuances et subtilités.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 18 juil 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="The Bigamist"><xTitre>The Bigamist&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ida Lupino&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953. 83’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ida&#xA0;Lupino, Edmond&#xA0;O’Brien, Joan&#xA0;Fontaine.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La double vie d’un homme dévoilée, lorsqu’il s’engage dans une procédure d’adoption avec sa première femme. Si le scénario de Collier Young adopte le point de vue du bigame, la mise en scène d’Ida Lupino&#xA0;–&#xA0;qui interprète également la deuxième épouse&#xA0;–&#xA0;livre une analyse nuancée des personnages. Edmond O’Brien incarne un homme fragile, d’une sensibilité rare dans le cinéma hollywoodien. Moins lâche que pris au piège de ses sentiments face à une Joan Fontaine à la froideur trompeuse. Celle-ci complète l’excellent trio, comme dans un jeu troublant avec la réalité, puisqu’elle vient d’épouser Collier Young, fraîchement divorcé d’Ida Lupino.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 16 juil 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Dortoir des anges"><xTitre>Le Dortoir des anges&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Trouble with Angels)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ida Lupino&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1966. 111’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rosalind&#xA0;Russell, Hayley&#xA0;Mills, Binnie&#xA0;Barnes.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le dernier film réalisé par la cinéaste&#xA0;–&#xA0;une singularité dans sa filmographie après une longue période consacrée à la télévision&#xA0;–&#xA0;raconte les frasques de deux adolescentes dans un pensionnat catholique. Le parcours tendre et burlesque d’une jeune rebelle vers la vocation religieuse, décrit comme une alternative au mariage et à la maternité, dans un monde joyeusement féminin.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 26 juil 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Jeu, set et match"><xTitre>Jeu, set et match&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Hard, Fast and Beautiful)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ida Lupino&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1951. 78’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Claire&#xA0;Trevor, Sally&#xA0;Forrest, Carleton&#xA0;G.&#xA0;Young.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À travers l’itinéraire d’une prodige du tennis, déchirée entre la gloire sportive et le désir d’une relation conjugale, Ida Lupino décrit les rêves d’une mère manipulatrice, qui projette ses frustrations et son ambition sur sa fille. Un portrait aiguisé de l’Amérique suburbaine de l’après-guerre, interprété par Claire Trevor et Sally Forrest (alter ego de la cinéaste), duo mère-fille admirable.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Murielle Joudet"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Murielle Joudet&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Isaac Gaido-Daniel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Quatrième film d’Ida Lupino comme réalisatrice, <xMiniTexte_Italic>Jeu, set et match</xMiniTexte_Italic> prend place dans le milieu du tennis de compétition et charrie à toute vitesse un grand nombre de thématiques&#xA0;: la frustration maternelle, l’ascension sociale et l’ambition qui font imploser une famille, le spectacle et l’argent qui abîment tout. Et si, sous les traits de cette jeune sportive de plus en plus asséchée par un parterre de regards et de caméras, se commentait tout simplement Hollywood et le métier d’actrice&#xA0;?&#xA0;—&#xA0;Murielle Joudet&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 19 juil 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><groupe><film title="Never Fear"><xTitre>Never Fear&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ida Lupino&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1950. 81’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sally&#xA0;Forrest, Keefe&#xA0;Brasselle, Hugh&#xA0;O’Brian.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Galop d’essai de la cinéaste, <xMiniTexte_Italic>Never Fear</xMiniTexte_Italic> aborde une question de société brûlante&#xA0;–&#xA0;la polio, mal alors incurable&#xA0;–&#xA0;dans un drame qui marie romance classique et didactisme de bon aloi. Elle-même atteinte de la maladie, Ida Lupino insuffle à son film une folle énergie, dont les plus belles scènes annoncent la poésie noire du <xMiniTexte_Italic>Voyage de la peur</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Yola Le Caïnec"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Yola Le Caïnec&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Isaac Gaido-Daniel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>Never Fear</xMiniTexte_Italic>, deuxième long métrage de l’actrice Ida Lupino, est le film qui la confirme comme réalisatrice, la seule dans le Hollywood des années 1950. À l’écart du système des studios dominants, elle démontre sa capacité à faire œuvre&#xA0;: <xMiniTexte_Italic>Never Fear</xMiniTexte_Italic> est d’une certaine façon la suite d’<xMiniTexte_Italic>Avant de t’aimer</xMiniTexte_Italic>, et témoigne de l’aspect personnel de sa mise en scène puisqu’elle raconte, précisément et librement, un épisode de sa propre jeunesse lors de son arrivée aux États-Unis en 1934.&#xA0;—&#xA0;Yola Le Caïnec&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 20 juil 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><filmFocus title="Outrage"><xTitre>Outrage&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ida Lupino&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1950. 75’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mala&#xA0;Powers, Tod&#xA0;Andrews, Robert&#xA0;Clarke.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En 1950, Ida Lupino réalise pour la RKO une œuvre sur les séquelles d’une agression sexuelle. L’héroïne, victime d’un viol, fuit sa ville natale où elle ne supporte plus d’être réduite à son traumatisme. Dans l’anonymat d’une vie nouvelle, elle accepte l’aide d’un pasteur pour se reconstruire. Sans jamais nommer explicitement le viol en raison du code Hays, le film dénonce la responsabilité d’une société négligente, et pose un regard féministe, lucide, sur un sujet audacieux, ignoré par les grands studios de l’époque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 20 juil 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Yola Le Caïnec&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Le Voyage de la peur"><xTitre>Le Voyage de la peur&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Hitch-Hiker)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ida Lupino&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953. 71’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Edmond&#xA0;O’Brien, Frank&#xA0;Lovejoy, William&#xA0;Talman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;L’histoire vraie d’un homme, d’un revolver et d’une voiture&#xA0;», annonce le carton d’ouverture. L’homme est un serial killer qui sévit sur les routes du désert californien, aussitôt pris en stop par deux amis partis pêcher. L’escapade se transforme en voyage de l’angoisse. La berline qui taille la route à toute vitesse, des paysages grandioses qui mènent au Mexique. En contrepoint, l’implacable claustrophobie suscitée par l’habitacle, les plans rapprochés sur l’œil vicieux de William Talman, grand psychopathe du cinéma. Une tension palpable du début jusqu’à la fin, signée Ida Lupino, première femme à réaliser un film noir.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 20 juil 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus></sousCycle><sousCycle title="Ida Lupino actrice"><xTitreSousCycle>Ida Lupino actrice&#xA;</xTitreSousCycle><film title="La Cinquième Victime"><xTitre_First>La Cinquième Victime&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(While the City Sleeps)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Fritz Lang&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1956. 100’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dana&#xA0;Andrews, Rhonda&#xA0;Fleming, George&#xA0;Sanders, Howard&#xA0;Duff, Ida&#xA0;Lupino.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les journalistes d’un quotidien sont en compétition pour découvrir l’identité d’un tueur en série. Sur fond d’enquête criminelle, le portrait au vitriol du monde de la presse et de ses luttes internes. Dans la salle de rédaction, Lang orchestre un ballet virtuose, une métaphore du capitalisme américain, où tous les coups bas sont permis.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 18 juil 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Bernard Benoliel&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="La Femme aux cigarettes"><xTitre>La Femme aux cigarettes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Road House)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Jean Negulesco&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1948. 95’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ida&#xA0;Lupino, Cornel&#xA0;Wilde, Richard&#xA0;Widmark.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur un scénario d’Edward Chodorov, Ida Lupino fait une entrée divine de femme fatale. Dans l’atmosphère pesante d’une boîte de nuit&#xA0;–&#xA0;théâtre d’un triangle amoureux, pervers et meurtrier&#xA0;–, l’actrice révèle ses talents de chanteuse à la voix enfumée, éblouissante aux côtés de Richard Widmark, dans une composition délicieusement noire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 24 juil 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Femmes en prison"><xTitre>Femmes en prison&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Women’s Prison)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Lewis Seiler&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1955. 73’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ida&#xA0;Lupino, Jan&#xA0;Sterling, Cleo&#xA0;Moore.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Face à la cruauté d’une directrice de prison pour femmes, le combat d’un psychiatre pour humaniser la condition des détenues. Critique virulente du système carcéral américain, un drame glacial, superbement filmé, exalté par le jeu d’Ida Lupino, figure de haine sadique, et par la richesse des interprètes féminines qui l’accompagnent.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 19 juil 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Grand Couteau"><xTitre>Le Grand Couteau&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Big Knife)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Aldrich&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1955. 111’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jack&#xA0;Palance, Ida&#xA0;Lupino, Wendell&#xA0;Corey.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un producteur, maître chanteur, tient sous sa coupe son acteur star. D’après la pièce de théâtre de Clifford Odets, une plongée au cœur des ténèbres de Hollywood, une charge féroce contre l’usine à rêves, magistralement contée et mise en espace. Lion d’Or au Festival de Venise.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 26 juil 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Grande Évasion"><xTitre>La Grande Évasion&#xA;</xTitre><xTitreVo>(High Sierra)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1941. 99’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ida&#xA0;Lupino, Humphrey&#xA0;Bogart, Alan&#xA0;Curtis.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Afin d’organiser un casse ambitieux, Big Mac fait sortir Roy Earle de prison. Celui-ci accepte de participer au hold-up, mais croise la route de la belle Velma. Épris de quiétude et de liberté, Bogart et Lupino forment le couple walshien par excellence, à la merci du destin, dans un concentré de suspense au final vertigineux.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 21 juil 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Ici brigade criminelle"><xTitre>Ici brigade criminelle&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Private Hell 36)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Don Siegel&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1954. 81’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ida&#xA0;Lupino, Steve&#xA0;Cochran, Dean&#xA0;Jagger.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux flics mettent la main sur une somme d’argent volé. La situation s’envenime lorsque l’un d’eux se lie d’amitié avec une chanteuse de boîte de nuit, cupide. Porté par lda Lupino&#xA0;–&#xA0;également scénariste du film&#xA0;–&#xA0;qui donne la réplique à Howard Duff, son époux à la ville, le film de Don Siegel dépasse la simple intrigue policière pour livrer un polar tendu et bien ficelé.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 21 juil 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Junior Bonner, le dernier bagarreur"><xTitre>Junior Bonner, le dernier bagarreur&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Junior Bonner)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sam Peckinpah&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1972. 103’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Steve&#xA0;McQueen, Robert&#xA0;Preston, Ida&#xA0;Lupino, Ben&#xA0;Johnson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un cowboy solitaire revient dans sa ville natale pour participer au rodéo annuel et renouer avec sa famille. Mais depuis son départ, les choses ont bien changé. Peckinpah délaisse sa violence coutumière et signe une ode à la vie des gens simples, une dénonciation d’un monde moderne inhumain. L’un de ses meilleurs films et le plus méconnu.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 27 juil 19h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Lumière qui s'éteint"><xTitre>La Lumière qui s’éteint&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Light That Failed)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1939. 97’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ida&#xA0;Lupino, Ronald&#xA0;Colman, Walter&#xA0;Huston, Muriel&#xA0;Angelus.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après une nouvelle de Rudyard Kipling, l’histoire d’un peintre obsédé par l’idée d’achever ce qu’il considère comme son chef-d’œuvre avant de devenir aveugle. Le tableau est un portrait de Bessie Broke, une prostituée réputée de Londres, qui offre à Ida Lupino son premier grand succès.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 27 juil 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Maison dans l'ombre"><xTitre>La Maison dans l’ombre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(On Dangerous Ground)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Nicholas Ray&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1951. 82’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ida&#xA0;Lupino, Robert&#xA0;Ryan, Ward&#xA0;Bond.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un policier aux méthodes violentes aide un shérif de campagne à retrouver un déséquilibré, dont il vient de rencontrer la sœur, une jeune aveugle. Il faut attendre la quarantième minute pour voir apparaître Ida Lupino, mais peu importe, c’est elle qui marquera les esprits de ce film étrange, poétique, d’émotion pure.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 24 juil 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Man I Love"><xTitre>The Man I Love&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Raoul Walsh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1947. 96’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ida&#xA0;Lupino, Robert&#xA0;Alda, Andrea&#xA0;King.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Entre polar et romance musicale, un mélo d’une rare modernité féministe qui relate l’histoire d’une chanteuse de bar new-yorkaise partie rompre sa solitude dans les night-clubs de L.A. L’une des inspirations de Martin Scorsese pour <xMiniTexte_Italic>New York, New York</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 23 juil 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Manière forte"><xTitre>La Manière forte&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Hard Way)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Vincent Sherman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1943. 109’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ida&#xA0;Lupino, Dennis&#xA0;Morgan, Joan&#xA0;Leslie.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’ambitieuse Helen pousse sa jeune sœur à se lancer dans le show-business, afin d’échapper à la vie terne de leur cité minière. Un mélodrame musical, teinté de noir, illuminé par Ida Lupino, géniale en femme de pouvoir qui sacrifie ses sentiments au profit d’un arrivisme dévorant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 27 juil 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Une femme dangereuse"><xTitre>Une femme dangereuse&#xA;</xTitre><xTitreVo>(They Drive by Night)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1940. 93’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec George&#xA0;Raft, Ann&#xA0;Sheridan, Humphrey&#xA0;Bogart.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux frères, chefs d’une entreprise de transport, sont soupçonnés d’avoir assassiné leur concurrent. Évocation de la <xMiniTexte_Italic>working class</xMiniTexte_Italic> des années de crise, le film bascule dans le drame sentimental et judiciaire. La jeune Ida Lupino réussit en beauté son entrée à la Warner&#xA0;–&#xA0;à la faveur d’une extraordinaire performance durant une scène de tribunal&#xA0;–, et en devient une nouvelle icône.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 19 juil 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Murielle Joudet&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Le Vaisseau fantôme"><xTitre>Le Vaisseau fantôme&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Sea Wolf)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Michael Curtiz&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1941. 100’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Edward&#xA0;G.&#xA0;Robinson, Ida&#xA0;Lupino, John&#xA0;Garfield.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>1900. Au large de San Francisco, un pickpocket en fuite, une évadée de prison et un écrivain naufragé sont retenus à bord d’un navire par le despotique Capitaine Wolf, qui terrorise son équipage. Seule femme au casting, Ida Lupino irradie dans ce <xMiniTexte_Italic>Vaisseau fantôme</xMiniTexte_Italic> qui navigue en eaux troubles, baignées de fantastique et nimbées de noirceur ambiguë.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 23 juil 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Films pour la télévision"><xTitreSousCycle>Films pour la télévision&#xA;</xTitreSousCycle><xTexteSousCycle>Parmi la centaine de films réalisés par Ida Lupino pour la télévision, trois pépites issues de la série culte <xTexteSousCycle_Italic>Alfred Hitchcock présente</xTexteSousCycle_Italic> (<xTexteSousCycle_Italic>A Crime for Mothers</xTexteSousCycle_Italic> et <xTexteSousCycle_Italic>Sybilla</xTexteSousCycle_Italic>) et de <xTexteSousCycle_Italic>General Electric Theater</xTexteSousCycle_Italic>, programme diffusé sur CBS de 1953 à 1962 et présenté par Ronald Reagan (<xTexteSousCycle_Italic>The Little Hours</xTexteSousCycle_Italic>).&#xA;</xTexteSousCycle><programme title="[Sans titre] (3 films)"><xTitre_First>Sybilla&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Ida Lupino&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1960. 30’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Barbara&#xA0;Bel&#xA0;Geddes, Alexander&#xA0;Scourby, Bartlett&#xA0;Robinson.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>A Crime for Mothers&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Ida Lupino&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1961. 30’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Claire&#xA0;Trevor, Biff&#xA0;Elliot, Patricia&#xA0;Smith.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>The Little Hours&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Ida Lupino&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1962. 25’. 16&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec R.&#xA0;G.&#xA0;Armstrong, Gary&#xA0;Clarke, Carmen&#xA0;Mathews.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance_VSpace>Je 17 juil 20h00&#x202F;-&#x202F;LE&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle></cycle>