<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Films muets géorgiens"><enTete><xTitreCycle>Films muets géorgiens&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>6 - 8 mars 2025&#xA;</xDatesCycle><xPresentationTitre>Cinq bijoux du cinéma muet géorgien&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>La richesse du cinéma muet géorgien est remarquable. Entre 1916 et 1932, les studios géorgiens produisent près de 60 longs métrages dont de nombreux chefs-d’œuvre encore méconnus. Car Tiflis&#xA0;–&#xA0;Tbilissi après 1936&#xA0;–&#xA0;est un foyer culturel majeur de l’empire russe puis de l’URSS. Alexandre Tsoutsounava, le pionnier, suit le parcours typique des premiers réalisateurs, passant du théâtre au cinéma avec le premier long métrage de fiction, <xPresentationParagraphe_Italic>Kristiné</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1916). Ordonnateur des grands cortèges de rue révolutionnaires, il multiplie dans <xPresentationParagraphe_Italic>À qui la faute&#xA0;?</xPresentationParagraphe_Italic> et dans <xPresentationParagraphe_Italic>Révolte en Gourie</xPresentationParagraphe_Italic> mouvements de foules, galopades acrobatiques, fêtes de villages et banquets, tout en se pliant aux consignes du pouvoir. Le premier peut se lire comme un drame bourgeois&#xA0;; le second est une dénonciation de la politique impériale russe d’autant plus surprenante que les événements réels de 1841 se sont reproduits dans la même région, lors de la grande révolte antisoviétique de 1924, un tabou absolu de l’historiographie officielle.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Poète futuriste reconnu, proche du LEF (Front de gauche des arts) et ami de Maïakovski, Nikoloz Chenguelaïa conte l’amour impossible entre la Tchétchène Elisso et le Khevsour (Géorgien de la montagne) Vajia. Or <xPresentationParagraphe_Italic>Elisso</xPresentationParagraphe_Italic> est aussi un pamphlet contre l’arbitraire tsariste lors des guerres du Caucase. Le film séduit par la qualité de ses images alternant les grandioses paysages du Daghestan et les gros plans de montagnards, trompés par les cosaques et forcés de s’exiler vers l’empire ottoman. Après <xPresentationParagraphe_Italic>Elisso</xPresentationParagraphe_Italic>, Chenguelaïa tourne un autre chef-d’œuvre, <xPresentationParagraphe_Italic>Les 26 commissaires de Bakou</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1932) qui, outre son illustration de la propagande soviétique, est salué pour la puissance de ses cadres et de son montage. Ses deux fils, Eldar et Guiorgui, seront deux des meilleurs représentants de la nouvelle vague géorgienne dans les années 60.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Metteur en scène de théâtre, sculpteur et illustrateur, Tchiaoureli livre dans <xPresentationParagraphe_Italic>Hors du chemin&#xA0;!</xPresentationParagraphe_Italic> (<xPresentationParagraphe_Italic>Khabarda&#xA0;!</xPresentationParagraphe_Italic>) une charge satirique qui oppose les bâtisseurs du nouveau régime, partisans d’une rénovation des quartiers vétustes, et les défenseurs d’une église, pas si ancienne. Si la présentation moqueuse et caricaturale des protagonistes prête à rire, on peut aussi y voir une justification des purges à venir de l’intelligentsia géorgienne croquée comme absolument rétrograde. Taxé de formalisme pour <xPresentationParagraphe_Italic>Hors du chemin&#xA0;!</xPresentationParagraphe_Italic>, Tchiaoureli deviendra ensuite le cinéaste stalinien par excellence avec <xPresentationParagraphe_Italic>Le Serment</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1946) et <xPresentationParagraphe_Italic>La Chute de Berlin</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1949). Sa fille Sofiko sera l’héroïne inoubliable du film de Paradjanov, <xPresentationParagraphe_Italic>Sayat Nova&#xA0;: La Couleur de la grenade</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1969).&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Dans <xPresentationParagraphe_Italic>Ma grand-mère</xPresentationParagraphe_Italic>, Kote Mikaberidze, acteur déjà célèbre, applique jusqu’au tournis les préceptes futuristes faisant de son film un extraordinaire patchwork d’inventivités, animation, superpositions, burlesque, tout en dressant une critique sévère de la bureaucratie. Mais le pouvoir ne supporte plus cette critique radicale. Jugé antisoviétique à tendance trotskiste (!) le film est interdit. Il ne sortira sur les écrans qu’en 1977, quatre ans après la mort de Mikabéridzé, qui ne connaîtra rien de cette gloire posthume.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Jean Radvanyi&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="À qui la faute ?"><xTitre_First>À qui la faute&#xA0;?&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Vin aris damnatchave&#xA0;?)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alexandre Tsoutsounava&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS-Géorgie. 1925. 105’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kote&#xA0;Mikaberidze, Tsetsilia&#xA0;Tsoutsounava, Nato&#xA0;Vachnadze.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après la pièce de Nino Nakachidze, le destin de Siko (joué par Kote Mikaberidze), un paysan cavalier, parti faire fortune en Amérique. Quand il rentre au pays, sa femme, séduite par un autre, est enceinte. Désespéré, il brûle leur maison et son épouse se suicide. Scènes de la vie quotidienne, fêtes de village, spectacles de cirque et courses de chevaux acrobatiques s’enchaînent à un rythme effréné. Des images à couper le souffle, sur fond de tragédie domestique, emmenée par une foule de personnages pittoresques, d’une richesse extraordinaire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 08 mar 12h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Elisso"><xTitre>Elisso&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Nikoloz Chenguelaïa&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS-Géorgie. 1928. 80’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kira&#xA0;Andronikashvili, Kokhta&#xA0;Karalashvili, Aleqsandre&#xA0;Imedashvili.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À travers l’histoire d’une jeune musulmane des montagnes, amoureuse d’un chrétien, <xMiniTexte_Italic>Elisso</xMiniTexte_Italic> raconte l’expropriation illégale d’un village tchétchène par le régime tsariste en 1864. Tourné dans des aoul (villages) du Caucase et sur les hauts plateaux de Géorgie, le film offre, entre autres paysages grandioses et personnages hauts en couleurs, l’une des plus belles scènes de lezguinka (danse caucasienne), saluée par Eisenstein.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 08 mar 14h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Hors du chemin !"><xTitre>Hors du chemin&#xA0;!&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Khabarda!)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mikheil Chiaoureli&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS-Géorgie. 1931. 65’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Niko&#xA0;Gotsiridze, Sh.&#xA0;Asatiani, P.&#xA0;Chkonia.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Tbilissi dans les années 1920, lorsque le pouvoir décide de rénover la ville en rasant l’église, un groupe de notables tente de sauver l’édifice. Exemple rare de comédie satirique soviétique, <xMiniTexte_Italic>Hors du chemin&#xA0;!</xMiniTexte_Italic> se moque des tensions entre les valeurs de la petite bourgeoisie et l’arrivée de l’idéologie communiste, que le cinéaste&#xA0;–&#xA0;également sculpteur et caricaturiste&#xA0;–&#xA0;décrit avec ingéniosité et esprit burlesque. Néanmoins propagandiste, son style annonce le réalisme socialiste.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 08 mar 14h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Ma grand-mère"><xTitre>Ma grand-mère&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Tchemi bebia)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kote Mikaberidze&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS-Géorgie. 1929. 61’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Aleqsandre&#xA0;Takaishvili, Bela&#xA0;Chernova, E.&#xA0;Ovanov.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Modèle d’excentricité du cinéma soviétique d’avant-garde, l’histoire est celle d’un employé licencié qui tente de récupérer son poste grâce à la recommandation d’une «&#xA0;grand-mère&#xA0;», un protecteur haut placé. Critique acerbe du système bureaucratique, le film est un déchaînement de techniques expérimentales (<xMiniTexte_Italic>stop motion</xMiniTexte_Italic>, perspective, montage rapide), entre <xMiniTexte_Italic>slapstick</xMiniTexte_Italic>, constructivisme et futurisme. Interdit pendant près de 40 ans, il est depuis reconnu comme un chef-d’œuvre du cinéma muet géorgien.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 06 mar 14h00&#x202F;-&#x202F;LE&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Arnaud Forestier&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><film title="Révolte en Gourie"><xTitre>Révolte en Gourie&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Djanki Gouriachi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alexandre Tsoutsounava&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS-Géorgie. 1928. 180’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Aleqsandr&#xA0;Mesniaev, Kotsia&#xA0;Eristavi, I.&#xA0;Korsunskaia.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur les bords de la mer Noire en 1841, la révolte paysanne de la région de Gourie, contre les nouvelles taxes imposées par le gouvernement. Rejoints par plusieurs nobles locaux, les rebelles s’emparent d’une grande partie de la région, avant de capituler face à l’armée impériale russe. Une épopée nationale adaptée à l’écran par un pionnier du cinéma caucasien, d’après le roman de Egnate Ninoshvili, écrivain prolétaire et père fondateur du mouvement marxiste géorgien.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 08 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>