<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Films muets géorgiens"><enTete><xTitreCycle>Films muets géorgiens&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>7 - 8 mars 2025&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="À qui la faute ?"><xTitre_First>À qui la faute&#xA0;?&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Vin aris damnatchave&#xA0;?)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alexandre Tsoutsounava&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS-Géorgie. 1925. 105’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kote&#xA0;Mikaberidze, Tsetsilia&#xA0;Tsoutsounava, Nato&#xA0;Vachnadze.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après la pièce de Nino Nakachidze, le destin de Siko (joué par Kote Mikaberidze), un paysan cavalier, parti faire fortune en Amérique. Quand il rentre au pays, sa femme, séduite par un autre, est enceinte. Désespéré, il brûle leur maison et son épouse se suicide. Scènes de la vie quotidienne, fêtes de village, spectacles de cirque et courses de chevaux acrobatiques s’enchaînent à un rythme effréné. Des images à couper le souffle, sur fond de tragédie domestique, emmenée par une foule de personnages pittoresques, d’une richesse extraordinaire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 08 mar 12h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Elisso"><xTitre>Elisso&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Nikoloz Chenguelaïa&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS-Géorgie. 1928. 80’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kira&#xA0;Andronikashvili, Kokhta&#xA0;Karalashvili, Aleqsandre&#xA0;Imedashvili.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À travers l’histoire d’une jeune musulmane des montagnes, amoureuse d’un chrétien, <xMiniTexte_Italic>Elisso</xMiniTexte_Italic> raconte l’expropriation illégale d’un village tchétchène par le régime tsariste en 1864. Tourné dans des aoul (villages) du Caucase et sur les hauts plateaux de Géorgie, le film offre, entre autres paysages grandioses et personnages hauts en couleurs, l’une des plus belles scènes de lezguinka (danse caucasienne), saluée par Eisenstein.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 08 mar 14h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Hors du chemin !"><xTitre>Hors du chemin&#xA0;!&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Khabarda&#xA0;!)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mikheil Chiaoureli&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS-Géorgie. 1931. 65’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Niko&#xA0;Gotsiridze, Sh.&#xA0;Asatiani, P.&#xA0;Chkonia.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Tbilissi dans les années 1920, lorsque le pouvoir décide de rénover la ville en rasant l’église, un groupe de notables tente de sauver l’édifice. Exemple rare de comédie satirique soviétique, <xMiniTexte_Italic>Hors du chemin&#xA0;!</xMiniTexte_Italic> se moque des tensions entre les valeurs de la petite bourgeoisie et l’arrivée de l’idéologie communiste, que le cinéaste&#xA0;–&#xA0;également sculpteur et caricaturiste&#xA0;–&#xA0;décrit avec ingéniosité et esprit burlesque. Néanmoins propagandiste, son style annonce le réalisme socialiste.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 08 mar 14h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Ma grand-mère"><xTitre>Ma grand-mère&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Tchemi bebia)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kote Mikaberidze&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS-Géorgie. 1929. 61’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Aleqsandre&#xA0;Takaishvili, Bela&#xA0;Chernova, E.&#xA0;Ovanov.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Modèle d’excentricité du cinéma soviétique d’avant-garde, l’histoire est celle d’un employé licencié qui tente de récupérer son poste grâce à la recommandation d’une «&#xA0;grand-mère&#xA0;», un protecteur haut placé. Critique acerbe du système bureaucratique, le film est un déchaînement de techniques expérimentales (stop motion, perspective, montage rapide), entre slapstick, constructivisme et futurisme. Interdit pendant près de 40 ans, il est depuis reconnu comme un chef-d’œuvre du cinéma muet géorgien.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 07 mar 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Révolte en Gourie"><xTitre>Révolte en Gourie&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Djanki Gouriachi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alexandre Tsoutsounava&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS-Géorgie. 1928. 180’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Aleqsandr&#xA0;Mesniaev, Kotsia&#xA0;Eristavi, I.&#xA0;Korsunskaia.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur les bords de la mer Noire en 1841, la révolte paysanne de la région de Gourie, contre les nouvelles taxes imposées par le gouvernement. Rejoints par plusieurs nobles locaux, les rebelles s’emparent d’une grande partie de la région, avant de capituler face à l’armée impériale russe. Une épopée nationale adaptée à l’écran par un pionnier du cinéma caucasien, d’après le roman de Egnate Ninoshvili, écrivain prolétaire et père fondateur du mouvement marxiste géorgien.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 08 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>