<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="John Frankenheimer"><enTete><xTitreCycle>John Frankenheimer&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>27 janvier - 10 février 2025&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="À armes égales"><xTitre_First>À armes égales&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(The Challenge)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1981&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Dans un Japon pris entre traditions et modernité, un Américain arbitre la rivalité entre deux frères qui se disputent un katana sacré. Beaucoup d’action, des scènes spectaculaires, et le choc des cultures incarné par Scott Glenn et Toshirō Mifune. Avec Steven Seagal en coordinateur des combats d’arts martiaux.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 07 fév 21h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Ange de la violence"><xTitre>L’Ange de la violence&#xA;</xTitre><xTitreVo>(All Fall Down)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1962. 107’. 16&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Karl Malden en père désœuvré, Angela Lansbury en mère puritaine et dépassée, Warren Beatty en séducteur pervers et agressif, adulé par son frère cadet qui se bat pour le sortir de prison. À travers les relations d’une famille bancale, Frankenheimer brosse le portrait féroce d’une certaine Amérique des années 60 et de sa jeunesse désaxée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 29 jan 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Black Sunday"><xTitre>Black Sunday&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1976&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>D’après un roman d’espionnage lointainement inspiré de la prise d’otages des athlètes israéliens pendant les JO de Munich en 1972, un thriller prenant à la violence sèche, dans le plus pur style de Frankenheimer.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 02 fév 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Dead Bang"><xTitre>Dead Bang&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1988&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Starisé par le petit écran et <xMiniTexte_Italic>Miami Vice</xMiniTexte_Italic>, Don Johnson incarne un flic divorcé, désabusé, dépressif et alcoolo, revigoré par la traque d’un assassin suprémaciste. Frankenheimer déploie son sens du cadre et du rythme dans un néo noir divertissant, aux scènes d’action habilement ficelées.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 10 fév 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Extravagant Homme de mer"><xTitre>L’Extravagant Homme de mer&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Extraordinary Seaman)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1967&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Frankenheimer se lance dans la comédie avec l’histoire d’un capitaine de vaisseau, mort noyé et condamné à errer sur les mers pour racheter ses échecs militaires. Le cinéaste jugeait son film peu abouti, mais il n’en reste pas moins une curiosité, avec le toujours grand David Niven et Faye Dunaway, alors au sommet à Hollywood.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 05 fév 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="For Whom the Bell Tolls"><xTitre>For Whom the Bell Tolls&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1959&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Madrid, pendant la guerre civile. Un soldat américain, allié de la résistance contre les forces franquistes, est mandaté pour détruire un pont derrière les lignes ennemies. Une adaptation du roman d’Ernest Hemingway, pour un épisode de la série télévisée d’anthologie, <xMiniTexte_Italic>Playhouse 90</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 03 fév 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="French connection 2"><xTitre>French connection 2&#xA;</xTitre><xTitreVo>(French Connection II)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1974&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Gene Hackman rempile dans le rôle de Popeye Doyle, le flic acharné, irascible, sur la piste du trafiquant de drogue Charnier. L’intrigue s’est déplacée de New York à Marseille, et il se retrouve confronté à une culture étrangère. Quatre ans après le premier opus signé Friedkin, Frankenheimer réalise une suite musclée et toujours efficace.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 09 fév 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Grand Prix"><xTitre>Grand Prix&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1966&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>F1, saison 1966&#xA0;: le duel entre Ferrari et Jordan, la vie d’une écurie, les rivalités entre pilotes, les femmes, l’ivresse de la course. Sur les circuits mythiques de Monaco, Spa ou Monza, les caméras embarquées filment à vitesse réelle, quand bruits de moteurs et split screens donnent de l’ampleur à la performance sportive. Un instantané d’une époque où la passion l’emportait encore sur la technologie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 02 fév 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Homme de Kiev"><xTitre>L’Homme de Kiev&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Fixer)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1967&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Kiev, 1911. Un Juif, injustement condamné pour viol, ne cesse de clamer son innocence. En portant à l’écran le prix Pulitzer 67, lui-même inspiré de la véritable affaire Beiliss, Frankenheimer fustige l’antisémitisme qui gangrénait la Russie tsariste, où pogroms et persécutions étaient monnaie courante. Un film intimiste, dur, à la résonance glaçante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 05 fév 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Iceman Cometh"><xTitre>The Iceman Cometh&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Canada. 1973. 237’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>L’adaptation fidèle de la pièce d’Eugene O’Neill, chronique de l’amertume dans le huis clos d’un bar miteux. Lee Marvin campe un homme au désespoir sourd, qui raconte à qui veut sa vie, ses désirs et ses désillusions. Un voyage introspectif, une réflexion implacable sur l’humanité. Et le dernier film des grands Robert Ryan et Fredric March.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 08 fév 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Mon père, cet étranger"><xTitre>Mon père, cet étranger&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Young Stranger)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1956. 84’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Dans la même veine que <xMiniTexte_Italic>La Fureur de vivre</xMiniTexte_Italic>, le premier long métrage de Frankenheimer. Le cinéaste ausculte les rapports père absent/fils incompris, le modèle familial américain des années 50 qui vole en éclats, et pose les jalons d’un de ses thèmes de prédilection, l’étude de la délinquance juvénile.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 03 fév 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="L'Opération diabolique"><xTitre>L’Opération diabolique&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Seconds)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Grande-Bretagne. 1965&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rock&#xA0;Hudson, Salome&#xA0;Jens, John&#xA0;Randolph.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>BO angoissante de Jerry Goldsmith, générique kaléidoscopique imaginé par le génial Saul Bass&#xA0;: <xMiniTexte_Italic>L’Opération diabolique</xMiniTexte_Italic> plonge dès son entame dans une atmosphère paranoïaque, un cauchemar éveillé. Un homme subit une opération de reconstruction faciale, mais derrière le coup de bistouri et la promesse d’une vie nouvelle se cache la misère d’une existence à laquelle on ne peut échapper. À mi-chemin entre fantastique et drame psychologique, avec un montage qui alterne séquences lentes ou nerveuses, Frankenheimer nous entraîne de duperies en manipulations infernales. Il nous parle de libre arbitre, de la seconde chance qui n’est qu’illusoire, se moque du mouvement hippie balbutiant en filmant une scène d’orgie dionysienne, et critique avec virulence le rêve américain. Une prise de conscience pessimiste et glaçante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 31 jan 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Pacte Holcroft"><xTitre>Le Pacte Holcroft&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Holcroft Covenant)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1984&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Noel Holcroft doit parcourir le monde pour trouver l’héritage laissé par son père&#xA0;–&#xA0;une fortune provenant du Troisième Reich. D’après un roman du maître du genre Robert Ludlum, un thriller d’espionnage sur fond de nazisme, porté par le toujours impeccable Michael Caine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 09 fév 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Paiement cash"><xTitre>Paiement cash&#xA;</xTitre><xTitreVo>(52 Pick-up)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1986. 110’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Roy&#xA0;Scheider, Ann&#x2011;Margret.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un riche industriel dont la femme vise la mairie de Los Angeles est victime d’un chantage dont il tente de se sortir seul. D’après Elmore Leonard, un polar noir poisseux où gravitent des pointures du cinéma porno et l’égérie de Prince, Vanity, pour une plongée réaliste dans la Californie des <xMiniTexte_Italic>eighties</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 10 fév 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Les Parachutistes arrivent"><xTitre>Les Parachutistes arrivent&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Gypsy Moths)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1968&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>«&#xA0;Quand sauter n’est pas qu’une manière de vivre, mais aussi une façon de mourir&#xA0;»&#xA0;: Frankenheimer met en scène un trio de fous-volants spécialisés dans les acrobaties aériennes et la chute libre, qui tournent à travers l’Amérique rurale. Filmées au plus près, en conditions réelles, les séquences aériennes s’enchaînent, impressionnantes. En contrechamp, le cinéaste raconte la liaison de deux aimants contraires&#xA0;–&#xA0;Burt Lancaster et Deborah Kerr, le couple sensuel de <xMiniTexte_Italic>Tant qu’il y aura des hommes</xMiniTexte_Italic> réuni quinze ans après. Tandis qu’elle, torturée, cherche à s’échapper de sa vie conformiste, lui, détaché et cynique, flirte avec la mort. Sur fond de mélo, leur histoire effleure la question de la liberté et de la quête existentielle. Avec, aussi, un Gene Hackman grande gueule et sympathique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 27 jan 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Le Pays de la violence"><xTitre>Le Pays de la violence&#xA;</xTitre><xTitreVo>(I Walk the Line)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1969&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Dans une petite ville du Tennessee, le vieillissant shérif Tawes s’ennuie, dans son mariage, dans son travail, et s’éprend de la jeune Alma. Mais elle est la fille d’un bootlegger traqué par un agent de l’État. La belle ingénue a l’attrait d’une dernière chance, et Gregory Peck traîne sa mélancolie dans des paysages évoquant Faulkner ou Steinbeck, au rythme des ballades folk. Le titre français ne rend pas justice à l’original&#xA0;–&#xA0;tiré de la chanson éponyme de Johnny Cash, auteur de la BO&#xA0;–, qui dit toute l’ambiguïté d’un homme tiraillé entre sa mission et son rêve d’ailleurs. Une œuvre douce-amère, ourlée de délicatesse.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 01 fév 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Le Prisonnier d'Alcatraz"><xTitre>Le Prisonnier d’Alcatraz&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Birdman of Alcatraz)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1960. 147’. 16&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Une version romancée de la vie de Robert Stroud, célèbre détenu américain, condamné à perpétuité pour meurtre. Après avoir recueilli dans sa cellule un oiseau blessé, il se découvre une passion pour les canaris. Alcatraz sera sa dernière maison, où il ne pourra emmener ses protégés, mais poursuivra ses recherches et publiera deux traités d’ornithologie, s’attirant la sympathie du public. Frankenheimer prend son temps pour construire un récit confiné en noir et blanc, parfait rendu de l’atmosphère pesante du pénitencier. Une peinture à l’os de l’univers carcéral, doublée d’une étude en creux sur le rapport à la mère d’un être asocial, dont la mort est la seule issue. Face à Karl Malden qui campe le directeur du pénitencier, Burt Lancaster est (presque) de toutes les scènes, époustouflant (il sera récompensé à Venise et aux BAFTA).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 30 jan 17h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Prophecy – Le Monstre"><xTitre>Prophecy&#xA0;–&#xA0;Le Monstre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Prophecy)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1978&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Contaminé par les rejets toxiques d’une usine de papier, un ours mutant terrorise toute une région forestière, qui compte aussi une réserve indienne. Lointainement inspiré par un scandale après une pollution au mercure survenue au Japon, un honnête thriller écolo, qui parvient à éviter l’écueil de la caricature.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 07 fév 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Refroidi à 99 %"><xTitre>Refroidi à 99 %&#xA;</xTitre><xTitreVo>(99 and 44/100 % Dead&#xA0;!)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1973&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Deux gangs se disputent le pouvoir dans la même ville, et font chacun appel à un tueur à gages pour anéantir les chefs rivaux. Un polar urbain qui lorgne vers le <xMiniTexte_Italic>comic book</xMiniTexte_Italic> et la comédie, sur une BO signée Henry Mancini, et avec Richard Harris dans une prestation désopilante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 09 fév 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Ronin"><xTitre>Ronin&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1997&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Violence, action, cascades&#xA0;: entre Arles, Nice ou Paris, six mercenaires d’élite, évocation des rōnin du Japon médiéval, sont recrutés pour s’emparer d’une mystérieuse mallette. Frankenheimer renoue avec le film à gros budget, s’offre De Niro, et une spectaculaire course-poursuite sur le périphérique dans une capitale maussade, loin des clichés.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 02 fév 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Sept jours en mai"><xTitre>Sept jours en mai&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Seven Days in May)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1963&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Pendant la guerre froide, une tentative de coup d’État est étouffée dans l’œuf. Frankenheimer orchestre une politique-fiction qui interroge les valeurs de l’Amérique, avec en arrière-plan le péril rouge et la menace nucléaire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 31 jan 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Le Temps du châtiment"><xTitre>Le Temps du châtiment&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Young Savages)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1960&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Harlem, des bandes rivales, un meurtre et de très jeunes suspects. Porté par sa BO jazzy et ses dialogues incisifs, magnifié par un noir et blanc sublime, Le Temps du châtiment oscille entre le film de procès et le réalisme social. Frankenheimer part d’un fait divers sordide pour décortiquer avec sobriété l’engrenage d’une jeunesse en perdition et sa violence ravageuse, mais aussi les arcanes d’une justice trop souvent dépassée. Et, pour la première de ses cinq collaborations avec le cinéaste, Burt Lancaster compose avec force un procureur adjoint droit et humain, dont les convictions sont peu à peu bousculées.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 29 jan 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Train"><xTitre>Le Train&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie-États-Unis. 1963&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Genre&#xA0;: film d’action ferroviaire. Contexte&#xA0;: août 1944. S’inspirant d’un fait réel, le sabotage d’un train transportant vers l’Allemagne des tableaux saisis dans les musées parisiens, Frankenheimer évoque le pillage des œuvres d’art par les Nazis avec un hommage à la Résistance française et à l’engagement des cheminots.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 01 fév 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Un crime dans la tête"><xTitre>Un crime dans la tête&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Manchurian Candidate)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1962&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Janet&#xA0;Leigh, Frank&#xA0;Sinatra, Laurence&#xA0;Harvey.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>Un crime dans la tête</xMiniTexte_Italic> sort pendant la crise de Cuba, et précédé d’une rumeur folle&#xA0;: J. F. Kennedy aurait appuyé pour que United Artists produise cette adaptation du roman de Richard Condon. Ironie du sort, le film sera plus tard perçu comme une des inspirations de Lee Harvey Oswald. Frankenheimer réunit une distribution trois étoiles&#xA0;–&#xA0;Janet Leigh, qui vient de terminer <xMiniTexte_Italic>Psychose</xMiniTexte_Italic>, Angela Lansbury en mère manipulatrice et névrosée, et Sinatra, impérial&#xA0;–&#xA0;dans un thriller glaçant, qui voit un soldat américain revenir de la guerre de Corée après avoir subi en captivité un lavage de cerveau. L’intrigue labyrinthique repose sur les quatre piliers de la paranoïa, pouvoir, médias, fantasmes et complot. Frankenheimer enchaîne les séquences hallucinées, joue avec le cadre (plafonds, contre-plongées), et sa mise en scène, abrupte, précise, tutoie l’expressionnisme. Un grand classique du cinéma d’espionnage, qui donnera lieu à un remake signé Jonathan Demme, avec Denzel Washington.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 30 jan 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus></sousCycle></cycle>