<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="John Frankenheimer"><enTete><xTitreCycle>John Frankenheimer&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>27 janvier - 1 mars 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Conférence"><xActionSectionTitre>Conférence&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Qui êtes-vous... John Frankenheimer ?</xActionTitre> par Jean-Baptiste Thoret&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 30 jan 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Le Pays de la violence</xActionFilms>, avec Olivier Père&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 01 fév 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Figure de l’âge d’or de la télévision américaine, il se fait rapidement un nom à Hollywood. Son style, sec et nerveux, se fait plus sophistiqué à chaque film&#xA0;: d’une redoutable efficacité, <xOuvertureParagraphe_Italic>Le Prisonnier d’Alcatraz</xOuvertureParagraphe_Italic> ne laisse pas deviner l’ampleur politique que va prendre son cinéma&#xA0;–&#xA0;<xOuvertureParagraphe_Italic>Un crime dans la tête</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Sept jours en mai</xOuvertureParagraphe_Italic> ou <xOuvertureParagraphe_Italic>L’Opération diabolique</xOuvertureParagraphe_Italic> sont autant de thrillers paranoïaques extraordinaires qui racontent un pays divisé, malade. Le traumatisme de l’assassinat de son ami John F. Kennedy, que ses films anticipèrent de manière prophétique, le pousse à l’exil européen, où il signe quelques réalisations modestes, jusqu’à la renaissance tardive mais explosive de <xOuvertureParagraphe_Italic>Ronin</xOuvertureParagraphe_Italic>.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>John Frankenheimer et les désaxés&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Jusqu’où faut-il traquer la logique dans l’œuvre de John Frankenheimer, artisan, auteur, expérimentateur et soutier d’Hollywood dont la trajectoire s’éparpille des <xPresentationParagraphe_Italic>fifties</xPresentationParagraphe_Italic> à l’orée du XXI<sup>e</sup> siècle, entre prestigieux thrillers paranoïdes et séries B truffées de monstres&#xA0;? Faut-il voir, dès ses débuts avec <xPresentationParagraphe_Italic>Mon père, cet étranger</xPresentationParagraphe_Italic>, une mise en abîme du choc si particulier que provoqueront ses plus grands films&#xA0;? On y voit James MacArthur délogé de la salle où se joue un western à cause de sa nonchalance adolescente. Rudoyé par un ouvreur, il riposte d’un coup de poing cher payé&#xA0;: le voilà un paria aux yeux de la société, arraché à sa condition de spectateur insouciant, groggy face aux pièges que le conformisme tend aux électrons libres. Ainsi agit le cinéma de Frankenheimer, fait de dérapages et de rixes sans vainqueur dont on se relève ahuri, hirsute, mais plus lucide.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>S’il est vu comme un chaînon manquant entre l’âge d’or finissant et le Nouvel Hollywood, c’est peut-être dû à ce pessimisme diffus, cette fascination pour le broyage mental des dissidents&#xA0;: ses films racontent comment la simple idée d’anticonformisme est tuée à l’intérieur même de leurs esprits. L’empathie de Frankenheimer pour les insubordonnés lui serait-elle venue dans les rues new-yorkaises où il grandit en pleine Grande Dépression&#xA0;? Aurait-il lui-même frondé à l’académie militaire, qu’il intègre avant de se diplômer en lettres au Williams College&#xA0;? Il est en tout cas une recrue à part lors de son service dans un escadron de l’Air Force chargé de filmer les opérations tactiques&#xA0;: on lui confie des caméras, mais aucune mission. Il défie donc sa hiérarchie, et tue le temps en tournant de petits documentaires à l’ombre des aéronefs.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>La mort en direct&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Réacteurs grondants, puissance armée, désir de filmer&#xA0;: toute la suite est là ou presque. Ses plus belles visions impliqueront de rutilants engins&#xA0;–&#xA0;locomotive détournée pour sauver des œuvres d’art des griffes nazies (<xPresentationParagraphe_Italic>Le Train</xPresentationParagraphe_Italic>), bolides de F1 s’affrontant à Monte-Carlo (<xPresentationParagraphe_Italic>Grand Prix</xPresentationParagraphe_Italic>), avions épatant une ville-dortoir du Kansas (<xPresentationParagraphe_Italic>Les parachutistes arrivent</xPresentationParagraphe_Italic>). Mais avant d’acquérir la maturité qui lui fera scruter ces machines comme de beaux jouets pour suicidaires, le jeune homme doit aiguiser son regard. Opérateur sur CBS dès 1953, il est nommé assistant de Sidney Lumet sur des dramatiques télévisées puis réalisateur sur l’anthologie <xPresentationParagraphe_Italic>Playhouse 90</xPresentationParagraphe_Italic>. Aux commandes de 152 épisodes tournés et montés <xPresentationParagraphe_Italic>live</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;–&#xA0;signés entre autres Rod Serling, père de <xPresentationParagraphe_Italic>La Quatrième Dimension</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;–, Frankenheimer se forge un savoir-faire en rupture avec ses aînés formés sur les <xPresentationParagraphe_Italic>backlots</xPresentationParagraphe_Italic> de Los Angeles.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Tourner en direct, c’est anticiper son découpage tout en inscrivant son regard au présent&#xA0;; improviser sur-le-champ mais rester hyperconscient des lois de l’image. L’ubiquité est tangible dès ses premiers travaux hollywoodiens&#xA0;: les (mauvais&#xA0;?) garçons du <xPresentationParagraphe_Italic>Temps du châtiment</xPresentationParagraphe_Italic> (1961, avec Burt Lancaster en procureur des bas-fonds) paraissent saisis sur le vif, mais en cherchant l’angle parfait. Frankenheimer décadre&#xA0;–&#xA0;littéralement&#xA0;–&#xA0;les tableaux sociologiques pour renverser le point de vue sur ces «&#xA0;sauvages&#xA0;» ni diabolisés, ni glamourisés façon James Dean. Conquis par sa maîtrise, Lancaster l’impose dans la foulée sur <xPresentationParagraphe_Italic>Le Prisonnier d’Alcatraz</xPresentationParagraphe_Italic> (il fera de même pour <xPresentationParagraphe_Italic>Le Train</xPresentationParagraphe_Italic>, dont Arthur Penn refuse de faire une épopée ferroviaire). Deuxième de leur cinq collaborations, ce portrait d’un meurtrier devenu ornithologue en prison éprouve l’art subtil du cinéaste&#xA0;: sonder un esprit opaque comme s’il en comprenait intimement le repli autistique&#xA0;; permettre l’identification à un sociopathe en rébellion psychique, terré entre quatre murs et parlant aux canaris.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Aventures intérieures&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Cet art-là joue à plein tout au long des <xPresentationParagraphe_Italic>sixties</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;: Frankenheimer cumule les aventures conceptuelles qu’on dirait issues des têtes malades de ses antihéros, imbibées de leur angoisse&#xA0;–&#xA0;<xPresentationParagraphe_Italic>La Quatrième Dimension</xPresentationParagraphe_Italic> n’est pas loin (Serling lui écrit <xPresentationParagraphe_Italic>Sept jours en mai</xPresentationParagraphe_Italic>). Ex-soldat <xPresentationParagraphe_Italic>brainwashé</xPresentationParagraphe_Italic> par les Soviétiques, Frank Sinatra est le jouet d’un projet d’assassinat politique dans <xPresentationParagraphe_Italic>Un crime dans la tête</xPresentationParagraphe_Italic> en 1962. Frankenheimer semble anticiper le meurtre de JFK et l’étau du complexe militaro-industriel se resserrant sur le peuple, dont surtout les figures de désaxés qu’il affectionne depuis toujours. Les montrant résister par la fuite (qu’ils soient soldats, acrobates, shérifs), il devient un cinéaste d’action, mais d’action lasse, attirée par le gouffre&#xA0;–&#xA0;comme le Lancaster des <xPresentationParagraphe_Italic>Parachutistes...</xPresentationParagraphe_Italic>, préférant le vide à l’<xPresentationParagraphe_Italic>American way of life</xPresentationParagraphe_Italic> qui le guette au sol (aviateur et terroriste, le Bruce Dern de <xPresentationParagraphe_Italic>Black Sunday</xPresentationParagraphe_Italic> partage le même désir de mort tourné vers le ciel).&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Sournoise, la vitesse tue les anticonformistes sitôt qu’elle les libère. En principe hors champ dans les championnats de F1, le destin intime et tragique des pilotes de <xPresentationParagraphe_Italic>Grand Prix</xPresentationParagraphe_Italic> s’additionne au présent immédiat des courses, comme une excroissance romanesque greffée au direct (si cher à l’auteur). En off, Yves Montand note qu’il suffit d’imaginer une F1 heurter un arbre pour renoncer à la discipline&#xA0;: «&#xA0;Il me semble donc que les actes périlleux exigent un certain manque d’imagination.&#xA0;»&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Sorties de route&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Le génie de Frankenheimer, au contraire, est d’inventer des images frontales pour figurer les culs-de-sac où périssent ceux qui osent «&#xA0;l’acte périlleux&#xA0;» de vivre autrement&#xA0;–&#xA0;tel le quidam de <xPresentationParagraphe_Italic>L’Opération diabolique</xPresentationParagraphe_Italic>, changeant de faciès et transmué en artiste peintre doté des traits de Rock Hudson&#xA0;: le voilà magnifique, mais perclus dans une autre impasse existentielle. Il n’y a pas de seconde chance, il n’y a que des accidents, des sorties de route. Certaines ouvrent des parenthèses faussement enchantées&#xA0;: à bord du pick-up coupant à travers champ au début du <xPresentationParagraphe_Italic>Pays de la violence</xPresentationParagraphe_Italic>, un shérif (Gregory Peck) trouve la fille d’un trafiquant de whisky et bascule dans un adultère qui le change en intouchable dans sa propre bourgade. Johnny Cash accompagne cette pastorale écrite par-dessus des chairs en sang&#xA0;: «&#xA0;Gare, shérif / quelqu’un pourrait te voir / et le monde s’abattra sur toi.&#xA0;»&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Dans le dernier quart du siècle, routier à la remorque du Nouvel Hollywood qui lui doit tant, Frankenheimer fait de <xPresentationParagraphe_Italic>French Connection 2</xPresentationParagraphe_Italic> une autre odyssée recroquevillée, survit aux <xPresentationParagraphe_Italic>eighties</xPresentationParagraphe_Italic> en adaptant Elmore Leonard (<xPresentationParagraphe_Italic>Paiement cash</xPresentationParagraphe_Italic>) ou en triturant la persona post-<xPresentationParagraphe_Italic>Deux flics à Miami</xPresentationParagraphe_Italic> de Don Johnson (<xPresentationParagraphe_Italic>Dead Bang</xPresentationParagraphe_Italic>), hérite de projets grippés (<xPresentationParagraphe_Italic>L’Île du docteur Moreau</xPresentationParagraphe_Italic>, singerie folle où Val Kilmer imite Marlon Brando qui lui-même s’imite dans <xPresentationParagraphe_Italic>Apocalypse Now</xPresentationParagraphe_Italic>). Son œuvre tardive reste peuplée de ces héros d’action en crise, déviant de leur ornière mais toujours pour finir en cobayes du destin&#xA0;: même en bas de l’échelle hollywoodienne, John Frankenheimer n’a cessé de les filmer envers et contre tout, sans craindre lui-même les sorties de piste, ni même que le monde s’abatte sur lui.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Yal Sadat&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="À armes égales"><xTitre_First>À armes égales&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(The Challenge)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1982. 106’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Scott&#xA0;Glenn, Toshirō&#xA0;Mifune, Donna&#xA0;Kei&#xA0;Benz.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un Japon pris entre traditions et modernité, un Américain arbitre la rivalité entre deux frères qui se disputent un katana sacré. Beaucoup d’action, des scènes spectaculaires, et le choc des cultures incarné par Scott Glenn et Toshirō Mifune. Avec Steven Seagal en coordinateur des combats d’arts martiaux.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 07 fév 21h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Ange de la violence"><xTitre>L’Ange de la violence&#xA;</xTitre><xTitreVo>(All Fall Down)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1962. 111’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Eva&#xA0;Marie&#xA0;Saint, Warren&#xA0;Beatty, Karl&#xA0;Malden.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Karl Malden en père désœuvré, Angela Lansbury en mère puritaine et dépassée, Warren Beatty en séducteur pervers et agressif, adulé par son frère cadet qui se bat pour le sortir de prison. À travers les relations d’une famille bancale, Frankenheimer brosse le portrait féroce d’une certaine Amérique des années 60 et de sa jeunesse désaxée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 29 jan 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Ve 14 fév 15h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Black Sunday"><xTitre>Black Sunday&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1977. 143’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Robert&#xA0;Shaw, Bruce&#xA0;Dern, Marthe&#xA0;Keller.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après un roman d’espionnage lointainement inspiré de la prise d’otages des athlètes israéliens pendant les JO de Munich en 1972, un thriller à la violence sèche, dans le plus pur style de Frankenheimer.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 02 fév 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Cavaliers"><xTitre>Les Cavaliers&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Horsemen)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1971. 109’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Omar&#xA0;Sharif, Leigh&#xA0;Taylor&#x2011;Young, Jack&#xA0;Palance.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans les paysages arides de l’Afghanistan, Omar Sharif pratique le bozcachi, sport national équestre d’une beauté intense. Amputé après une blessure, le cavalier cherche à se reconstruire, mû par la fierté et l’opposition au père. La découverte d’une culture fascinante et de ses traditions ancestrales, d’après le roman de Joseph Kessel.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 16 fév 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Je 20 fév 15h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Dead Bang"><xTitre>Dead Bang&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1989. 102’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Don&#xA0;Johnson, Penelope&#xA0;Ann&#xA0;Miller, William&#xA0;Forsythe.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Starisé par le petit écran et <xMiniTexte_Italic>Miami Vice</xMiniTexte_Italic>, Don Johnson incarne un flic divorcé, désabusé, dépressif et alcoolo, revigoré par la traque d’un assassin suprémaciste. Frankenheimer déploie son sens du cadre et du rythme dans un néo noir divertissant, aux scènes d’action habilement ficelées.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 10 fév 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="French Connection 2"><xTitre>French Connection 2&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1975. 118’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gene&#xA0;Hackman, Fernando&#xA0;Rey, Bernard&#xA0;Fresson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Gene Hackman rempile dans le rôle de Popeye Doyle, le flic acharné, irascible, sur la piste du trafiquant de drogue Charnier. L’intrigue s’est déplacée de New York à Marseille, et il se retrouve confronté à une culture étrangère. Quatre ans après le premier opus signé Friedkin, Frankenheimer réalise une suite musclée et toujours efficace.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 09 fév 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Ve 21 fév 15h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Grand Prix"><xTitre>Grand Prix&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1966. 176’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Garner, Eva&#xA0;Marie&#xA0;Saint, Yves&#xA0;Montand.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>F1, saison 1966&#xA0;: le duel entre Ferrari et Jordan, la vie d’une écurie, les rivalités entre pilotes, les femmes, l’ivresse de la course. Sur les circuits mythiques de Monaco, Spa ou Monza, les caméras embarquées filment à vitesse réelle, quand bruits de moteurs et split screens donnent de l’ampleur à la performance sportive. Un instantané d’une époque où la passion l’emportait encore sur la technologie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 02 fév 17h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Hire: Ambush"><xTitre>The Hire: Ambush&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2001. 8’. Numérique. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Clive&#xA0;Owen, Tomas&#xA0;Milian, Franklin&#xA0;Dennis&#xA0;Jones.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’un des multiples courts métrages d’une série diffusée exclusivement sur Internet, qui mettent chacun en scène Clive Owen au volant d’une BMW, pour assurer indirectement la promotion de la marque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 21 fév 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Suivi de <xPrecedeSuivi_Italic>L'Île du docteur Moreau&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></film><film title="L'Homme de Kiev"><xTitre>L’Homme de Kiev&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Fixer)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1968. 132’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alan&#xA0;Bates, Dirk&#xA0;Bogarde, Georgia&#xA0;Brown.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Kiev, 1911. Un juif, injustement condamné pour viol, ne cesse de clamer son innocence. En portant à l’écran le prix Pulitzer 67, lui-même inspiré de la véritable affaire Beiliss, Frankenheimer fustige l’antisémitisme qui gangrénait la Russie tsariste, où pogroms et persécutions étaient monnaie courante. Un film intimiste, dur, à la résonance glaçante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 05 fév 21h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Me 19 fév 16h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Iceman Cometh"><xTitre>The Iceman Cometh&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Canada. 1973. 239’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lee&#xA0;Marvin, Fredric&#xA0;March, Robert&#xA0;Ryan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’adaptation fidèle de la pièce d’Eugene O’Neill, chronique de l’amertume dans le huis clos d’un bar miteux. Lee Marvin campe un homme au désespoir sourd, qui raconte à qui veut sa vie, ses désirs et ses désillusions. Un voyage introspectif, une réflexion implacable sur l’humanité. Et le dernier film des grands Robert Ryan et Fredric March.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 08 fév 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Île du docteur Moreau"><xTitre>L’Île du docteur Moreau&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Island of Dr. Moreau)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1996. 96’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec David&#xA0;Thewlis, Marlon&#xA0;Brando, Val&#xA0;Kilmer.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur une île du Pacifique, un savant fou pratique des expériences sur des animaux, devenus monstrueux. Frankenheimer, parachuté sur le projet, livre une nouvelle adaptation du roman d’H. G. Wells, pour le plaisir de tourner avec Brando qui, grimé et dans des costumes délirants, donne au film des airs de savoureux nanar.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 21 fév 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Précédé de <xPrecedeSuivi_Italic>The Hire: Ambush&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></film><film title="L'Impossible Objet"><xTitre>L’Impossible Objet&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1973. 119’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alan&#xA0;Bates, Dominique&#xA0;Sanda, Michel&#xA0;Auclair.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec comme point de départ le coup de foudre entre un écrivain anglais et une Française, tous deux mariés et parents, une étude sur l’instabilité des sentiments. Leur histoire d’amour, qui navigue dans les limites troubles du rêve et de la réalité, a la classe <xMiniTexte_Italic>British</xMiniTexte_Italic> d’Alan Bates, et la grâce éthérée de Dominique Sanda.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 05 fév 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Lu 17 fév 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Mon père, cet étranger"><xTitre>Mon père, cet étranger&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Young Stranger)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1957. 84’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;MacArthur, James&#xA0;Daly, Kim&#xA0;Hunter.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans la même veine que <xMiniTexte_Italic>La Fureur de vivre</xMiniTexte_Italic>, le premier long métrage de Frankenheimer. Le cinéaste ausculte les rapports père absent/fils incompris, le modèle familial américain des années 50 qui vole en éclats, et pose les jalons d’un de ses thèmes de prédilection, l’étude de la délinquance juvénile.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 12 fév 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><conf title="Qui êtes-vous... John Frankenheimer ?"><xTitreConf>Qui êtes-vous... John Frankenheimer&#xA0;?&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Jean-Baptiste Thoret&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>John Frankenheimer possède, comme tous les grands cinéastes, une capacité à saisir l’humeur du temps, à en délirer les impasses, les tares, puis à les grossir à la loupe jusqu’à risquer le malaise du spectateur. De tous les cinéastes américains apparus entre la fin des années 1950 et le début des <xMiniTexte_Italic>sixties</xMiniTexte_Italic>, il est sans doute, avec John Cassavetes, celui qui aura trouvé le plus vite et le plus tôt les clés d’un style incroyablement personnel. <xMiniTexte_Italic>L’Opération diabolique</xMiniTexte_Italic>, son huitième film et troisième volet d’une trilogie de la paranoïa inaugurée en 1962 avec <xMiniTexte_Italic>Un crime dans la tête</xMiniTexte_Italic>, en constitue le précipité étourdissant et radical. Retour sur une œuvre erratique parfois, et majeure assurément.&#xA0;—&#xA0;Jean-Baptiste Thoret&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 30 jan 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></conf><film title="L'Opération diabolique"><xTitre_VSpaceMin>L’Opération diabolique&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Seconds)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Grande-Bretagne. 1966. 106’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rock&#xA0;Hudson, Salome&#xA0;Jens, John&#xA0;Randolph.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>BO angoissante de Jerry Goldsmith, générique kaléidoscopique imaginé par le génial Saul Bass&#xA0;: <xMiniTexte_Italic>L’Opération diabolique</xMiniTexte_Italic> plonge dès son entame dans une atmosphère paranoïaque, un cauchemar éveillé. Un homme subit une opération de reconstruction faciale, mais derrière le coup de bistouri et la promesse d’une vie nouvelle se cache la misère d’une existence à laquelle on ne peut échapper. À mi-chemin entre fantastique et drame psychologique, avec un montage qui alterne séquences lentes ou nerveuses, Frankenheimer nous entraîne de duperies en manipulations infernales. Il nous parle de libre arbitre, de la seconde chance qui n’est qu’illusoire, se moque du mouvement hippie balbutiant en filmant une scène d’orgie dionysienne, et critique avec virulence le rêve américain. Une prise de conscience pessimiste et glaçante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 30 jan 21h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film choisi par le conférencier&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 01 mar 17h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></groupe><film title="Le Pacte Holcroft"><xTitre>Le Pacte Holcroft&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Holcroft Covenant)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1985. 112’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael&#xA0;Caine, Anthony&#xA0;Andrews, Victoria&#xA0;Tennant.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Noel Holcroft doit parcourir le monde pour trouver l’héritage laissé par son père&#xA0;–&#xA0;une fortune provenant du Troisième Reich. D’après un roman du maître du genre Robert Ludlum, un thriller d’espionnage sur fond de nazisme, porté par le toujours impeccable Michael Caine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 09 fév 19h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Paiement cash"><xTitre>Paiement cash&#xA;</xTitre><xTitreVo>(52 Pick-Up)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1986. 110’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Roy&#xA0;Scheider, Ann&#x2011;Margret, Vanity.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un riche industriel dont la femme vise la mairie de Los Angeles est victime d’un chantage dont il tente de se sortir seul. D’après Elmore Leonard, un polar noir poisseux où gravitent des pointures du cinéma porno et l’égérie de Prince, Vanity, pour une plongée réaliste dans la Californie des <xMiniTexte_Italic>eighties</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 10 fév 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Lu 24 fév 15h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Les Parachutistes arrivent"><xTitre>Les Parachutistes arrivent&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Gypsy Moths)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1969. 106’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Burt&#xA0;Lancaster, Deborah&#xA0;Kerr, Gene&#xA0;Hackman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;Quand sauter n’est pas qu’une manière de vivre, mais aussi une façon de mourir&#xA0;»&#xA0;: Frankenheimer met en scène un trio de fous volants spécialisés dans les acrobaties aériennes et la chute libre, qui tournent à travers l’Amérique rurale. Filmées au plus près, en conditions réelles, les séquences aériennes s’enchaînent, impressionnantes. En contrechamp, le cinéaste raconte la liaison de deux aimants contraires&#xA0;–&#xA0;Burt Lancaster et Deborah Kerr, le couple sensuel de <xMiniTexte_Italic>Tant qu’il y aura des hommes</xMiniTexte_Italic> réuni quinze ans après. Tandis qu’elle, torturée, cherche à s’échapper de sa vie conformiste, lui, détaché et cynique, flirte avec la mort. Sur fond de mélo, leur histoire effleure la question de la liberté et de la quête existentielle. Avec, aussi, un Gene Hackman grande gueule et sympathique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 27 jan 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 01 mar 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><groupe><film title="Le Pays de la violence"><xTitre>Le Pays de la violence&#xA;</xTitre><xTitreVo>(I Walk the Line)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1970. 95’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gregory&#xA0;Peck, Tuesday&#xA0;Weld, Estelle&#xA0;Parsons.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans une petite ville du Tennessee, le vieillissant shérif Tawes s’ennuie, dans son mariage, dans son travail, et s’éprend de la jeune Alma. Mais elle est la fille d’un <xMiniTexte_Italic>bootlegger</xMiniTexte_Italic> traqué par un agent de l’État. La belle ingénue a l’attrait d’une dernière chance, et Gregory Peck traîne sa mélancolie dans des paysages évoquant Faulkner ou Steinbeck, au rythme des ballades folk. Le titre français ne rend pas justice à l’original&#xA0;–&#xA0;tiré de la chanson éponyme de Johnny Cash, auteur de la BO&#xA0;–, qui dit toute l’ambiguïté d’un homme tiraillé entre sa mission et son rêve d’ailleurs. Une œuvre douce-amère, ourlée de délicatesse.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Olivier Père"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Olivier Père&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMiniTexte>Sorti aux États-Unis en octobre 1970 (et distribué en France sous le titre <xMiniTexte_Italic>Le Pays de la violence</xMiniTexte_Italic>), <xMiniTexte_Italic>I Walk the Line</xMiniTexte_Italic> appartient à la veine intimiste de John Frankenheimer, dont le nom est souvent associé à des films spectaculaires accordant une place primordiale à l’action et aux prouesses techniques. Ce titre, qui compte parmi ses meilleurs, permet de rappeler que Frankenheimer est avant tout un cinéaste de l’intériorité, de la crise existentielle et du conflit psychologique. De ce point de vue, <xMiniTexte_Italic>I Walk the Line</xMiniTexte_Italic> est certainement un accomplissement dans l’œuvre du cinéaste.&#xA0;—&#xA0;Olivier Père&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 01 fév 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMentionGroupe>Film&#xA0;+&#xA0;dialogue&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance_VSpace><xInfosSeance>Ve 28 fév 15h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMentionGroupe>Film seul&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></conf></groupe><film title="Piège fatal"><xTitre>Piège fatal&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Reindeer Games)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2000. 104’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ben&#xA0;Affleck, Charlize&#xA0;Theron, Gary&#xA0;Sinise.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À peine sorti de prison, malgré son désir de se ranger, Rudy est recruté par le gang de son frère pour dévaliser un casino. Avec une jeune Charlize Theron, le dernier film de Frankenheimer, qui met tout son savoir-faire dans ce thriller trépidant avec twists et scènes d’action percutantes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 19 fév 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Le Prisonnier d'Alcatraz"><xTitre>Le Prisonnier d’Alcatraz&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Birdman of Alcatraz)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1962. 147’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Burt&#xA0;Lancaster, Karl&#xA0;Malden, Thelma&#xA0;Ritter.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une version romancée de la vie de Robert Stroud, célèbre détenu américain, condamné à perpétuité pour meurtre. Après avoir recueilli dans sa cellule un oiseau blessé, il se découvre une passion pour les canaris. Alcatraz sera sa dernière maison, où il ne pourra emmener ses protégés, mais poursuivra ses recherches et publiera deux traités d’ornithologie, s’attirant la sympathie du public. Frankenheimer prend son temps pour construire un récit confiné en noir et blanc, parfait rendu de l’atmosphère pesante du pénitencier. Une peinture à l’os de l’univers carcéral, doublée d’une étude en creux sur le rapport à la mère d’un être asocial, dont la mort est la seule issue. Face à Karl Malden qui campe le directeur du pénitencier, Burt Lancaster est (presque) de toutes les scènes, époustouflant&#xA0;–&#xA0;il sera récompensé à Venise et aux BAFTA.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 08 fév 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Lu 17 fév 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Prophecy : Le Monstre"><xTitre>Prophecy&#xA0;: Le Monstre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Prophecy)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1979. 102’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Talia&#xA0;Shire, Robert&#xA0;Foxworth, Armand&#xA0;Assante.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Contaminé par les rejets toxiques d’une usine de papier, un ours mutant terrorise toute une région forestière, qui compte aussi une réserve indienne. Lointainement inspiré par un scandale après une pollution au mercure survenue au Japon, un honnête thriller écolo, qui parvient à éviter l’écueil de la caricature.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 07 fév 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Quatrième Guerre"><xTitre>La Quatrième Guerre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Fourth War)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1990. 91’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Roy&#xA0;Scheider, Jürgen&#xA0;Prochnow, Tim&#xA0;Reid.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’Américain contre le Russe&#xA0;: en plein conflit est-ouest, deux colonels se livrent une guerre personnelle dont les conséquences menacent l’équilibre mondial chancelant. Après <xMiniTexte_Italic>Paiement cash</xMiniTexte_Italic>, Frankenheimer retrouve Roy Scheider, qui affronte Jürgen Prochnow entre deux touches d’humour et quelques explosions, pour un combat final sur la glace.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 16 fév 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Je 27 fév 15h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Refroidi à 99%"><xTitre>Refroidi à 99%&#xA;</xTitre><xTitreVo>(99 and 44/100% Dead)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1974. 98’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Richard&#xA0;Harris, Chuck&#xA0;Connors, Edmond&#xA0;O’Brien.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux gangs se disputent le pouvoir dans la même ville, et font chacun appel à un tueur à gages pour anéantir les chefs rivaux. Un polar urbain qui lorgne vers le <xMiniTexte_Italic>comic book</xMiniTexte_Italic> et la comédie, sur une BO signée Henry Mancini, et avec Richard Harris dans une prestation désopilante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 09 fév 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Ronin"><xTitre>Ronin&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1998. 123’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Robert&#xA0;De&#xA0;Niro, Jean&#xA0;Reno, Natascha&#xA0;McElhone.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Violence, action, cascades&#xA0;: entre Arles, Nice ou Paris, six mercenaires d’élite, évocation des rōnin du Japon médiéval, sont recrutés pour s’emparer d’une mystérieuse mallette. Frankenheimer renoue avec le film à gros budget, s’offre De Niro, et une spectaculaire course-poursuite sur le périphérique dans une capitale maussade, loin des clichés.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 02 fév 20h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Sept jours en mai"><xTitre>Sept jours en mai&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Seven Days in May)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1964. 120’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Burt&#xA0;Lancaster, Kirk&#xA0;Douglas, Fredric&#xA0;March.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pendant la guerre froide, une tentative de coup d’État est étouffée dans l’œuf. Frankenheimer orchestre une politique-fiction qui interroge les valeurs de l’Amérique, avec en arrière-plan la peur du péril rouge et la menace nucléaire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 31 jan 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Lu 24 fév 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Sur le chemin de la guerre"><xTitre>Sur le chemin de la guerre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Path to War)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2002. 165’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael&#xA0;Gambon, Donald&#xA0;Sutherland, Alec&#xA0;Baldwin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>USA, milieu des années 60&#xA0;: le président Lyndon Johnson (stupéfiant Michael Gambon) et ses conseillers s’interrogent sur le bien-fondé de l’intervention américaine au Vietnam. Fidèle aux engagements de sa jeunesse, Frankenheimer dénonce le lobby militaire et fait l’autopsie d’un engrenage tragique, où triomphent l’ignorance, la méconnaissance du terrain et du monde asiatique. La suite brillante et incisive de discussions et d’affrontements, le sentiment d’un engrenage fatal apparentent le film au meilleur des thrillers. Une fin de carrière magnifique, énergique et maîtrisée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 15 fév 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Le Temps du châtiment"><xTitre>Le Temps du châtiment&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Young Savages)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1961. 103’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Burt&#xA0;Lancaster, Dina&#xA0;Merrill, Edward&#xA0;Andrews.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Harlem, des bandes rivales, un meurtre et de très jeunes suspects. Porté par sa BO jazzy et ses dialogues incisifs, magnifié par un noir et blanc sublime, <xMiniTexte_Italic>Le Temps du châtiment</xMiniTexte_Italic> oscille entre le film de procès et le réalisme social. Frankenheimer part d’un fait divers sordide pour décortiquer avec sobriété l’engrenage d’une jeunesse en perdition et sa violence ravageuse, mais aussi les arcanes d’une justice trop souvent dépassée. Et, pour la première de ses cinq collaborations avec le cinéaste, Burt Lancaster compose avec force un procureur adjoint droit et humain, dont les convictions sont peu à peu bousculées.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 29 jan 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Je 13 fév 15h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Train"><xTitre>Le Train&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Train)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie-États-Unis. 1964. 134’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Burt&#xA0;Lancaster, Paul&#xA0;Scofield, Jeanne&#xA0;Moreau.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Genre&#xA0;: film d’action ferroviaire. Contexte&#xA0;: août 1944. S’inspirant d’un fait réel, le sabotage d’un train transportant vers l’Allemagne des tableaux saisis dans les musées parisiens, Frankenheimer évoque le pillage des œuvres d’art par les nazis avec un hommage à la Résistance française et à l’engagement des cheminots.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 01 fév 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Me 19 fév 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Un crime dans la tête"><xTitre>Un crime dans la tête&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Manchurian Candidate)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1962. 126’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Janet&#xA0;Leigh, Frank&#xA0;Sinatra, Laurence&#xA0;Harvey.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>Un crime dans la tête</xMiniTexte_Italic> sort pendant la crise de Cuba, et précédé d’une rumeur folle&#xA0;: John F. Kennedy aurait appuyé pour que United Artists produise cette adaptation du roman de Richard Condon. Ironie du sort, le film sera plus tard perçu comme une des inspirations de Lee Harvey Oswald. Frankenheimer réunit une distribution trois étoiles&#xA0;–&#xA0;Janet Leigh, qui vient de terminer <xMiniTexte_Italic>Psychose</xMiniTexte_Italic>, Angela Lansbury en mère manipulatrice et névrosée, et Sinatra, impérial&#xA0;–&#xA0;dans un thriller glaçant, qui voit un soldat américain revenir de la guerre de Corée après avoir subi en captivité un lavage de cerveau. L’intrigue labyrinthique repose sur les quatre piliers de la paranoïa, pouvoir, médias, fantasmes et complot. Frankenheimer enchaîne les séquences hallucinées, joue avec le cadre (plafonds, contre-plongées), et sa mise en scène, abrupte, précise, tutoie l’expressionnisme. Un grand classique du cinéma d’espionnage, qui donnera lieu à un remake signé Jonathan Demme, avec Denzel Washington.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 31 jan 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Lu 24 fév 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Year of the Gun : L'Année de plomb"><xTitre>Year of the Gun&#xA0;: L’Année de plomb&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Year of the Gun)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Frankenheimer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1991. 111’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Andrew&#xA0;McCarthy, Sharon&#xA0;Stone, Valeria&#xA0;Golino.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Rapts, meurtres, engrenage et trahisons, et Sharon Stone en reporter-photographe, avant l’explosion <xMiniTexte_Italic>Basic Instinct</xMiniTexte_Italic>. Frankenheimer revient à ses premières amours, caméra et rythme nerveux, sur un sujet délicat&#xA0;: l’Italie des années de plomb et des Brigades rouges, vues à travers l’œil d’un journaliste américain immergé dans l’organisation terroriste.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 15 fév 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>