<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Parlons cinéma avec Benoît Peeters"><sousCycle title="Les films"><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Les Trois Couronnes du matelot&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Raoul Ruiz&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1983. 117’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean-Bernard Guillard, Philippe Deplanche, Jean Badin.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Lors d’une nuit brumeuse, un marin accepte de raconter ses incroyables aventures à un jeune étudiant de passage, pour la modique somme de trois couronnes.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Je 06 avr 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Sans soleil&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Chris Marker&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1983. 104’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Des lettres d’un caméraman-voyageur, Sandor Krasna, lues par une femme. Attiré par les deux «&#x202F;pôles extrêmes de la survie&#x202F;», le Japon et l’Afrique (Guinée-Bissau, îles du Cap-Vert), il s’interroge sur la représentation du monde dont il est en permanence l’artisan, et le rôle de la mémoire qu’il contribue à forger.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Je 13 avr 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>L’Homme de Rio&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Philippe de Broca&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1964. 102’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean-Paul Belmondo, Françoise Dorléac, Jean Servais.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Alors qu’il pense passer quelques jours paisibles avec sa fiancée à Paris, un jeune militaire se retrouve embarqué, jusqu’au Brésil, dans une course effrénée à la recherche de statues précolombiennes aux mystérieux pouvoirs.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Je 20 avr 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Au loin s’en vont les nuages&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kauas pilvet karkaavat)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Aki Kaurismäki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1996. 96’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kati Outinen, Kari Väänänen, Elina Salo.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Lauri, chauffeur de tramway, et sa femme Ilona, serveuse dans un restaurant, perdent chacun leur travail. Alors qu’ils se mettent tous deux à la recherche incertaine d’un nouvel emploi, leur couple est mis à l’épreuve.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Je 27 avr 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle></cycle>