<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/"><titreSousCycle aid:pstyle="titreSousCycle">Les films</titreSousCycle><texteSousCycle>Le premier film dont je garde un souvenir très fort, c’est <span aid:cstyle="Italic">Tabou</span> de Murnau et Flaherty. Je devais avoir huit ou neuf ans et je suis tombé dessus par hasard à la télévision. Il m’a marqué par son exotisme, sa beauté et surtout par la tristesse de sa fin. Adolescent, j’ai été un spectateur très assidu au Musée du Cinéma de Bruxelles où les places étaient très bon marché. J’ai vu des films à haute dose sans faire de vrais choix : je voulais en découvrir le plus possible. Il y avait des rétrospectives de Pasolini, Visconti, Bergman, du cinéma muet, des œuvres expérimentales ; je voyais jusqu’à trois films d’affilée. Fassbinder, Duras, Godard ont compté pour moi autant que Lang, Hitchcock et Welles. J’ai pratiqué très tôt le cinéma en super 8, puis en 16 mm, et l’envie d’écrire et réaliser était forte. Si la bande dessinée s’est présentée à moi à travers mon amitié d’enfance avec François Schuiten et a rapidement pris la première place dans ma vie professionnelle, l’amour du cinéma est resté une évidence. Ozu, Melville, Demy, Varda, Kieslowski, Tarkovski, Wong Kar-wai et bien d’autres continuent de m’accompagner. Ne retenir que quatre films a donc été un exercice aussi impossible qu’excitant. Benoît Peeters</texteSousCycle><texteSousCycle>Benoît Peeters est biographe, notamment de Hergé, Jacques Derrida, Paul Valéry et Alain Robbe-Grillet... Il est scénariste de bandes dessinées (<span aid:cstyle="Italic">Les Cités obscures</span>, avec François Schuiten, depuis 1983) et pour le cinéma, en particulier avec Raoul Ruiz (<span aid:cstyle="Italic">La Chouette aveugle</span>, 1987) dont il fut l’ami et l’un des exégètes. Ensemble, ils ont aussi écrit un roman, <span aid:cstyle="Italic">Le Transpatagonien</span> (2002). Éditeur (Les Impressions Nouvelles, où il a publié <span aid:cstyle="Italic">Hitchcock, le travail du film</span>), commissaire d’exposition, théoricien des formes du récit et du rapport texte/image (<span aid:cstyle="Italic">Lire Tintin. Les Bijoux ravis</span>, lecture minutieuse de l’album <span aid:cstyle="Italic">Les Bijoux de la Castafiore</span>). Benoît Peeters a été élu pour la saison 2022-2023 à la chaire de création artistique du Collège de France où il enseigne la « Poétique de la bande dessinée ».</texteSousCycle></cycle>