<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Parlons cinéma avec Benoît Peeters"><enTete><xTitreCycle>Parlons cinéma avec Benoît Peeters&#xA;</xTitreCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><xTexteSousCycle>Le premier film dont je garde un souvenir très fort, c’est <xItalic>Tabou</xItalic> de Murnau et Flaherty. Je devais avoir huit ou neuf ans et je suis tombé dessus par hasard à la télévision. Il m’a marqué par son exotisme, sa beauté et surtout par la tristesse de sa fin. Adolescent, j’ai été un spectateur très assidu au Musée du cinéma de Bruxelles, où les places étaient très bon marché. J’ai vu des films à haute dose sans faire de vrais choix&#xA0;: je voulais en découvrir le plus possible. Il y avait des rétrospectives de Pasolini, Visconti, Bergman, du cinéma muet, des œuvres expérimentales&#x202F;; je voyais jusqu’à trois films d’affilée. Fassbinder, Duras, Godard ont compté pour moi autant que Lang, Hitchcock et Welles. J’ai pratiqué très tôt le cinéma en Super 8, puis en 16&#xA0;mm, et l’envie d’écrire et réaliser était forte. Si la bande dessinée s’est présentée à moi à travers mon amitié d’enfance avec François Schuiten et a rapidement pris la première place dans ma vie professionnelle, l’amour du cinéma est resté une évidence. Ozu, Melville, Demy, Varda, Kieślowski, Tarkovski, Wong Kar-wai et bien d’autres continuent de m’accompagner. Ne retenir que quatre films a donc été un exercice aussi impossible qu’excitant.

Benoît Peeters&#xA;</xTexteSousCycle><film title="Les Trois Couronnes du matelot"><xTitre>Les Trois Couronnes du matelot&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Raoul Ruiz&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1983. 117’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean-Bernard&#xA0;Guillard, Philippe&#xA0;Deplanche, Jean&#xA0;Badin.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Je 06 avr 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Sans soleil"><xTitre>Sans soleil&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Chris Marker&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1983. 104’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xInfosSeance>Je 13 avr 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Homme de Rio"><xTitre>L’Homme de Rio&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Philippe de Broca&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1964. 102’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean-Paul&#xA0;Belmondo, Françoise&#xA0;Dorléac, Jean&#xA0;Servais.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Je 20 avr 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Au loin s'en vont les nuages"><xTitre>Au loin s’en vont les nuages&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kauas pilvet karkaavat)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Aki Kaurismäki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Finlande. 1996. 96’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kati&#xA0;Outinen, Kari&#xA0;Väänänen, Elina&#xA0;Salo.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Je 27 avr 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>