<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Le cinéma d'apocalypse, 25 indispensables"><enTete><xTitreCycle>Le cinéma d'apocalypse, 25 indispensables&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>12 février - 2 mars 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Le Monde, la chair et le diable</xActionFilms>, avec François Angelier&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 22 fév 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séance présentée"><xActionSectionTitre>Séance présentée&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Melancholia</xActionFilms>, par François Angelier&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 12 fév 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Le cinéma n’a pas attendu les récentes crises climatiques pour raconter la fin du monde&#xA0;: voilà plus de 60 ans que l’apocalypse est prétexte à débauche d’effets spéciaux (<xOuvertureParagraphe_Italic>Le Choc des mondes</xOuvertureParagraphe_Italic>, la saga Mad Max), retentissantes dystopies (<xOuvertureParagraphe_Italic>La Planète des singes</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Les Fils de l’homme</xOuvertureParagraphe_Italic>), projections post-apo (<xOuvertureParagraphe_Italic>Le Monde, la chair et le diable</xOuvertureParagraphe_Italic>) ou autres méditations philosophiques (<xOuvertureParagraphe_Italic>Stalker</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Take Shelter</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Melancholia</xOuvertureParagraphe_Italic>). Inventaire en 25 films avant la fin des temps, à l’occasion de l’exposition «&#xA0;Apocalypse&#xA0;» à la BnF.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>La Dernière séance&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>C’est à se demander, parfois, si le cinématographe, ses œuvres et ses pompes, n’ont pas été inventés dans le secret espoir (ou désespoir) de filmer l’Apocalypse, de cadrer l’incadrable, d’éclairer la face de Dieu. L’Apocalypse, ce grand démontage et remballage du créé par l’Incréé, cette Fin des fins où ce qui fait le nutriment premier du cinéma, l’espace et le temps, est d’un coup aboli, dissous, replié. Ce jour d’entre les jours où, dans le mégaphone, Dieu s’écrira «&#xA0;Coupez&#xA0;!&#xA0;». Clap de fin, démaquillage universel, corps et âme. «&#xA0;On rallume&#xA0;!&#xA0;» «&#xA0;Écris donc ce que tu as vu&#xA0;: le présent et ce qui doit arriver plus tard&#xA0;» (Ap., 1:19), intime l’Ancien des jours. Certes, Seigneur, mais comment&#xA0;? «&#xA0;Il n’y pas de roman possible sur l’Apocalypse&#xA0;», tranchait Léon Bloy dans son journal (<xPresentationParagraphe_Italic>Le Vieux de la montagne</xPresentationParagraphe_Italic>, 1910).&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>L’impossible voyance&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Alors, des films&#xA0;! Abel Gance tente une sortie&#xA0;: échec monstre des images pieuses de <xPresentationParagraphe_Italic>La Fin du monde</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1931). Si l’on ne peut donner à voir «&#xA0;ce qu’(il) a vu&#xA0;», si l’on ne peut filmer ce que voit le voyant prophétique, contraints que nous sommes de tout saisir «&#xA0;dans un miroir, en énigme&#xA0;» et non «&#xA0;face à face&#xA0;» (Paul, 2 Cor, 13:12), on peut montrer ce que lit le lecteur. Bergman le fait, dans <xPresentationParagraphe_Italic>Le Septième Sceau</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1957), mettant en scène une séance familiale de lecture biblique. Condamné à filmer l’Apocalypse en image et non en vérité, le cinéma fait alors fruit de quelques moments clés, d’instants véhéments et fructueux. Les quatre cavaliers apocalyptiques, semeurs de la guerre, dispensateurs de la faim et de la mort, chargent chez Murnau (<xPresentationParagraphe_Italic>Faust</xPresentationParagraphe_Italic>, 1926), se déploient, par le verbe du prophète russe Tchernoff (Nigel de Brulier) donnant un cours d’exégèse millénariste selon Dürer à Rudolph Valentino gominé et médusé, dans <xPresentationParagraphe_Italic>Les Quatre Cavaliers de l’Apocalypse</xPresentationParagraphe_Italic> de Rex Ingram&#xA0;(1921)&#xA0;; la cavalcade se poursuit chez Minnelli&#xA0;(1962) où les chevaucheurs ultimes galopent sur fond de Seconde Guerre mondiale&#xA0;; dans <xPresentationParagraphe_Italic>Terminator 2</xPresentationParagraphe_Italic>, leurs silhouettes de bois sont consumées par le feu nucléaire. Un cavalier céleste imploré et soudain apparu, colt à la hanche et éperons aux talons&#xA0;: nul plus terrible que le Clint Eastwood de <xPresentationParagraphe_Italic>Pale Rider</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1985), «&#xA0;cavalier blême&#xA0;» anonyme, le porteur de mort du quatrième sceau, répondant à l’appel d’une fillette appliquée à sa Bible et semant la mort comme on trie le grain et l’ivraie. Si <xPresentationParagraphe_Italic>La Grande Prostituée de Babylone</xPresentationParagraphe_Italic> vue par William Blake, en selle sur le «&#xA0;Dragon rouge&#xA0;», sert d’icône à Lecktor dans <xPresentationParagraphe_Italic>Le Sixième sens</xPresentationParagraphe_Italic> de Michael Mann (<xPresentationParagraphe_Italic>Manhunter</xPresentationParagraphe_Italic>, 1986), c’est en prêtresse de perdition qu’elle triomphe dans <xPresentationParagraphe_Italic>Metropolis</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1927), déployant, sur la scène du cabaret Yoshiwara, face aux fils de famille hystériques et tétanisés, sa danse frénétique. Restent la Bête et l’archange. Alors que l’Antéchrist sans visage de la Bible rôde en permanence à l’écran, faux prophète et guide pervers, c’est à l’enfant de <xPresentationParagraphe_Italic>La Malédiction</xPresentationParagraphe_Italic> (Richard Donner, 1976), matriculé 666 sur la peau du crâne, de lui conférer le visage le plus efficace, poupin et d’une candeur fausse. Fermons le ban avec ce qui est sans doute l’acmé de la figure apocalyptique laïcisée, le greffon culturel le plus redoutable&#xA0;: <xPresentationParagraphe_Italic>Godzilla</xPresentationParagraphe_Italic>, donnant à la «&#xA0;Bête surgie de la mer&#xA0;» (Ap. 13:1), au saurien mutant à l’haleine embrasée, une stature symbolique apocalyptique définitive, infiniment modulable. On le voit avec ce passage en revue, laïcisé mais omniprésent, l’Apocalypse ne cesse de diffuser son imagerie tenace, consubstantiellement liée à toute idée de jugement et d’échéance finale.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>La menue monnaie des catastrophes&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>En attendant de voir «&#xA0;en vérité&#xA0;», le cinéma s’affaire avec la menue monnaie des catastrophes, s’agace de cataclysmes et fait florès de grandioses faits divers. Mais c’est une apocalypse à vide, sans jugement ni dévoilement, comme un orchestre qui s’accorderait pour l’éternité. Méliès maquette et colorise l’éruption de la Montagne pelée (<xPresentationParagraphe_Italic>Éruption volcanique à la Martinique</xPresentationParagraphe_Italic>, 1902) dont Werner Herzog (<xPresentationParagraphe_Italic>La Soufrière</xPresentationParagraphe_Italic>, 1977) fera un authentique documentaire postapocalyptique&#xA0;; les caméramen américains de 1900 déambulent parmi ce mikado géant qu’est devenu le port texan de Galveston, après un ouragan du siècle qui épargne néanmoins la vie du jeune King Vidor&#xA0;; Pathé Nathan fait des travellings au long des ruines interminables du séisme du Kanto, survenu à Tokyo le 1<sup>er</sup> septembre 1923, jour de rentrée des classes. Miyazaki fleurira les ruines dans <xPresentationParagraphe_Italic>Le vent se lève</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2013). Là où la bande dessinée échoue à figurer dans sa sidération et son démantèlement l’instant apocalyptique, s’adonnant surtout à la saga postapocalyptique des survivants (du <xPresentationParagraphe_Italic>Kamandi</xPresentationParagraphe_Italic> de Jack Kirby au <xPresentationParagraphe_Italic>Jeremiah</xPresentationParagraphe_Italic> d’Hermann), aux mondes de l’après-monde, le film joue de toute la lyre du registre cataclysmique, mobilisant, au fil des décennies, sa capacité de restitution. De <xPresentationParagraphe_Italic>Déluge</xPresentationParagraphe_Italic> de Felix Feist aux cités submergées ou congelées de Roland Emmerich (<xPresentationParagraphe_Italic>Le Jour d’après</xPresentationParagraphe_Italic>, 2004&#xA0;; <xPresentationParagraphe_Italic>2012</xPresentationParagraphe_Italic>, 2009) en passant par tous les <xPresentationParagraphe_Italic>Twister</xPresentationParagraphe_Italic> du monde, le festival est constant et indéfiniment peaufiné d’ébranlements sourds, de craquèlements tournant à la faille, d’effondrements et de chavirages soudains. Une palette de sinistres qui, de la maquette primitive aux effets les plus spéciaux, et compte non tenus des corps écrasés ou compressés, ne cesse de s’améliorer. Pur spectacle, intensité sans mystère, ramdams de montagnes russes. Le toboggan de la mort qui se conclut sur des coussins d’air. C’est aux univers pré- et postapocalyptiques d’offrir, par leur science de l’événement dérobé (Que va-t-il se passer&#xA0;? Se passera-t-il réellement quelque chose&#xA0;? Que s’est-il donc passé&#xA0;?) l’espace d’un film, la perception de l’émoi apocalyptique&#xA0;: anxiété de l’attente, angoisse du futur.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Le secret derrière les ruines&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Car c’est dans l’événement dérobé, le fracas hors mémoire et le gouffre sans origine que se trouve la vraie capacité filmique à dire l’événement apocalyptique. Taire la source permet de puiser dans une énergie noire, un mystère premier sans cesse abondant. En filmant la montée inexorable de l’angoisse, la folie de l’imminence (<xPresentationParagraphe_Italic>Take Shelter</xPresentationParagraphe_Italic>, Mike Nichols, 2011), l’invasion graduelle et prévisible du ciel par la comète tueuse (<xPresentationParagraphe_Italic>Melancholia</xPresentationParagraphe_Italic>, Lars von Trier, 2010 ou <xPresentationParagraphe_Italic>4h44, dernier jour sur terre</xPresentationParagraphe_Italic>, Abel Ferrara, 2011), en partageant le récit entre attente de l’inévitable et l’événement (<xPresentationParagraphe_Italic>Deep Impact</xPresentationParagraphe_Italic>, Mimi Leder, 1998), on suscite une tension frustrante que n’apaisera aucune vision finale. Situation identique avec le cinéma postapocalyptique où l’ignorance sur le scénario de la fin antécédente adosse le spectateur à une angoisse permanente&#xA0;: où sont les corps&#xA0;? rumine-t-on tout au long de <xPresentationParagraphe_Italic>Le Monde, la chair et le diable</xPresentationParagraphe_Italic> (Ranald MacDougall, 1959) ou de <xPresentationParagraphe_Italic>Dernier Rivage</xPresentationParagraphe_Italic> de Stanley Kramer&#xA0;(1959). Si la nouvelle organisation du monde (<xPresentationParagraphe_Italic>New York 1997</xPresentationParagraphe_Italic>, John Carpenter, 1981&#xA0;; <xPresentationParagraphe_Italic>Snowpiercer</xPresentationParagraphe_Italic>, Bong Joon-Ho, 2013) apporte un rééquilibrage technocratique à l’angoisse de la Fin des Temps, mutation et non décomposition, les visions de cette dernière, le monde devenu une lande incertaine, demeurent sans doute les plus dévastatrices pour le spectateur. Faute de pouvoir dire l’Apocalypse seulement en termes de puissance spectaculaire, c’est dans l’occultation et la hantise de la catastrophe que le cinéma retrouve sa vraie puissance oraculaire.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>François Angelier&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="4h44, dernier jour sur terre"><xTitre_First>4h44, dernier jour sur terre&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(4:44 Last Day on Earth)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Abel Ferrara&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Suisse-France. 2011. 82’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Willem&#xA0;Dafoe, Shanyn&#xA0;Leigh, Natasha&#xA0;Lyonne.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un loft à Manhattan, un couple vit les dernières heures du monde. À huis clos, Ferrara privilégie le questionnement existentiel au spectaculaire et à la surenchère pour dépeindre l’incertitude des choix éthiques et la peur de disparaître. De tranches de vie quotidienne en scènes de panique, le duo Willem Dafoe/Shanyn Leigh incarne parfaitement la solitude à deux, face à l’inéluctable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 14 fév 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Cheval de Turin"><xTitre>Le Cheval de Turin&#xA;</xTitre><xTitreVo>(A Torinói ló)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Béla Tarr, Ágnes Hranitzky&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie-France-Allemagne-Suisse-États-Unis. 2011. 146’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec János&#xA0;Derzsi, Erika&#xA0;Bok, Mihály&#xA0;Kormos.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le film s’ouvre sur un épisode de la vie de Nietzsche qui se jeta un jour, en larmes, au cou d’un cheval pour le protéger du fouet cruel de son cocher, avant de sombrer dans la folie. La superbe photographie de Fred Kelemen et la musique funèbre de Mihály Vig accompagnent la chronique des derniers jours d’un homme, de sa fille et de leur bête de somme, dans un monde hors du temps, balayé par le vent. Ultime œuvre de Béla Tarr, un récit de solitude, dont la beauté sépulcrale ensorcelle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 23 fév 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Le Choc des mondes"><xTitre>Le Choc des mondes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(When Worlds Collide)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Rudolph Maté&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1951. 83’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Richard&#xA0;Derr, Barbara&#xA0;Rush, Peter&#xA0;Hansen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un classique SF, précurseur des films de collision cosmique inéluctable. Alors qu’un astre file droit vers la Terre, un groupe d’astronomes entreprend la construction d’une navette spatiale, afin d’envoyer une quarantaine d’hommes et de femmes sélectionnés sur une autre planète. Du Déluge à l’Arche de Noé, un récit de fin du monde à la dimension biblique, où seuls quelques élus peuvent être sauvés, tandis que l’humanité fait face à l’épreuve finale, dans une profusion d’effets visuels, primés aux Oscar 1952.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 20 fév 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Deep Impact"><xTitre>Deep Impact&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mimi Leder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1998. 121’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Téa&#xA0;Leoni, Robert&#xA0;Duvall, Elijah&#xA0;Wood.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sorti la même année qu’<xMiniTexte_Italic>Armageddon</xMiniTexte_Italic>, au scénario similaire, le récit des derniers jours de la vie sur Terre avant l’impact d’un astéroïde, commentés par une journaliste déterminée et un président pré-Obama. Plus que l’action, <xMiniTexte_Italic>Deep Impact</xMiniTexte_Italic> privilégie la réflexion sur la résilience et les choix moraux pour parer au désastre, dans un compte à rebours chargé d’émotion.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 23 fév 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Dernier Rivage"><xTitre>Le Dernier Rivage&#xA;</xTitre><xTitreVo>(On the Beach)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Stanley Kramer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1959. 134’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gregory&#xA0;Peck, Anthony&#xA0;Perkins, Ava&#xA0;Gardner.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>1964. Une guerre atomique a anéanti une partie de l’humanité. En Australie, les survivants tentent de trouver du réconfort, alors que le nuage radioactif progresse inexorablement vers eux. Dans l’un des premiers films à dénoncer la course au nucléaire, Kramer propose une vision intimiste de l’apocalypse, à travers les derniers mois d’une poignée d’êtres rongés par la peur, et prêts à accepter leur sort.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 26 fév 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Derniers jours du monde"><xTitre>Les Derniers jours du monde&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean-Marie Larrieu, Arnaud Larrieu&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2009. 134’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mathieu&#xA0;Amalric, Catherine&#xA0;Frot, Karin&#xA0;Viard, Sergi&#xA0;López.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans l’univers picaresque des frères Larrieu, la psychose d’une apocalypse imminente devient la quête d’un amour disparu, une cavale après le temps perdu. Alors que le monde s’écroule autour de lui, Robinson entreprend un périple, de Biarritz à Pampelune, à la recherche d’une dernière extase, proportionnelle à l’effondrement cosmique. D’après le roman de Dominique Noguez, un road movie sensuel, où l’inquiétude métaphysique se mêle à l’humour hédoniste des cinéastes, dans un joyeux chaos.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 27 fév 21h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Dr Folamour"><xTitre>Dr Folamour&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Dr. Strangelove or: How I Learned to Stop Worrying and Love the Bomb)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Stanley Kubrick&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1964. 93’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sterling&#xA0;Hayden, Peter&#xA0;Sellers, George&#xA0;C.&#xA0;Scott.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En pleine Guerre Froide, Kubrick égratigne l’incompétence politique dans une adaptation drolatique de Peter George. Véritable caméléon, Peter Sellers se régale de personnages immoraux, responsables d’une absurde escalade atomique. Une satire folle, où le cinéaste dévoile son sens de l’humour et sa vision déjantée de la déraison humaine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 13 fév 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Fils de l'homme"><xTitre>Les Fils de l’homme&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Children of Men)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alfonso Cuarón&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne-États-Unis. 2006. 114’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Clive&#xA0;Owen, Julianne&#xA0;Moore, Michael&#xA0;Caine.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Alors que l’humanité est devenue stérile, un ancien activiste doit protéger la première femme enceinte depuis dix-huit ans. D’après un roman de P. D. James, Cuarón signe une dystopie ahurissante de maîtrise, ancrée dans le réalisme d’un monde bouleversé. À grand renfort de plans-séquences vertigineux, il filme la renaissance de l’espoir sous les décombres d’une société vouée à s’autodétruire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 13 fév 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Los Angeles 2013"><xTitre>Los Angeles 2013&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Escape from L.A.)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Carpenter&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1995. 100’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kurt&#xA0;Russell, Steve&#xA0;Buscemi, Stacy&#xA0;Keach.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Suite-remake de <xMiniTexte_Italic>New York 1997</xMiniTexte_Italic>, où Kurt Russell retrouve son personnage de Snake Plissken. Carpenter s’inspire d’un tremblement de terre et des émeutes de 1992 pour un film d’action apocalyptique au regard désabusé. Nihilisme, satire&#xA0;: la société américaine passée à la soude caustique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 22 fév 20h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Machine à explorer le temps"><xTitre>La Machine à explorer le temps&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Time Machine)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Pal&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1960. 103’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rod&#xA0;Taylor, Yvette&#xA0;Mimieux, Alan&#xA0;Young.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après le roman de H.G. Wells, le voyage dans le temps comme exploration des dangers nucléaires et de la décadence de la civilisation. Avec la machine qu’il vient d’inventer, un scientifique victorien se rend dans un futur lointain, où l’humanité s’est divisée en deux espèces&#xA0;: les pacifiques Elois et les terrifiants Morlocks. Une pépite de la science-fiction sur l’évolution et la survie de l’humanité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 01 mar 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Melancholia"><xTitre>Melancholia&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Lars von Trier&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Danemark-Suède-France-Italie-Allemagne. 2011. 130’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kirsten&#xA0;Dunst, Charlotte&#xA0;Gainsbourg, Alexander&#xA0;Skarsgård.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec <xMiniTexte_Italic>Melancholia</xMiniTexte_Italic>, Lars von Trier fait de sa propre dépression le matériau d’un film d’apocalypse époustouflant, qui oscille du drame intime et familial au chant du cygne planétaire. Sur fond de Wagner, le cinéaste rassemble deux sœurs que tout oppose (Charlotte Gainsbourg, émouvante, et Kirsten Dunst, prix d’interprétation féminine à Cannes) pour un voyage désabusé au final sidérant d’intensité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 12 fév 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective. Séance présentée par François Angelier&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Di 02 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Le Monde, la chair et le diable"><xTitre>Le Monde, la chair et le diable&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The World, the Flesh and the Devil)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ranald MacDougall&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1959. 94’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Harry&#xA0;Belafonte, Inger&#xA0;Stevens, Mel&#xA0;Ferrer.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Huis clos apocalyptique, réalisé en plein mouvement des droits civiques et des luttes afro-américaines, le film pose frontalement la question&#xA0;: et si les deux dernières personnes sur Terre étaient un homme noir et une femme blanche&#xA0;? Dans un Manhattan déserté, vertigineux, une production SF atypique des années 50, qui, derrière la réflexion sur le péril nucléaire, s’interroge sur le racisme, la violence et les rapports humains, à l’aube d’une société à reconstruire.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec François Angelier"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec François Angelier&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Jean-François Rauger&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>«&#xA0;Londres ne répond plus. Allô, Washington&#xA0;? Il n’y a plus un être vivant entre San Francisco et New York. (...) Tout a commencé il y a une semaine, après la rupture entre les Nations unies. On ignore qui a lancé la première bombe à isotope de sodium. Des tonnes de poussière radioactive ont été lâchées dans la stratosphère. Le nuage a atteint New York il y a une semaine. La ville est complètement évacuée mais fuir est inutile. La terre entière est contaminée.&#xA0;» (message radio dans <xMiniTexte_Italic>Le Monde, la chair et le diable</xMiniTexte_Italic>)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 22 fév 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><filmFocus title="Le Mystère Andromède"><xTitre>Le Mystère Andromède&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Andromeda Strain)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1971. 115’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Arthur&#xA0;Hill, David&#xA0;Wayne, Kate&#xA0;Reid.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après le roman de Michael Crichton, l’enquête sur la propagation d’une bactérie extraterrestre, après la chute d’une capsule spatiale. En pleine menace d’une épidémie mondiale, Wise alterne séquences d’action et moments de réflexion avec une vraisemblance scientifique quasi documentaire, combinée aux effets visuels de Douglas Trumbull. Un thriller au suspense haletant, qui révèle une humanité devenue dépendante de la technologie, ainsi qu’un monde en proie aux crises biologiques, aux angoisses et à la paranoïa plus que jamais actuelles.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 26 fév 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="New York 1997"><xTitre>New York 1997&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Escape from New York)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Carpenter&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Grande-Bretagne. 1981. 99’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kurt&#xA0;Russell, Lee&#xA0;Van&#xA0;Cleef, Isaac&#xA0;Hayes.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un Manhattan carcéral, un ancien soldat en fuite doit retrouver le président des États-Unis. En réaction au Watergate, Carpenter imagine New York comme une jungle à l’ambiance nocturne inquiétante, un monde déshumanisé rongé par la corruption des puissants. L’occasion de créer le personnage de Snake Plissken, pirate tortionnaire devenu l’un des anti-héros les plus marquants du cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 22 fév 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Planète des singes"><xTitre>La Planète des singes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Planet of the Apes)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Franklin J. Schaffner&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1968. 112’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Charlton&#xA0;Heston, Roddy&#xA0;McDowall, Kim&#xA0;Hunter.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur une planète inconnue, les humains ont été réduits en esclavage par des singes savants. Adapté du roman de Pierre Boulle, <xMiniTexte_Italic>La Planète des singes</xMiniTexte_Italic> représente un monde perdu, à l’ambiance désespérée, qui ouvre un inépuisable champ de réflexion philosophique sur l’avenir de l’homme. L’un des chefs-d’œuvre de la science-fiction, qu’il faut savourer jusqu’au <xMiniTexte_Italic>twist ending</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 21 fév 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Planète des singes : Les Origines"><xTitre>La Planète des singes&#xA0;: Les Origines&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Rise of the Planet of the Apes)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Rupert Wyatt&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2011. 105’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Franco, Freida&#xA0;Pinto, Brian&#xA0;Cox, Andy&#xA0;Serkis.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Quarante-trois ans après la version de Schaffner, Rupert Wyatt livre un <xMiniTexte_Italic>prequel</xMiniTexte_Italic> de <xMiniTexte_Italic>La Planète des singes</xMiniTexte_Italic>, pensé comme un hommage au premier film. Avec l’efficacité d’un blockbuster soigné, quête d’émancipation et évocation de la maltraitance animale se rejoignent dans l’itinéraire palpitant de César (Andy Serkis, fantastique en motion capture), un chimpanzé à l’humanité désarmante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 21 fév 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Quand la terre s'entrouvrira"><xTitre>Quand la terre s’entrouvrira&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Crack in the World)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Andrew Marton&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1965. 96’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dana&#xA0;Andrews, Janette&#xA0;Scott, Kieron&#xA0;Moore.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un savant utilise une bombe atomique, qui menace de scinder la Terre en deux. Reconnu pour avoir réalisé la célèbre course de chars de <xMiniTexte_Italic>Ben-Hur</xMiniTexte_Italic>, Andrew Marton s’essaie avec succès au film catastrophe saupoudré de science-fiction et de rivalité amoureuse. Grâce à des effets spéciaux innovants pour l’époque, il témoigne d’une société en pleine transformation, mais aussi de la dernière bataille d’un homme arrivé à la fin de sa vie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 20 fév 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Snowpiercer, le transperceneige"><xTitre>Snowpiercer, le transperceneige&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Seolgungnyeolcha)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Bong Joon-ho&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Corée-États-Unis-République tchèque. 2013. 120’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Chris&#xA0;Evans, Jamie&#xA0;Bell, Tilda&#xA0;Swinton, Song&#xA0;Kang&#x2011;ho.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>2031. La Terre est plongée dans une ère glaciaire, et les derniers survivants sont confinés à bord d’un train en perpétuel mouvement, dans lequel un système de classes a été mis en place. Métaphore de l’humanité au bord de l’extinction, l’adaptation de la BD de Lob et Rochette, visuellement terrifiante, est aussi une allégorie politique sans issue, où toute progression sociale n’est possible qu’au moyen de luttes sanglantes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 23 fév 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Stalker"><xTitre>Stalker&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Andreï Tarkovski&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1979. 161’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alexandre&#xA0;Kaïdanovski, Anatoli&#xA0;Solonitsyne, Nikolaï&#xA0;Grinko.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le périple et la quête spirituelle de trois hommes&#xA0;–&#xA0;un professeur et un écrivain, guidés par un «&#xA0;stalker&#xA0;»&#xA0;–&#xA0;dans la Zone, territoire aussi mystérieux que dangereux, où il est possible d’exaucer ses désirs les plus profonds. Un lieu interdit qui annonce la catastrophe de Tchernobyl, avec huit ans d’avance. Tarkovski utilise des éléments de l’œuvre des frères Strougatski, figures majeures du roman de SF, pour poser ses propres interrogations sur le sens de l’existence. Plans admirables, atmosphère stupéfiante, une expérience sensorielle et philosophique inoubliable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 14 fév 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Take Shelter"><xTitre>Take Shelter&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jeff Nichols&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2011. 116’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael&#xA0;Shannon, Jessica&#xA0;Chastain, Katy&#xA0;Mixon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après <xMiniTexte_Italic>Shotgun Stories</xMiniTexte_Italic>, Jeff Nichols installe une ambiance pré-apocalyptique suffocante, où les angoisses et autres visions d’un père de famille (Michael Shannon, exceptionnel d’ambivalence) matérialisent la peur du déclin et le besoin de protéger les siens. De la paranoïa à la prophétie, <xMiniTexte_Italic>Take Shelter</xMiniTexte_Italic> a l’allure d’une grande tragédie, qui entretient le suspense sans déroger au réalisme.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 28 fév 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Mad Max, l'intégrale"><xTitreSousCycle>Mad Max, l’intégrale&#xA;</xTitreSousCycle><xTexteSousCycle>«&#xA0;Oh, what a day... What a lovely day!&#xA0;» La saga apocalyptique de George Miller déboule sur l’écran géant de la salle Henri Langlois, pour un week-end de bruit et de fureur.&#xA;</xTexteSousCycle><filmFocus title="Mad Max"><xTitre_First>Mad Max&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>George Miller&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Australie. 1979. 85’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mel&#xA0;Gibson, Joanne&#xA0;Samuel, Hugh&#xA0;Keays&#x2011;Byrne.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Tourné avec deux bouts de ficelles, <xMiniTexte_Italic>Mad Max</xMiniTexte_Italic> est une date, un jalon qui, en 90 minutes sans une once de gras, pose les bases de 40 ans de films d’action à venir. L’apocalypse selon Miller, moins folklorique que dans les quatre suites que connaîtra le film, n’en est pas moins effrayante, qui fait de l’Australie une terre d’anarchie où quelques policiers brutaux tentent de juguler l’ultraviolence qui les entoure. Un chef-d’œuvre nihiliste et inoxydable. Et la naissance d’une star mondiale, Mel Gibson.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 15 fév 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Mad Max 2 : Le Défi"><xTitre>Mad Max 2&#xA0;: Le Défi&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Mad Max 2)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Miller&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Australie. 1981. 96’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mel&#xA0;Gibson, Bruce&#xA0;Spence, Vernon&#xA0;Wells.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le chaos dystopique du premier opus des aventures de Max Rockatansky, encore ancré dans une certaine contemporanéité, laisse place ici à un univers post-apo futuriste d’une invention formelle inouïe. Quant aux scènes de poursuites, homériques, elles atteignent un degré de sophistication&#xA0;–&#xA0;et ce sans le moindre trucage numérique&#xA0;–&#xA0;qui ne connaîtra pas d’équivalent avant... <xMiniTexte_Italic>Fury Road</xMiniTexte_Italic>, du même Miller, 30 ans plus tard.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 15 fév 17h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Mad Max : Au-delà du dôme du tonnerre"><xTitre>Mad Max&#xA0;: Au-delà du dôme du tonnerre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Mad Max Beyond Thunderdome)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Miller, George Ogilvie&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Australie. 1984. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mel&#xA0;Gibson, Bruce&#xA0;Spence, Tina&#xA0;Turner.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>De l’aveu général, et de Miller lui-même, pas forcément le meilleur de la saga. Reste un doux parfum, celui d’un péplum de fin du monde, aux effluves eighties. Moins violent que les deux premiers volets, moins pessimiste aussi, le film n’en sacrifie pas pour autant ses passages obligés, poursuites épiques et duels féroces, le tout sous les notes de Tina Turner, inoubliable en Aunty Entity.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 15 fév 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Furiosa : une saga Mad Max"><xTitre>Furiosa&#xA0;: une saga Mad Max&#xA;</xTitre><xRealisateurs>George Miller&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Australie. 2024. 148’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anya&#xA0;Taylor&#x2011;Joy, Chris&#xA0;Hemsworth, Tom&#xA0;Burke.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La jeunesse impétueuse et vengeresse de Furiosa, incarnée par Anya Taylor-Joy, dix ans après Charlize Theron... Les accents féministes de <xMiniTexte_Italic>Fury Road</xMiniTexte_Italic> prennent toute leur ampleur dans sa suite&#xA0;–&#xA0;en réalité son préquel&#xA0;–, bombe à hydrogène survitaminée, élégante et barbare dont l’ampleur opératique exige l’écran géant, volume à bloc. Le blockbuster tel qu’on le rêve.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 16 fév 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Mad Max : Fury Road"><xTitre>Mad Max&#xA0;: Fury Road&#xA;</xTitre><xRealisateurs>George Miller&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Australie-États-Unis. 2012. 120’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tom&#xA0;Hardy, Charlize&#xA0;Theron, Nicholas&#xA0;Hoult.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Miller a arpenté des terres variées (mélo, dessin-animé, conte pour enfant) pendant 30 ans, avant de revenir à ses premières amours, Max Rockatansky, les terres arides d’Australie et les poursuites échevelées entre cylindrées surpuissantes et déglinguées. Présenté à Cannes, le film éblouit la presse et le public, et surtout met à l’amende les vaines tentatives&#xA0;–&#xA0;<xMiniTexte_Italic>Fast and Furious</xMiniTexte_Italic>&#xA0;–&#xA0;d’égaler la maestria du créateur de <xMiniTexte_Italic>Mad Max</xMiniTexte_Italic>, absolument indépassable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 16 fév 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>