<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Jacques Prévert"><enTete><xTitreCycle>Jacques Prévert&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>18 - 29 décembre 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Un oiseau rare</xActionFilms>, avec Eugénie Bachelot-Prévert&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 19 déc 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séance présentée"><xActionSectionTitre>Séance présentée&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Les Enfants du paradis</xActionFilms>, par Fanny de Lépinau (sous réserve) et Alice S. Legé&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 18 déc 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Il se qualifiait modestement de «&#xA0;rebouteux, rempailleur de films&#xA0;» mais son sens du verbe, son inventivité et sa poésie ont laissé une marque considérable sur le cinéma français, et sur les œuvres de Jean Renoir (<xOuvertureParagraphe_Italic>Le Crime de Monsieur Lange</xOuvertureParagraphe_Italic>), Jean Grémillon (<xOuvertureParagraphe_Italic>Remorques</xOuvertureParagraphe_Italic>) ou encore Marcel Carné (<xOuvertureParagraphe_Italic>Le Quai des brumes</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Le jour se lève</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Les Enfants du paradis</xOuvertureParagraphe_Italic>). Retour sur une filmographie foisonnante en quinze titres, à l’occasion de l’exposition qui lui est consacrée au Musée de Montmartre.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Prévert dialoguiste&#xA0;: l’enfer, c’est les mots&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>La consécration de Jacques Prévert est d’abord cinématographique. Venu d’un compagnonnage erratique avec le surréalisme, appelé à devenir le poète populaire de <xPresentationParagraphe_Italic>Paroles</xPresentationParagraphe_Italic>, il accède à la notoriété comme dialoguiste de Carné, Renoir ou Grémillon. Il est la «&#xA0;tête écrivante&#xA0;» du réalisme poétique des années 1935 à 45. Il forge des répliques légendaires («&#xA0;T’as de beaux yeux, tu sais&#xA0;»), à base de simplicité travaillée, où chacun peut se projeter. Il exalte l’ouvrier au rang de mythe, promeut un romantisme anarchiste&#xA0;–&#xA0;qui n’est pas sans ambiguïtés, plus sensibles dans ses scénarios de commande que dans ses chefs-d’œuvre patentés.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Se confronter aux films d’auteurs que firent naître les scénarios de Prévert réalisés par Renoir, Carné ou Grémillon, c’est s’exposer au risque d’un certain idéalisme, consistant à rechercher la pureté d’une vision du monde, par-delà les personnalités des cinéastes qui l’ont déclinée. Plutôt chercher Prévert du côté de l’impureté&#xA0;: de ces films dits mineurs, où se révèlent d’autant mieux les mouvements de son écriture.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Comédies magiques&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Prenons l’exemple de <xPresentationParagraphe_Italic>Ciboulette</xPresentationParagraphe_Italic>, prologue d’une série de «&#xA0;comédies magiques&#xA0;». C’est là que s’invente ce <xPresentationParagraphe_Italic>Deus ex machina</xPresentationParagraphe_Italic> qui resurgira plus tard dans l’œuvre de Prévert (Jéricho dans <xPresentationParagraphe_Italic>Les Enfants du paradis</xPresentationParagraphe_Italic>), pour y jouer un rôle assombri. D’emblée, le dialoguiste affirme sa prééminence de raconteur d’histoires, son goût de s’immiscer dans le corps de la fiction, tout en créant des glissements d’identité pour construire un monde enchanté. Un monde où la lutte des classes n’est pas près d’advenir, et où les différences sociales sont transcendées par les miracles du scénario (et de la musique).&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>À ce registre, il faut associer <xPresentationParagraphe_Italic>Si j’étais le patron</xPresentationParagraphe_Italic> (Richard Pottier). Appelé à la rescousse pour rafistoler des sujets dont il n’est pas l’auteur, Prévert développe une dimension aimablement insolite. Il moque les formules toutes faites, les privilèges du patron. Non sans continuer d’observer, en meneur de jeu ironique, les vaines variations d’une comédie humaine intangible. Il y a du futur Alain Resnais (celui de <xPresentationParagraphe_Italic>Smoking</xPresentationParagraphe_Italic>) dans cette fantaisie grinçante, qui remet en cause les archétypes du Boulevard et de la bourgeoisie, sans s’aventurer hors d’un espace imaginaire.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>À l’orée de ce Prévert première manière, <xPresentationParagraphe_Italic>L’affaire est dans le sac</xPresentationParagraphe_Italic>, avec ses effets de déplacement, ses effets de répétition aussi, celle de phrases stéréotypées, qui déterminent les protagonistes alors même que leurs corps circulent. À la fin du cycle, un sketch de <xPresentationParagraphe_Italic>Souvenirs perdus</xPresentationParagraphe_Italic> (Christian-Jaque), où un violon passe de main en main. Le décor est identique&#xA0;: une petite place de quartier, où le temps paraît suspendu et qui paraît résumer l’humanité. Encore un instant, le bonheur l’emporte sur l’autorité, et la musique évoque une harmonie rêvée. Mais le cœur n’y est plus tout à fait.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Fictions paranoïaques&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Entretemps, l’Histoire aura connu quelques péripéties, faisant succéder à cette veine magique une veine qu’on pourrait baptiser «&#xA0;paranoïaque&#xA0;». Le point de départ est le même&#xA0;: un glissement identitaire, qui fait que n’importe qui du jour au lendemain peut devenir un autre. Mais ce qui constituait un jeu de transgression des normes sociales devient source d’angoisse, de vertige, de dépossession de soi. Le film paradigme serait ainsi <xPresentationParagraphe_Italic>Drôle de drame</xPresentationParagraphe_Italic>, qui projette Michel Simon dans une déchéance catastrophique, rendue plus grotesque par les <xPresentationParagraphe_Italic>gimmicks</xPresentationParagraphe_Italic> qu’il s’acharne à débiter.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Qui sait s’il n’y a pas là une menace fondatrice des fictions cinématographiques de Prévert, se dévoilant à mesure que s’assombrit le contexte politique&#xA0;: celle d’une parole uniformisée, rouleau compresseur de lieux communs, et sous laquelle finirait par disparaître l’individu&#xA0;? Dans <xPresentationParagraphe_Italic>Ernest le rebelle</xPresentationParagraphe_Italic> (Christian-Jaque), il condamne l’icône nationale qu’est Fernandel à une épouvantable descente aux enfers, au fond d’une dictature sud-américaine grand-guignolesque&#xA0;: un petit accordéoniste bien de chez nous, rêvant à d’exotiques conquêtes féminines, perd ses papiers dans les bras d’une prostituée locale, et se trouve relégué au statut d’esclave. Certes, tout le monde autour de lui parle français, mais cela ne fait qu’ajouter à l’inquiétante étrangeté que génère la fable, où la familiarité de la langue enveloppe des situations de cauchemar. Même s’il finit par faire la nique au dictateur, il aura représenté jusqu’à l’absurde, pour la France vaguement inquiète de 1938, ce qu’est un sous-homme.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Le sous-texte n’est pas moins visionnaire dans <xPresentationParagraphe_Italic>Les Disparus de Saint-Agil</xPresentationParagraphe_Italic>, où Prévert transforme un pensionnat en microcosme d’un pays déchiré. Au milieu, le surveillant qui, à la moindre alarme, s’exclame&#xA0;: «&#xA0;C’est la guerre&#xA0;!&#xA0;» Il y a là un pur procédé de tautologie prévertienne&#xA0;: «&#xA0;À force d’écrire des choses horribles, les choses horribles finissent par arriver.&#xA0;» Comme si la parole s’autonomisait, portant seule le poids d’une fatalité historique devenue invisible.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Fût-ce dans ces scénarios <xPresentationParagraphe_Italic>mainstream</xPresentationParagraphe_Italic>, Prévert se révèle un puissant mythologue, capable de faire deviner la structure cachée de l’air du temps à travers les discours impersonnels qui l’accompagnent. Mythologue, il l’est davantage que dans <xPresentationParagraphe_Italic>L’Enfer des anges</xPresentationParagraphe_Italic> (Christian-Jaque), qui insiste sur son grand thème&#xA0;: le divorce entre une génération de coupables et une jeunesse innocente. En bon auteur tragique, Prévert s’intéresse davantage aux agents monstrueux du destin qu’à ses victimes, et, de plus en plus, la malédiction qu’ils incarnent est d’essence rhétorique.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Feuilles mortes&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>De fait, on ne comprend guère le détail des forfaits de Jules Berry&#xA0;–&#xA0;mais peu importe, car c’est sa parole qui suffit à répandre un poison&#xA0;: «&#xA0;Tu vas la taire, ta gueule&#xA0;!&#xA0;», hurle Gabin avant de le mettre à mort, puisque c’est sa logorrhée qu’il s’agit d’interrompre. Cette logique se poursuit dans un film étrange, <xPresentationParagraphe_Italic>Le soleil a toujours raison</xPresentationParagraphe_Italic> (Pierre Billon). Prévert revient à ses beaux parleurs, dont les mots cristallisent par leur seul prestige la conscience du malheur. Il peaufine une langue désertée par l’imaginaire, qui ne saurait plus que reproduire des truismes, et le constat presque neutre de ce qui est.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Inutile d’insister sur ses contributions au cinéma d’après-guerre, le premier sketch de <xPresentationParagraphe_Italic>Souvenirs perdus</xPresentationParagraphe_Italic>, réunissant Brasseur et Edwige Feuillère en losers nostalgiques, ou sa relecture fataliste de <xPresentationParagraphe_Italic>Notre-Dame de Paris</xPresentationParagraphe_Italic>. Dans ces films, ce qui triomphe, c’est «&#xA0;ce bois mort de l’amour, qui pourrit sur la tête de ceux qui ne sont pas aimés&#xA0;». Ainsi parlait Brasseur, à la fin des <xPresentationParagraphe_Italic>Enfants du paradis</xPresentationParagraphe_Italic>. Ainsi parle-t-il, dans l’ultime fiction de cinéma écrite par Prévert&#xA0;: <xPresentationParagraphe_Italic>Agnès Bernauer</xPresentationParagraphe_Italic>. On y trouve les échos d’un opéra dont le fantôme flottait déjà dans <xPresentationParagraphe_Italic>Le Quai des brumes</xPresentationParagraphe_Italic>. Il y a toujours un Golaud pour empêcher Pelléas et Mélisande de s’aimer. Prévert est décidément moins inspiré pour mettre en scène les enfants qui s’aiment que les mal-aimés qui gravitent autour d’eux&#xA0;: le bourreau, l’homosexuel, le père fouettard. Qu’elle soit tournée en ridicule, dans les comédies des années 30, ou qu’elle se referme sur les personnages comme une prison, la langue n’est peut-être, chez Prévert, que la forme innombrable de l’enfer.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Noël Herpe&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre_First>L’Affaire est dans le sac&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Pierre Prévert, Jacques Prévert&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1932. 40’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Julien&#xA0;Carette, Étienne&#xA0;Decroux, Anthony&#xA0;Gildès.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Tourné en huit jours au studio Pathé de Joinville, <xMiniTexte_Italic>L’affaire est dans le sac</xMiniTexte_Italic> marque les débuts cinématographiques des frères Prévert. L’enlèvement d’un milliardaire par un trio de brigands farfelus est prétexte à rire des convenances sociales et religieuses, dans un chassé-croisé dévastateur. Objet d’affection pour Jacques Prévert, le film fut mal accueilli à sa sortie et tomba dans l’oubli jusqu’à sa restauration en 2020.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Voyage surprise&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Pierre Prévert&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1946. 109’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Martine&#xA0;Carol, Maurice&#xA0;Baquet, Thérèse&#xA0;Dorny.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un garagiste organise un voyage en autocar pour un groupe de passagers qui ne connaissent ni les étapes ni la destination. La fantaisie surréaliste des frères Prévert au service d’une virée semée d’embûches et d’incidents délirants, jusqu’à une reconstitution finale de la prise de la Bastille des plus hilarantes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 28 déc 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><film title="Le Crime de monsieur Lange"><xTitre>Le Crime de monsieur Lange&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean Renoir&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1935. 84’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec René&#xA0;Lefèvre, Jules&#xA0;Berry, Florelle, Sylvia&#xA0;Bataille.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Lorsqu’un patron opportuniste échappe à ses créanciers en se faisant passer pour mort, les employés d’une imprimerie reprennent l’affaire et la font prospérer. L’unique association Renoir/Prévert sonde les rapports humains et les jeux de pouvoir dans l’esprit du Front populaire naissant. Avec sa faconde désinvolte, Jules Berry campe génialement une odieuse crapule. Dans sa bouche, les mots du poète sont d’une cocasserie absolue.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 21 déc 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Drôle de drame"><xTitre>Drôle de drame&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marcel Carné&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1937. 105’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Françoise&#xA0;Rosay, Michel&#xA0;Simon, Louis&#xA0;Jouvet.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un titre qui mélange les genres, une distribution en or massif, et des répliques parmi les plus célèbres du cinéma français d’avant-guerre. Prévert adapte pour Carné le roman de l’anglais Storer Clouston, une farce policière située dans le Londres victorien. Évêque, tueur de bouchers, botaniste, les personnages s’embourbent dans une savoureuse duplicité, écornant au passage la morale des milieux bourgeois. Absurde, décapant, un chef-d’œuvre de poésie burlesque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 21 déc 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Les Enfants du paradis"><xTitre>Les Enfants du paradis&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marcel Carné&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1943. 195’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Arletty, Jean&#x2011;Louis&#xA0;Barrault, Pierre&#xA0;Brasseur.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le réalisme poétique à son apogée et l’un des plus grands films de tous les temps. Évocation du monde du théâtre parisien au XIX<xSup>e</xSup> siècle, <xMiniTexte_Italic>Les Enfants du paradis</xMiniTexte_Italic> suit le destin d’une mystérieuse foraine, aimée par quatre hommes, tous inspirés de personnages historiques. Carné et Prévert ressuscitent, en deux époques, le «&#xA0;boulevard du crime&#xA0;»&#xA0;: un monde grouillant de bonimenteurs, d’aristocrates, de bandits et de courtisanes, portés par des interprètes d’exception, dans une fresque enchantée au succès spectaculaire. Immortel.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 18 déc 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective. Séance présentée par Fanny de Lépinau (sous réserve) et Alice S. Legé&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Di 29 déc 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Ernest le rebelle"><xTitre>Ernest le rebelle&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Christian-Jaque&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1938. 95’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Fernandel, Pierre&#xA0;Alcover, Mona&#xA0;Goya.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après le roman de Jacques Perret, les mésaventures de l’accordéoniste d’un bateau de croisière, resté à terre lors d’une escale en Amérique du Sud. Une facétie exotique, délirante, dialoguée par Jacques Prévert et Jean Manse (parolier des chansons du <xMiniTexte_Italic>Schpountz</xMiniTexte_Italic> de Pagnol, tourné la même année).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 22 déc 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Jenny"><xTitre>Jenny&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marcel Carné&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1936. 105’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Françoise&#xA0;Rosay, Albert&#xA0;Préjean, Lisette&#xA0;Lanvin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après <xMiniTexte_Italic>La Prison de velours</xMiniTexte_Italic> de Louis Ribaud, un drame amoureux, qui oppose une mère et sa fille dans le Paris des milieux interlopes. En tenancière de bordel, Françoise Rosay conduit une distribution étincelante, flanquée d’un gigolo (Albert Préjean) et de savoureux malfrats (Charles Vanel et Jean-Louis Barrault), au service de la première réalisation de Carné pour les débuts de sa collaboration avec Prévert.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 28 déc 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Jour se lève"><xTitre>Le Jour se lève&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marcel Carné&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1939. 93’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#xA0;Gabin, Jules&#xA0;Berry, Jacqueline&#xA0;Laurent, Arletty.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans l’atmosphère d’un faubourg industriel, barricadé dans son meublé, un ouvrier désespéré se remémore les circonstances qui l’ont conduit au meurtre. D’une sombre mélancolie, Jean Gabin interprète l’un de ses plus grands rôles, dans une tragédie de l’amour et de la fatalité sociale. Un sommet de réalisme poétique et l’une des plus belles collaborations de Carné, Trauner et Prévert.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 22 déc 19h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Lumière d'été"><xTitre>Lumière d’été&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean Grémillon&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1942. 108’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Madeleine&#xA0;Renaud, Pierre&#xA0;Brasseur, Paul&#xA0;Bernard, Madeleine&#xA0;Robinson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Tourné en zone libre sous l’Occupation, <xMiniTexte_Italic>Lumière d’été</xMiniTexte_Italic> est passé du statut de film censuré, maudit, à celui d’œuvre majeure du cinéma français. Au plus près de la vérité de ses personnages, Grémillon raconte l’affrontement de deux mondes au creux desquels se joue un drame intimiste. Une ronde de la passion amoureuse, portée par la poésie des dialogues, signés Prévert et Pierre Laroche.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 26 déc 21h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Portes de la nuit"><xTitre>Les Portes de la nuit&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marcel Carné&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1946. 120’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Yves&#xA0;Montand, Pierre&#xA0;Brasseur, Serge&#xA0;Reggiani.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une nuit d’hiver après la Libération, les rencontres de Diego, ouvrier résistant, avec un ami qu’il croyait disparu, des crapules de la guerre, et un vagabond prophète. À moins que ce ne soit le Destin qui le mène vers «&#xA0;la plus belle femme du monde&#xA0;». Derrière la romance onirique, un portrait ténébreux et lucide du Paris d’après-guerre, immortalisé par la chanson de Prévert et Kosma (<xMiniTexte_Italic>Les Feuilles mortes</xMiniTexte_Italic>).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 28 déc 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Quai des brumes"><xTitre>Le Quai des brumes&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marcel Carné&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1938. 92’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#xA0;Gabin, Michèle&#xA0;Morgan, Michel&#xA0;Simon, Pierre&#xA0;Brasseur.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le romantisme populaire du tandem Carné/Prévert, les décors embrumés d’Alexandre Trauner et la nuit ténébreuse des images d’Eugen Schüfftan&#xA0;: l’histoire d’un déserteur croyant lire l’espoir du bonheur dans les yeux d’une orpheline. L’une des œuvres emblématiques du réalisme poétique et l’un des plus beaux drames portés à l’écran.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 21 déc 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Remorques"><xTitre>Remorques&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean Grémillon&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1939. 91’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#xA0;Gabin, Madeleine&#xA0;Renaud, Michèle&#xA0;Morgan, Fernand&#xA0;Ledoux.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La tentation adultère d’un marin pour une femme qu’il recueille lors du sauvetage d’un cargo en détresse. Dans le style riche, sombre et métaphorique de Grémillon, le récit d’une existence durement partagée entre les dangers de la mer et la sécurité d’un foyer, en même temps qu’une romance tragique et obsédante, au final quasi religieux, désavoué par Prévert.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 23 déc 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Si j'étais le patron"><xTitre>Si j’étais le patron&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Richard Pottier&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1934. 107’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Fernand&#xA0;Gravey, Max&#xA0;Dearly, Mireille&#xA0;Balin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’humour poétique et les jeux de mot de Prévert au service d’une comédie sociale, qui voit un ingénieux ouvrier prendre la direction de son usine pendant 24 heures, après un défi lancé par un actionnaire. Une vision utopique du monde du travail qui dynamite les rapports de classes, un remède à la morosité des années 30, dans l’attente des premiers congés payés.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 22 déc 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Un oiseau rare"><xTitre>Un oiseau rare&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Richard Pottier&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1935. 104’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Max&#xA0;Dearly, Pierre&#xA0;Brasseur, Monique&#xA0;Rolland, Pierre&#xA0;Larquey.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un milliardaire accompagne son domestique, qui vient de gagner un séjour aux sports d’hiver. Mais les méprises s’enchaînent, et le serviteur est pris pour le maître. Autour d’un concours de slogans et d’un perroquet bavard, une comédie de quiproquo, d’après <xMiniTexte_Italic>Trois hommes dans la neige</xMiniTexte_Italic> d’Erich Kästner (auteur d’<xMiniTexte_Italic>Émile et les détectives</xMiniTexte_Italic>), aiguisée par la plume de Prévert contre l’ordre établi.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Eugénie Bachelot-Prévert"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Eugénie Bachelot-Prévert&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>En marge des films prestigieux écrits par Jacques Prévert pour Carné, Grémillon ou Renoir subsistent des films plus commerciaux, ou de copains et moins connus. <xMiniTexte_Italic>Un oiseau rare</xMiniTexte_Italic> en fait partie&#xA0;: Pierre Prévert en premier assistant à la réalisation, les truculents Max Dearly, Pierre Brasseur, Jean Tissier, et Marcel Duhamel en seconds rôles. Sorti en 1934, au moment où Jacques Prévert naviguait entre ses débuts au cinéma et ses écrits politiques pour la troupe d’agit-prop du groupe Octobre, <xMiniTexte_Italic>Un oiseau rare</xMiniTexte_Italic> est un film plein de liberté et porte la même contestation joyeuse.&#xA0;—&#xA0;Eugénie Bachelot Prévert&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Je 19 déc 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Les Visiteurs du soir"><xTitre>Les Visiteurs du soir&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marcel Carné&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1942. 120’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Arletty, Marie&#xA0;Déa, Jules&#xA0;Berry, Alain&#xA0;Cuny.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En l’an de grâce 1485, deux ménestrels arrivent dans un château, avant les festivités de la cour. Ils sont en réalité des suppôts du Diable, chargés de répandre le chagrin et la souffrance. Sur le thème des amants désunis, cher à Prévert, une fable médiévale interprétée comme une allégorie secrète de l’Occupation nazie, pendant laquelle fut tourné le film. Une ode à l’amour triomphant, un conte merveilleux d’une poésie infinie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 26 déc 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>