<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><root xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/"><item><filmTitre>À bout de course&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Running on Empty)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Sidney Lumet&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1988. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec River Phoenix, Judd Hirsch, Christine Lahti, Martha Plimpton.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Traqués par la police pour avoir fait sauter une usine de napalm en protestation contre la guerre au Vietnam, Arthur et Annie Pope vivent dans la clandestinité. Leur fils se révolte contre cette vie qu’il n’a pas choisie.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Boy Meets Girl&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Leos Carax&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1984. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Denis Lavant, Mireille Perrier, Carroll Brooks.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Alex a 22 ans et aspire à de grandes œuvres. Pour inspirer ses écrits, il espionne les amoureux la nuit, dans Paris. Un jour, il rencontre une femme suicidaire, aussi solitaire que lui. Ils vivront une histoire d’amour insolite et dramatique.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Brumes d’automne&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Dimitri Kirsanoff&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France-Suisse. 1928. DCP. INT. FR.&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Nadia Sibirskaïa.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Une femme au visage triste brûle des lettres, et part se promener dans une nature de fin d’automne.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Buck et son complice&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Buck and the Preacher)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Sidney Poitier&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1971. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Sidney Poitier, Harry Belafonte, Ruby Dee.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Après la guerre de Sécession, un ancien sergent de l’Union et un prédicateur escroc guident un groupe d’esclaves affranchis pour passer la frontière. Ils sont attaqués par d’anciens esclavagistes devenus agents de main-d’œuvre bon marché.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Le Caporal épinglé&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Jean Renoir&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1961. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Jean-Pierre Cassel, Claude Brasseur, Claude Rich, Jean Carmet.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>En 1940, prisonniers de guerre dans un stalag allemand, le Caporal et Peter tentent, de façon aussi répétée qu’infructueuse, de s’évader.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Le Comédien&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Sacha Guitry&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1947. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Sacha Guitry, Lana Marconi, Jacques Baumer, Pauline Carton.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Biographie du comédien de théâtre Lucien Guitry, joué par son fils réalisateur Sacha, qui propose une réflexion poétique sur l’amour des deux hommes pour l’art.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Danse macabre&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Danza macabra)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Anthony Dawson&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>Italie-France. 1963. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Barbara Steele, Georges Rivière, Margrete Robsahm, Montgomery Glenn.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Un jeune journaliste relève le pari de passer la nuit dans un château hanté. Il perd rapidement pied car, devant ses yeux horrifiés, se rejouent des meurtres passés, dont celui du précédent couple à avoir relevé le même défi.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Deux amies&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Alexandre Alexeieff&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1936. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Publicité de la crème Simon.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Le Diable probablement&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Robert Bresson&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1976. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Antoine Monnier, Tina Irissari, Henri de Maublanc.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Quatre adolescents en révolte forment un petit groupe écologiste qui se préoccupe de l’avenir du monde. Michel, militant, cherche à lutter avec ses modestes moyens, tandis que Charles, dégouté par la société, refuse l’engagement.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Le Dieu noir et le diable blond&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Deus e o diablo na terra do sol)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Glauber Rocha&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>Brésil. 1963. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Geraldo del Rey, Yoná Magalhães, Maurício do Valle, Othon Bastos.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Un couple de paysans brésiliens, touché par la misère, est prêt à se compromettre pour s’en sortir. Ils s’en remettent à deux personnages violents et mystiques, symbolisant la révolte&#x202F;: une incarnation de Dieu et l’autre du Diable.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Fin d’été&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Jean-Marie Larrieu, Arnaud Larrieu&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1997. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Philippe Suner, Pia Camilla Copper, Marie Henriau.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Edouard invite Diana à passer un week-end chez Gilbert, ancien soixante-huitard vivant dans une vallée de la montagne Noire entre l’Aude et le Tarn. Il tente de séduire Diana, et découvre que Gilbert est peut-être son père.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Folies de femmes&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Foolish Wives)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Erich von Stroheim&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1921. DCP. INT. FR.&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Erich von Stroheim, Maude George, Mae Busch.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Aidé de ses deux complices féminines, Karazim, faux arisctocrate russe, s’installe à Monte-Carlo pour escroquer les casinos avec de faux billets, et tente de séduire la femme de l’ambassadeur des USA.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Histoire de la guerre civile&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Dziga Vertov&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>Russie. 1921. DCP. INT. FR.&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>En pleine guerre civile russe, Vertov filme des figures emblématiques du gouvernement et de l’Armée Rouge, ainsi que la violence et le chaos qui règnent dans le pays, si bien que son documentaire ne sortira jamais officiellement. Disparu pendant un siècle, projeté deux fois seulement, le film a bénéficié d’une restauration inédite.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Histoire sans paroles&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Bogdan Zoubowitch&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1934. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Le Japon, représenté par un soldat, s’approche d’un Chinois et lui coupe un pan de sa tunique symbolisant la Mandchourie. Le Chinois court se plaindre à la Société des nations. Mais celle-ci n’est qu’un décor en carton-pâte.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Huilor Le Rayon vert&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Alexandre Alexeieff, Claire Parker&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1937. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Publicité de l’huile d’arachide de Rufisque conditionnée à la grande huilerie bordelaise pour la marque Huilor.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>L’Idée&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Berthold Bartosch&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1932. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Sous un ciel étoilé, un homme pense. La silhouette lumineuse d’une femme nue apparaît&#x202F;: c’est l’Idée.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>L’Inconnu&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(The Unknown)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Tod Browning&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1927. DCP. INT. FR.&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Lon Chaney, Joan Crawford, Norman Kerry.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Alonzo, lanceur de couteaux dans un cirque, est amoureux de sa partenaire, la fille du directeur, que convoite également le costaud Malabar. Par amour, et pour échapper à la police, il prend une décision extrême.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Italia, le feu, la cendre&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Céline Gailleurd, Olivier Bohler&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France-Italie. 2021. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Isabella Rossellini, Fanny Ardant.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Un voyage lyrique et visionnaire vers les origines du cinéma muet italien, réalisé à partir de copies nitrates préservées dans les archives de l’Eye Filmmuseum à Amsterdam, la Cineteca Milano, le Museo Nazionale del Cinema, la Cineteca de Bologna, la Cineteca Nazionale, la Cineteca del Friuli, le CNC, l’Istituto Luce et le British Film Institute.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Jane Campion, la femme cinéma&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Julie Bertuccelli&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 2022. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Portrait de Jane Campion, réalisatrice plasticienne et iconoclaste, subtile portraitiste de l’âme humaine et des femmes, qui a su en quarante ans se tailler une place unique dans le panthéon très masculin du cinéma.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Le Jour des rois&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Marie-Claude Treilhou&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1990. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Danielle Darrieux, Micheline Presle, Paulette Dubost, Michel Galabru.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Trois vieilles sœurs se réunissent tous les dimanches. Pour l’épiphanie, le programme est chargé&#x202F;: cimetière, restaurant chinois, galette des rois, puis aller voir une troupe comique du troisième âge dans laquelle joue la quatrième sœur marginale.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Manolesco prince des poètes&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Manolescu)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Victor Tourjansky&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>Allemagne. 1929. DCP. INT. FR.&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Ivan Mosjoukine, Brigitte Helm, Heinrich George.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Un séducteur parisien tombe amoureux d’une femme de la haute société. Il se met à voler pour payer leur vie de luxe, jusqu’à ce que son passé le rattrape.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Mauvais sang&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Leos Carax&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1986. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Denis Lavant, Juliette Binoche, Michel Piccoli.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>La population parisienne est frappée par un virus tuant ceux qui font l’amour sans s’aimer. Le jeune Alex rejoint une bande de gangsters qui tentent de voler un puissant antidote, mais tombe amoureux d’Anna, la maîtresse de son associé criminel.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Ménilmontant&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Dimitri Kirsanoff&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1924. DCP. INT. FR.&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Nadia Sibirskaïa, Yolande Beaulieu, Guy Belmont.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Après l’assassinat de leurs parents, deux jeunes sœurs très unies quittent la province pour Paris. Elles y sont séduites par le même jeune homme, et leurs destins se séparent.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Messidor&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Alain Tanner&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>Suisse-France. 1978. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Clémentine Amouroux, Catherine Rétoré, Franziskus Abgottspon.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Deux jeunes auto-stoppeuses issues de milieux très différents partent sur les routes de Suisse, pour échapper à leurs vies insatisfaisantes. Elles s’emparent du pistolet d’un officier, et sont bientôt recherchées par la police.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Le Miroir de la sorcière&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(El Espejo de la bruja)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Chano Urueta&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>Mexique. 1962. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Rosita Arenas, Armando Calvo, Isabela Corona, Dina De Marco, Carlos Nieto.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Sara est employée domestique chez un docteur fou, enclin au féminicide. Elle est aussi une sorcière, qui communique avec des esprits tout-puissants et rêve de venger la mort de sa filleule, l’ancienne femme de son employeur.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Le Nabab&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Albert Capellani&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1913. DCP. INT. FR.&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Pierre Larquey, Léon Bernard, Jean Dax.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Le forgeron Bernard Jeansoulet fait vivre, grâce à son travail, son frère Louis et sa mère. Louis trouve un emploi à Paris, où il se laisse griser par l’atmosphère capiteuse, et se retrouve en prison. Désemparé, Bernard décide de quitter le pays.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Naissance de Vénus&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Alexandre Alexeieff&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1936. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Publicité de la crème Simon.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Le Passage du canyon&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Canyon Passage)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Jacques Tourneur&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1946. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Dana Andrews, Susan Hayward, Brian Donlevy, Hoggy Carmichael.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>En 1856, Logan Stuart escorte la fiancée de son ami vers Jacksonville dans l’Oregon. Au fil du voyage, ils s’éprennent l’un de l’autre.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Point limite&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Fail-Safe)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Sidney Lumet&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1963. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Walter Matthau, Henry Fonda, Dan O'Herlihy.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>En pleine guerre froide, à la suite d’une erreur technique, un groupe de bombardiers nord-américains reçoit l’ordre de lancer une attaque nucléaire contre Moscou.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Raging Bull&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Martin Scorsese&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1980. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Robert De Niro, Cathy Moriarty, Joe Pesci.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Les moments forts et le déclin de la carrière flamboyante de Jack LaMotta, champion de boxe poids moyen. Issu d’un milieu modeste, il fut le héros de combats mythiques, notamment contre Sugar Ray Robinson et Marcel Cerdan.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Rien que les heures&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Alberto Cavalcanti&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1927. DCP. INT. FR.&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Nina Chowalowa, Philippe Hériat, Clifford McLaglen, Blanche Bernis.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Une des premières symphonies urbaines, promenade à travers Paris, des premières lueurs de l’aube jusqu’à la nuit suivante, de la beauté à la misère.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>S’en fout la mort&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Claire Denis&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1990. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Isaach de Bankolé, Alex Descas, Jean-Claude Brialy, Solveig Dommartin.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Dah et Jocelyn, Antillais et Béninois installés illégalement en France, participent à des combats de coqs clandestins organisés par un patron de boîtes de nuit corrompu. Ils entraînent leur animal, baptisé «&#x202F;S’en fout la mort&#x202F;».&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Le Testament du Docteur Cordelier&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Jean Renoir&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1959. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Jean-Louis Barrault, Teddy Bilis, Gaston Modot, Michel Vitold.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>L’avocat du docteur Cordelier est étonné de découvrir que son client lègue ses biens à un criminel sadique, Opale.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Tokyo Pop&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Fran Rubel Kuzui&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1987. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Carrie Hamilton, Diamond Yukai, Taiji Tonoyama.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Chanteuse désabusée, Wendy décide de tout plaquer. Elle part à Tokyo, dans l’espoir de réaliser son rêve de rock star.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Une nuit sur le mont Chauve&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Alexandre Alexeieff&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1933. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Au temps des tsars, magiciennes et enchanteurs se réunissent pendant le solstice d’été sur le mont Chauve, près de Kiev.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Up in Mabel’s Room&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>E. Mason Hopper&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1926. DCP. INT. FR.&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Marie Prevost, Harrison Ford, Phyllis Haver.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Mabel, l’ancienne petite-amie de Gary Ainsworth, menace de révéler leur relation passée au moyen d’une nuisette qu’il lui avait offerte. Gary essaie de récupérer la nuisette compromettante, qui se trouve dans la chambre de Mabel.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Viva la muerte&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Arrabal&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France-Tunisie. 1970. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Fernando Arrabal, Mohamed Bellasoued, Mehdi Chaouch, Anouk Ferjac.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Dans l’Espagne franquiste, le jeune Fando est pris de visions cruelles, violentes et sensuelles quand il découvre que sa mère, fervente catholique, a dénoncé son père aux autorités en l’accusant d’athéisme et d’antifascisme.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Vues au pochoir&#x202F;: villes d’Europe années 1920 en Pathécolor&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Anonyme&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1930. DCP. INT. FR.&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>La Cinémathèque française a mené en 2022 la restauration de 7 vues coloriées au pochoir selon le procédé Pathécolor, à partir de copies nitrate conservées dans ses collections. Comme des cartes postales animées, les films montrent plusieurs paysages pittoresques aux couleurs magnifiques, invitant au voyage dans différents sites d’Europe&#x202F;: Clovelly, Copenhague, Alicante, Elche, Grenade et la Creuse. Les travaux numériques 4K ont été réalisés au laboratoire Hiventy en s’attachant à restituer fidèlement les couleurs d’origine.&#xA;</filmSynopsis></item></root>