<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Sofia Coppola"><enTete><xTitreCycle>Sofia Coppola&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>6 - 12 décembre 2023&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="The Bling Ring"><xTitre_First>The Bling Ring&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Sofia Coppola&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Grande-Bretagne-France-Allemagne-Japon. 2012. 90’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Katie&#xA0;Chang, Emma&#xA0;Watson, Leslie&#xA0;Mann.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Des adolescents obsédés par la célébrité cambriolent des maisons de stars. Fascinée par une génération de l’image, biberonnée à la télé-réalité, la cinéaste adopte un ton plus acerbe que d’ordinaire à travers une mise en scène clinquante, au diapason avec son sujet. Le portrait sarcastique d’une jeunesse imprudente, dévergondée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 10 déc 18h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Lost in Translation"><xTitre>Lost in Translation&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sofia Coppola&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Japon. 2003. 102’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bill&#xA0;Murray, Scarlett&#xA0;Johansson, Giovanni&#xA0;Ribisi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La rencontre improbable de deux Américains à l’autre bout du monde, plongés dans une culture japonaise qui leur est inconnue. Après <xMiniTexte_Italic>Virgin Suicides</xMiniTexte_Italic>, Sofia Coppola confirme son goût pour le spleen dans une réflexion poétique sur l’ultra moderne solitude et la difficulté de se connecter à autrui. Alors qu’elle écrit spécialement le rôle pour Bill Murray, elle s’inspire de la relation tissée entre Humphrey Bogart et Lauren Bacall dans <xMiniTexte_Italic>Le Grand Sommeil</xMiniTexte_Italic> pour créer son duo avec Scarlett Johansson. Merveille d’harmonie, leur association sublime un film lumineux, qui réinvente le langage amoureux.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 06 déc 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Marie-Antoinette"><xTitre>Marie-Antoinette&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sofia Coppola&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-France. 2005. 123’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kirsten&#xA0;Dunst, Jason&#xA0;Schwartzman, Judy&#xA0;Davis.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Loin des biopics traditionnels, Sofia Coppola s’empare de la figure de Marie-Antoinette, jeune femme brimée par un monde corseté, pour mieux épingler le décorum ridicule de la monarchie. À grands coups de musique rock et d’anachronismes volontaires, elle signe un film désenchanté, pop et mélancolique, sur une quête du bonheur devenue illusoire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ma 12 déc 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="On the Rocks"><xTitre>On the Rocks&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sofia Coppola&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2019. 96’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bill&#xA0;Murray, Rashida&#xA0;Jones, Marlon&#xA0;Wayans.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un père, et sa fille persuadée que son mari la trompe, se retrouvent dans une comédie d’enquête à la fois drolatique et sensible. Sous des airs faussement inconséquents, la cinéaste explore finement la gravité de la relation parent/enfant et l’érosion du couple grâce à l’étonnant duo Bill Murray/Rashida Jones.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 07 déc 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Priscilla"><xTitre>Priscilla&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sofia Coppola&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Italie. 2023. 113’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Cailee&#xA0;Spaeny, Jacob&#xA0;Elordi, Dagmara&#xA0;Domińczyk.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un portrait de femme et d’épouse, qui délaisse le biopic pour privilégier une œuvre féministe sur l’emprise. Sofia Coppola adapte les mémoires de Priscilla Presley et dévoile la face sombre du King dans une illustration de l’attachement toxique, primée à la Mostra de Venise pour l’interprétation de Cailee Spaeny.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 11 déc 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Avant-première. Séance présentée par Sofia Coppola</xMention>&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Proies"><xTitre>Les Proies&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Beguiled)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sofia Coppola&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2017. 95’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Colin&#xA0;Farrell, Nicole&#xA0;Kidman, Kirsten&#xA0;Dunst.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après Don Siegel, Sofia Coppola propose sa version du roman de Thomas Cullinan dans un huis clos vénéneux, construit autour des frustrations et des pulsions de ses personnages. L’élégance de sa mise en scène&#xA0;–&#xA0;récompensée au Festival de Cannes en 2017&#xA0;–&#xA0;parachève une confrontation féminine de haute volée, emmenée par la performance intense de Nicole Kidman.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 08 déc 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Somewhere"><xTitre>Somewhere&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sofia Coppola&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Italie-France-Japon. 2009. 98’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Stephen&#xA0;Dorff, Elle&#xA0;Fanning, Chris&#xA0;Pontius.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Égaré en pleine débauche de luxe et d’excès, un acteur à succès (Stephen Dorff, dans son meilleur rôle) redécouvre sa fille adolescente (la révélation Elle Fanning). Avec une succession de saynètes pudiques, filmées dans le mythique château Marmont, Sofia Coppola montre, sans fard, Hollywood comme un temple de la vacuité, vecteur d’une gloire accablante. En partie inspiré de sa propre relation avec son père, <xMiniTexte_Italic>Somewhere</xMiniTexte_Italic>, Lion d’or à la Mostra de Venise en 2010, saisit brillamment l’authenticité d’un lien tout juste recréé dans la pudeur des sentiments.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 09 déc 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Virgin Suicides"><xTitre>Virgin Suicides&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Virgin Suicides)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sofia Coppola&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1999. 97’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Woods, Kathleen&#xA0;Turner, Kirsten&#xA0;Dunst.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le spleen de l’adolescence et la naissance du désir filmés dans une langueur évanescente. Pour son premier film, Sofia Coppola adapte le roman de Jeffrey Eugenides et l’enveloppe d’une atmosphère cotonneuse, qui témoigne de l’alchimie mystérieuse entre filles et garçons à l’âge des premiers émois. De l’impossible récit initiatique à la quête d’émancipation tuée dans l’œuf par abus de puritanisme, elle impose un style aérien, soutenu par la musique du groupe Air, dont la douceur ne dissimule jamais l’issue dramatique inévitable. Un classique du cinéma américain des années 90.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 06 déc 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus></sousCycle><sousCycle title="Courts métrages"><xTitreSousCycle>Courts métrages&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre_First>Bed, Bath and Beyond&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Sofia Coppola, Andrew Durham, Ione Skye&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1996. 28’&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Lick the Star&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Sofia Coppola&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1998. 14’&#xA;</xInfosTechniques><xInfosSeance_VSpace>Lu 11 déc 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Sofia Coppola par Sofia Coppola, une leçon de cinéma"><xTitreConf>Sofia Coppola par Sofia Coppola, une leçon de cinéma&#xA;</xTitreConf><xInfosSeance>Sa 09 déc 16h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>