<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Sofia Coppola"><enTete><xTitreCycle>Sofia Coppola&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>6 - 12 décembre 2023&#xA;</xDatesCycle><ouverture><xOuvertureParagraphe>Son entrée en cinéma est fracassante&#xA0;: <xOuvertureParagraphe_Italic>Virgin Suicides</xOuvertureParagraphe_Italic>, en 1999, fait instantanément oublier sa lignée et l’installe au sommet d’un certain cinéma américain, indépendant, chic, dans l’air du temps. Le succès aidant, Sofia Coppola alterne productions luxueuses (<xOuvertureParagraphe_Italic>Marie-Antoinette</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Les Proies</xOuvertureParagraphe_Italic>) et portraits délicats (<xOuvertureParagraphe_Italic>Lost in Translation</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Somewhere</xOuvertureParagraphe_Italic>), avec, toujours, un sens aigu de la direction artistique, une mise en scène sophistiquée et une affection toute particulière pour ses héroïnes, qui comptent parmi les plus beaux portraits de femmes vus ces 20 dernières années.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Théorie de la Jeune fille&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>En huit films, Sofia Coppola s’est imposée en cinéaste multiprimée (Oscars, Cannes, Venise) et à l’univers instantanément identifiable&#xA0;: féminin, cotonneux, mélancolique et hanté par la jeunesse. Chez elle, la surface est profondeur, le cool est une blessure, et filles et femmes sont en quête d’émancipation, la fleur morte au fusil.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>«&#xA0;Nous avons compris l’emprisonnement que c’est d’être une fille, qui vous oblige sans cesse à réfléchir et à rêver, et finit par vous apprendre à marier les couleurs&#xA0;», résume le narrateur (Giovanni Ribisi) de <xPresentationParagraphe_Italic>Virgin Suicides</xPresentationParagraphe_Italic> (1999). «&#xA0;La Jeune-Fille est le geôlier d’elle-même, prisonnière d’un corps fait signe dans un langage fait de corps&#xA0;», semblent lui répondre le ou les auteurs anonymes derrière le collectif d’ultra-gauche <xPresentationParagraphe_Italic>Tiqqun</xPresentationParagraphe_Italic>, de <xPresentationParagraphe_Italic>Premiers matériaux pour une théorie de la Jeune-Fille</xPresentationParagraphe_Italic> (2001). Au tournant du XXI<sup>e</sup> siècle, Sofia Coppola et les anarcho-situationnistes décèlent la jeune fille (ou femme) comme enjeu existentiel prégnant&#xA0;: quoi de plus important en effet que le féminin, la jeunesse, la beauté, la consommation, le style, la hype, avec les possibles solitudes et souffrances qui en découlent&#xA0;? Le spleen selon Baudelaire était de se sentir comme «&#xA0;un vieux boudoir plein de roses fanées&#xA0;», aux «&#xA0;modes surannées&#xA0;» et «&#xA0;pastels plaintifs&#xA0;». La mélancolie coppolesque est raccord avec ces tons mais a d’abord comme image primitive celle d’une princesse prisonnière d’une bulle iridescente. Et qu’elle va chercher à percer.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>The Look of Love&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Sofia Coppola naît et grandit elle-même dans une bulle privilégiée&#xA0;: son père Francis Ford la glisse comme très jeune actrice dans ses films, de la simple figuration comme bébé (<xPresentationParagraphe_Italic>Le Parrain</xPresentationParagraphe_Italic>) au premier plan (<xPresentationParagraphe_Italic>Le Parrain, 3<sup>e</sup> partie</xPresentationParagraphe_Italic>). Elle préfère passer et rester de l’autre côté de la caméra, confluence naturelle de ses intérêts pour la peinture, le design et la mode. Son premier court, <xPresentationParagraphe_Italic>Lick the Star</xPresentationParagraphe_Italic> (1998), est déjà sis dans l’adolescence, un galop d’essai avant son adaptation du roman du même nom de Jeffrey Eugenides, <xPresentationParagraphe_Italic>Virgin Suicides</xPresentationParagraphe_Italic>. Le film fixe toutes les qualités et lieux communs qu’on lui reprochera à chaque film&#xA0;: un regard vaporeux, fait de cadres exquisément composés, de langueur ouatée et d’humeur pré-Instagram, rythmée par une bande-son épitomé du cool. Coppola est aussi une excellente dénicheuse et directrice d’actrices en fleur&#xA0;—&#xA0;Kirsten Dunst ici, Scarlett Johansson, Elle Fanning ou Emma Watson plus tard&#xA0;—, c’est un sans faute. Ces «&#xA0;princesses&#xA0;» résistent aux catégorisations faciles de «&#xA0;passives&#xA0;», selon les règles spécifiques à Coppola. Enfermées par leurs parents chez elles, les sœurs de <xPresentationParagraphe_Italic>Virgin Suicides</xPresentationParagraphe_Italic> trouvent une tragique porte de sortie tout en échappant, jusqu’au bout, à la compréhension de leurs admirateurs. Eux regardent le gynécée en douce mais Lux (Dunst) leur retourne le regard, et celui du spectateur même, lorsque, immense, superposée aux nuages, elle nous adresse un clin d’œil. Le plan d’ouverture de <xPresentationParagraphe_Italic>Lost in Translation</xPresentationParagraphe_Italic> (2003) s’attarde sur le dos et les fesses de Charlotte alanguie (Johansson), dans une sorte de neutralité qui nous met au défi de la sexualiser. La révolution chez Coppola vient, feutrée, de lieux inattendus, et ce n’est pas sa <xPresentationParagraphe_Italic>Marie-Antoinette</xPresentationParagraphe_Italic> (2006), volontairement anachronique, apparemment dépolitisée, qui la contredira en osant mettre les intrigues de cour au niveau de rituels lycéens.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Châteaux de sable&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Des films de Coppola, on se souvient de moues, de regards dans le vague, de creux et chuchotements. On a aussi des images précises de lieux, tant les films mettent toujours en adéquation l’univers intérieur de ses personnages avec la topographie de chaque endroit. Dans <xPresentationParagraphe_Italic>Lost in Translation</xPresentationParagraphe_Italic>, Charlotte et Bob (Bill Murray), en pleine crise de couple et de vie, s’échouent idéalement à Tokyo, déphasés par le décalage horaire et les barrières culturelles. Le Park Hyatt Hotel où ils résident est un refuge sûr et un non-lieu incertain pour personnages en transit dans leur propre existence, tandis que le Château Marmont de <xPresentationParagraphe_Italic>Somewhere</xPresentationParagraphe_Italic> (2010) est une cage dorée se resserrant sur l’acteur dépressif Johnny Marco (Stephen Dorff). Plus dépouillée, cette chronique de l’ennui, de la haine de l’ennui, mais aussi de la torpeur douillette qu’elle procure, réconcilie Hollywood avec les temporalités de Michelangelo Antonioni et Chantal Akerman. Et si le temps semble s’y figer, le cinéma de jeunesse éternelle de Coppola mûrit avec elle, recompose ses obsessions. À moins qu’il n’ait été déjà terriblement mature, lorsque <xPresentationParagraphe_Italic>Lost in Translation</xPresentationParagraphe_Italic> bifurque de la romance attendue à la pure amitié platonique&#xA0;–&#xA0;l’une des plus belles vues dans le cinéma récent. Puis <xPresentationParagraphe_Italic>The Bling Ring</xPresentationParagraphe_Italic> (2013) se place de l’autre côté de la bulle de la «&#xA0;princesse coppolesque&#xA0;», avec ses délinquants cambriolant cette fois les demeures de célébrités californiennes. Avec ses vanités mises en scène sur Facebook et son déluge breteastonellisien de marques, c’est le premier film strictement contemporain de sa réalisatrice. Seconde adaptation d’un roman de Thomas P. Cullinan après celle (1971) de Don Siegel, <xPresentationParagraphe_Italic>Les Proies</xPresentationParagraphe_Italic> (2017) voyage au temps de la guerre de Sécession et du <xPresentationParagraphe_Italic>Southern Gothic</xPresentationParagraphe_Italic>, pour que Coppola y renverse la sororité de <xPresentationParagraphe_Italic>Virgin Suicides</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;: le film a beau être plus coloré, plus rose que son prédécesseur, plus sinistre d’apparence, le ver est bien dans le fruit. La prétendue pureté y mène à l’homicide et la castration menace le voyeur initialement charmant.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Daddy Nostalgie&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>On ne peut nier que Sofia Coppola filme d’un certain point de vue, bien doté mais paradoxalement à distance du <xPresentationParagraphe_Italic>mainstream</xPresentationParagraphe_Italic> hollywoodien. Sa réponse face aux accusations de «&#xA0;blanchiment&#xA0;» de sa lecture des <xPresentationParagraphe_Italic>Proies</xPresentationParagraphe_Italic> est a priori désarmante&#xA0;: «&#xA0;Des jeunes filles regardent mes films et ce n’est pas le type de personnage afro-américain que je voulais leur montrer&#xA0;», déclarait-elle au <xPresentationParagraphe_Italic>Guardian</xPresentationParagraphe_Italic> pour justifier l’absence d’une esclave présente dans le livre et chez Siegel. Mais elle filme ce qu’elle connaît et le fait à merveille. Et ce qu’elle connaît bien aussi, c’est la relation, récurrente dans son œuvre et clairement autobiographique, d’une jeune fille / femme avec un aîné très doué, surplombant, de Bill Murray dans <xPresentationParagraphe_Italic>Lost in Translation</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>On The Rocks</xPresentationParagraphe_Italic> (2020) à <xPresentationParagraphe_Italic>Priscilla</xPresentationParagraphe_Italic>, son dernier film en date et biopic de la veuve du «&#xA0;King&#xA0;» Elvis Presley. Le choc générationnel est toujours tendre, doux-amer, et, davantage que le montage ou une ritournelle de Air, une manière d’arrêter le temps pour chacun. Aux yeux de nos mères et pères, nous sommes toujours des princesses et princes.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Léo Soesanto&#xA;</xPresentationParagraphe></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="The Bling Ring"><xTitre_First>The Bling Ring&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Sofia Coppola&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Grande-Bretagne-France-Allemagne-Japon. 2013. 90’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Katie&#xA0;Chang, Emma&#xA0;Watson, Leslie&#xA0;Mann.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Des adolescents obsédés par la célébrité cambriolent des maisons de stars. Fascinée par une génération de l’image, biberonnée à la télé-réalité, la cinéaste adopte un ton plus acerbe que d’ordinaire à travers une mise en scène clinquante, au diapason avec son sujet. Le portrait sarcastique d’une jeunesse imprudente, dévergondée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 10 déc 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Lost in Translation"><xTitre>Lost in Translation&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sofia Coppola&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Japon. 2003. 102’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bill&#xA0;Murray, Scarlett&#xA0;Johansson, Giovanni&#xA0;Ribisi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La rencontre improbable de deux Américains à l’autre bout du monde, plongés dans une culture japonaise qui leur est inconnue. Après <xMiniTexte_Italic>Virgin Suicides</xMiniTexte_Italic>, Sofia Coppola confirme son goût pour le spleen dans une réflexion poétique sur l’ultra moderne solitude et la difficulté de se connecter à autrui. Alors qu’elle écrit spécialement le rôle pour Bill Murray, elle s’inspire de la relation tissée entre Humphrey Bogart et Lauren Bacall dans <xMiniTexte_Italic>Le Grand Sommeil</xMiniTexte_Italic> pour créer son duo avec Scarlett Johansson. Merveille d’harmonie, leur association sublime un film lumineux, qui réinvente le langage amoureux.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 06 déc 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><groupe><film title="Marie-Antoinette"><xTitre>Marie-Antoinette&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sofia Coppola&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-France. 2006. 123’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kirsten&#xA0;Dunst, Jason&#xA0;Schwartzman, Judy&#xA0;Davis.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Loin des biopics traditionnels, Sofia Coppola s’empare de la figure de Marie-Antoinette, jeune femme brimée par un monde corseté, pour mieux épingler le décorum ridicule de la monarchie. À grands coups de musique rock et d’anachronismes volontaires, elle signe un film désenchanté, pop et mélancolique, sur une quête du bonheur devenue illusoire.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Sofia Coppola par Sofia Coppola, une leçon de cinéma"><xTitreConf_VSpaceMin>Sofia Coppola par Sofia Coppola, une leçon de cinéma&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMiniTexte>«&#xA0;Quand on regarde les faits, c’est quelqu’un qui a été tantôt haï et tantôt adulé. Elle n’a jamais été œcuménique. Et c’est vrai, je le concède, il y a des choses chez elle qui ont pu m’interpeller personnellement&#xA0;: son côté ado rebelle, ses relations à sa famille. Mais je pense honnêtement que ce sont des choses auxquelles n’importe quelle fille pourrait s’identifier. Sinon, entre Versailles, la Révolution française et ma vie personnelle, il n’y a évidemment pas tellement de rapport <xMiniTexte_Italic>(rires)</xMiniTexte_Italic>.&#xA0;» (Sofia Coppola)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Ma 12 déc 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="On the Rocks"><xTitre>On the Rocks&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sofia Coppola&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2020. 96’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bill&#xA0;Murray, Rashida&#xA0;Jones, Marlon&#xA0;Wayans.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un père, et sa fille persuadée que son mari la trompe, se retrouvent dans une comédie d’enquête à la fois drolatique et sensible. Sous des airs faussement inconséquents, la cinéaste explore finement la gravité de la relation parent/enfant et l’érosion du couple grâce à l’étonnant duo Bill Murray / Rashida Jones.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 07 déc 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Priscilla"><xTitre>Priscilla&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sofia Coppola&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Italie. 2023. 113’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Cailee&#xA0;Spaeny, Jacob&#xA0;Elordi, Dagmara&#xA0;Domińczyk.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un portrait de femme et d’épouse, qui délaisse le biopic pour privilégier une œuvre féministe sur l’emprise. Sofia Coppola adapte les mémoires de Priscilla Presley et dévoile la face sombre du King dans une illustration de l’attachement toxique, primée à la Mostra de Venise pour l’interprétation de Cailee Spaeny.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 11 déc 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Avant-première. Séance présentée par Sofia Coppola</xMention>&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Proies"><xTitre>Les Proies&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Beguiled)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sofia Coppola&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2017. 95’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Colin&#xA0;Farrell, Nicole&#xA0;Kidman, Kirsten&#xA0;Dunst.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après Don Siegel, Sofia Coppola propose sa version du roman de Thomas Cullinan dans un huis clos vénéneux, construit autour des frustrations et des pulsions de ses personnages. L’élégance de sa mise en scène&#xA0;–&#xA0;récompensée au Festival de Cannes en 2017&#xA0;–&#xA0;parachève une confrontation féminine de haute volée, emmenée par la performance intense de Nicole Kidman.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 08 déc 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Somewhere"><xTitre>Somewhere&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sofia Coppola&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Italie-France-Japon. 2010. 98’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Stephen&#xA0;Dorff, Elle&#xA0;Fanning, Chris&#xA0;Pontius.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Égaré en pleine débauche de luxe et d’excès, un acteur à succès (Stephen Dorff, dans son meilleur rôle) redécouvre sa fille adolescente (la révélation Elle Fanning). Avec une succession de saynètes pudiques, filmées dans le mythique Château Marmont, Sofia Coppola montre, sans fard, Hollywood comme un temple de la vacuité, vecteur d’une gloire accablante. En partie inspiré de sa propre relation avec son père, <xMiniTexte_Italic>Somewhere</xMiniTexte_Italic>, Lion d’or à la Mostra de Venise en 2010, saisit brillamment l’authenticité d’un lien tout juste recréé dans la pudeur des sentiments.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 09 déc 17h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Virgin Suicides"><xTitre>Virgin Suicides&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Virgin Suicides)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sofia Coppola&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1999. 97’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Woods, Kathleen&#xA0;Turner, Kirsten&#xA0;Dunst.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le spleen de l’adolescence et la naissance du désir filmés dans une langueur évanescente. Pour son premier film, Sofia Coppola adapte le roman de Jeffrey Eugenides et l’enveloppe d’une atmosphère cotonneuse, qui témoigne de l’alchimie mystérieuse entre filles et garçons à l’âge des premiers émois. De l’impossible récit initiatique à la quête d’émancipation tuée dans l’œuf par abus de puritanisme, elle impose un style aérien, soutenu par la musique du groupe Air, dont la douceur ne dissimule jamais l’issue dramatique inévitable. Un classique du cinéma américain des années 90.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 06 déc 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus></sousCycle><sousCycle title="Courts métrages"><xTitreSousCycle>Courts métrages&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre_First>Bed, Bath and Beyond&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Sofia Coppola, Andrew Durham, Ione Skye&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1996. 28’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec María&#xA0;Luisa&#xA0;Mosquera, Roman&#xA0;Coppola, Amanda&#xA0;De&#xA0;Cadenet.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sofia Coppola dirige son frère Roman dans un premier essai qu’elle coréalise avec son amie Ione Skye et le producteur Andrew Durham. Une plongée dans la genèse d’un film biographique riche en rebondissements.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Lick the Star&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Sofia Coppola&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1998. 14’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Christina&#xA0;Turley, Audrey&#xA0;Heaven, Julia&#xA0;Vanderham.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le premier court métrage de Sofia Coppola, co-écrit avec son amie d’enfance Stephanie Hayman. Un an avant <xMiniTexte_Italic>Virgin Suicides</xMiniTexte_Italic>, elle suit, dans les couloirs d’un lycée, un groupe d’adolescentes en proie à la solitude et à l’errance.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Lu 11 déc 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle></cycle>