<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Bo Widerberg"><enTete><xTitreCycle>Bo Widerberg&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>30 octobre - 9 novembre 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Elvira Madigan</xActionFilms>, avec Mårten Blomkvist et Nina Widerberg&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 02 nov 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séance présentée"><xActionSectionTitre>Séance présentée&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Un flic sur le toit</xActionFilms>, par Mårten Blomkvist et Nina Widerberg&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 30 oct 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>De la difficulté d’être cinéaste suédois sous le règne d’Ingmar Bergman... Il est grand temps de revoir les films de Bo Widerberg, qui a construit une œuvre à contrepied, engagée, romantique, teintée de préoccupations sociales et qui empruntait autant à la Nouvelle Vague qu’au meilleur du cinéma américain contemporain. De <xOuvertureParagraphe_Italic>Joe Hill</xOuvertureParagraphe_Italic> (Prix du jury à Cannes) à <xOuvertureParagraphe_Italic>L’Homme de Majorque</xOuvertureParagraphe_Italic>, formidable film de casse enneigé, en passant par <xOuvertureParagraphe_Italic>Ådalen ’31</xOuvertureParagraphe_Italic>, découverte en 13 films d’une œuvre méconnue.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>«&#xA0;L’avenir de l’homme est dans l’homme&#xA0;» (Brecht)&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Très vite, on a fait de lui l’«&#xA0;enfant terrible du cinéma suédois&#xA0;», celui par qui la modernité venait dégeler un cinéma trop frileux. Il contribuait à un printemps suédois qui allait faire souffler sur le vieux pays un vent de liberté. Il faut dire que Bo Widerberg avait commencé par un coup d’éclat&#xA0;: cet écrivain et journaliste avait publié un recueil, <xPresentationParagraphe_Italic>Visions du cinéma suédois</xPresentationParagraphe_Italic> (1962), dans lequel il réglait ses comptes. Assez avec le cinéma «&#xA0;vertical&#xA0;»&#xA0;! Assez avec la «&#xA0;tendance Bergman&#xA0;», celle de ces cinéastes qui «&#xA0;de près ou de loin, regrettaient (et regrettent encore) que Dieu n’existe pas&#xA0;», disait-il&#xA0;!&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>«&#xA0;Un film aussi réel qu’une parole dite le matin&#xA0;» (<xPresentationParagraphe_Italic>Amour 65</xPresentationParagraphe_Italic>)&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Entre des terrains vagues et des immeubles aux murs lépreux naissent Britt et Anders. Tous deux sont persuadés qu’il y a plus pour eux dans cette vie qu’un quotidien écrit d’avance&#xA0;: dans <xPresentationParagraphe_Italic>Le Péché suédois</xPresentationParagraphe_Italic> (1963) comme dans <xPresentationParagraphe_Italic>Le Quartier du corbeau</xPresentationParagraphe_Italic> (1963), il s’agit de savoir comment quitter ce petit monde où chacun vit confit dans ses regrets et dans l’alcool.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Au cœur des films, la honte sociale, certes, mais jamais une dépréciation de ceux qui la subissent. Anders voudrait faire entendre à travers ses écrits un «&#xA0;cri inarticulé&#xA0;», celui poussé par des êtres qui ne savent pas que leur voix compte. Ce cri est aussi celui des mères aux dos creusés par les ménages mais à l’amour infini, celui de la mère dans <xPresentationParagraphe_Italic>Ådalen ’31</xPresentationParagraphe_Italic> ou <xPresentationParagraphe_Italic>La Beauté des choses</xPresentationParagraphe_Italic>, l’ultime film du cinéaste.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Avec <xPresentationParagraphe_Italic>Amour 65</xPresentationParagraphe_Italic>, Widerberg salue la Nouvelle Vague et Cassavetes, et propose un film hybride sur la fragilité des êtres, aussi insaisissables que les miroitements de la lumière qui passe à travers l’optique dont son personnage de cinéaste ne se sépare guère. Cette lumière est aussi celle qui illumine de fenêtre en fenêtre, de reflets en reflets, Britt sur le chemin de sa liberté à la fin du <xPresentationParagraphe_Italic>Péché suédois</xPresentationParagraphe_Italic>.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>«&#xA0;Le socialisme sans la joue n’est rien&#xA0;» (Bo Widerberg)&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe_Italic>Hello, Roland&#xA0;!</xPresentationParagraphe_Italic> (1966), satire du monde publicitaire, sera le dernier film de Widerberg en noir et blanc. Son passage à la couleur s’accompagne d’une variation dans la forme, qu’il revendique&#xA0;: «&#xA0;Personnellement, j’essaie d’être le plus classique dans la forme, et j’ai bien l’intention de l’être encore plus.&#xA0;» Car comment toucher les spectateurs si la forme fait barrage&#xA0;? On lui reprochera parfois une joliesse toute impressionniste dans <xPresentationParagraphe_Italic>Elvira Madigan</xPresentationParagraphe_Italic> ou <xPresentationParagraphe_Italic>Ådalen ’31</xPresentationParagraphe_Italic>, comme si la lumière et les couleurs n’avaient pas leur place dans la description de ces vies minuscules.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Si Widerberg quitte les faubourgs encrassés pour la campagne, ses préoccupations demeurent inchangées. Le paradis que partagent les amants d’<xPresentationParagraphe_Italic>Elvira Madigan</xPresentationParagraphe_Italic> se métamorphose alors qu’approche l’automne et que la société se rappelle à ces marginaux. Les fleurs printanières d’<xPresentationParagraphe_Italic>Ådalen ’31</xPresentationParagraphe_Italic> seront tachées du sang des manifestants tandis que retentit dans la nuit le sifflet de l’usine, ce «&#xA0;cri inarticulé&#xA0;» de la classe ouvrière. Une autre voix refuse de se soumettre à l’injustice, celle de Joe Hill, héros de l’unique film hollywoodien de Bo Widerberg, œuvre incandescente qui préfigure les scènes de rue du <xPresentationParagraphe_Italic>Parrain</xPresentationParagraphe_Italic> et les grands espaces des <xPresentationParagraphe_Italic>Moissons du ciel</xPresentationParagraphe_Italic>. L’égalité n’est pas réalisée, et Widerberg ne cesse de le rappeler.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Mais cette revendication d’égalité est un combat qui se mène dans la joie. Chez Widerberg, on fait de la musique avec deux couvercles de casseroles, on partage des repas bruyants, et même la mort ne peut empêcher les vivants d’aller danser. Les ouvrières en grève auxquelles <xPresentationParagraphe_Italic>Joe Hill</xPresentationParagraphe_Italic> (1971) est dédié réclamaient du pain et des roses, et Widerberg leur en fait cadeau.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>«&#xA0;Cette justice broie tout&#xA0;» (<xPresentationParagraphe_Italic>L’Homme de Majorque</xPresentationParagraphe_Italic>)&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Après <xPresentationParagraphe_Italic>Tom Foot</xPresentationParagraphe_Italic> (1974), fable sur un gamin prodige du football, le réalisateur continue à explorer les mécanismes sociaux à travers une autre forme&#xA0;: le polar. «&#xA0;Personne n’a jamais raison contre un flic&#xA0;», dit l’un des policiers désabusés d’<xPresentationParagraphe_Italic>Un flic sur le toit</xPresentationParagraphe_Italic> (1976), adapté d’un roman de Sjöwall et Wahlöö. Une terrible affirmation qui résonne avec <xPresentationParagraphe_Italic>L’Homme de Majorque</xPresentationParagraphe_Italic>, second polar, signé une décennie plus tard. Ce sont des scènes remarquables par leur sécheresse et leur efficacité, du meurtre qui ouvre <xPresentationParagraphe_Italic>Un flic sur le toit</xPresentationParagraphe_Italic> au braquage de <xPresentationParagraphe_Italic>L’Homme de Majorque</xPresentationParagraphe_Italic>. Mais même dans ces œuvres noires, le réalisateur ne se départ pas de son sens de l’humour, comme le prouve la course-poursuite de <xPresentationParagraphe_Italic>L’Homme de Majorque</xPresentationParagraphe_Italic>, ponctuée bruyamment par les obstacles que le flic bouscule.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Dans les années 70, les tournages de Widerberg sont de plus en plus chaotiques. Il fait fi du plan de travail, dépasse les budgets. Il est capable de prendre des risques insensés pour obtenir une séquence, quitte à filmer lui-même en contre-plongée le crash d’un hélicoptère. S’il admet avoir besoin de frictions pour travailler, il doit interrompre plusieurs fois le tournage de <xPresentationParagraphe_Italic>Joe Hill</xPresentationParagraphe_Italic>, et se brouille avec son acteur de toujours, Thommy Bergreen. En 1979, <xPresentationParagraphe_Italic>Victoria</xPresentationParagraphe_Italic> ne renouvelle pas le miracle <xPresentationParagraphe_Italic>Elvira Madigan</xPresentationParagraphe_Italic>, et <xPresentationParagraphe_Italic>Le Chemin du serpent</xPresentationParagraphe_Italic> (1984) ne lui vaudra pas la même reconnaissance que ses polars. Et pourtant, tout Widerberg est là, dans ce récit de la persécution que des propriétaires font peser sur les femmes d’une famille désargentée, s’appropriant leur chair. Ici, aucun lyrisme, mais une nature hivernale, avec pour seule source de chaleur la musique partagée.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>La musique reviendra, plus importante que jamais, dans <xPresentationParagraphe_Italic>La Beauté des choses</xPresentationParagraphe_Italic> (1995), récit des amours d’un jeune homme et de sa professeure. Si Widerberg retrouve un temps la lumière qui accompagnait l’érotisme de ses premiers films, c’est pour mieux souligner la cruauté de cette éducation sentimentale en temps de guerre. Ce n’est pas tant une variation autour du <xPresentationParagraphe_Italic>Diable au corps</xPresentationParagraphe_Italic> qu’un récit désenchanté sur l’apprentissage du monde. Stieg connaîtra dans sa chair le sens de ce mot terrible&#xA0;: médiocrité. Mais comme chez tous les personnages widerbergiens, il lui restera, indéfectiblement, une résistance&#xA0;: le goût de la beauté.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Anne Sivan&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="Ådalen '31"><xTitre_First>Ådalen ’31&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Bo Widerberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Suède. 1969. 110’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Peter&#xA0;Schildt, Kerstin&#xA0;Tidelius, Roland&#xA0;Hedlund.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Au début des années 30, une grève des dockers paralyse le nord de la Suède, tandis qu’une relation amoureuse se noue entre le fils d’un ouvrier et la fille du directeur de l’usine. Autour des événements tragiques d’Ådalen qui mèneront les sociaux-démocrates au pouvoir, Widerberg signe une chronique familiale et sentimentale d’une sensibilité à fleur de peau. Un tableau de la lutte des classes aussi minutieux que bouillonnant, qui sait merveilleusement mêler la colère des hommes à la beauté des petits gestes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 01 nov 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 09 nov 16h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Amour 65"><xTitre>Amour 65&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kärlek 65)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Bo Widerberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Suède. 1965. 96’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Keve&#xA0;Hjelm, Ann&#x2011;Marie&#xA0;Gyllenspetz, Inger&#xA0;Taube.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec la crise existentielle d’un cinéaste en mal d’inspiration, Widerberg reprend un thème déjà abordé deux ans plus tôt par Godard (<xMiniTexte_Italic>Le Mépris</xMiniTexte_Italic>) et Fellini (<xMiniTexte_Italic>8½</xMiniTexte_Italic>). Une variation sur l’art de créer et d’aimer, qui revendique une nouvelle forme de cinéma libre et spontané, inspirée de <xMiniTexte_Italic>Shadows</xMiniTexte_Italic> de Cassavetes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 02 nov 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Beauté des choses"><xTitre>La Beauté des choses&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Lust och faegring stor)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Bo Widerberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Suède. 1995. 130’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Johan&#xA0;Widerberg, Marika&#xA0;Lagercrantz, Tomas&#xA0;von&#xA0;Brömssen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Malmö, 1943. La liaison passionnelle entre un élève et sa professeure. En partie autobiographique, le dernier film de Widerberg aborde la sexualité et les relations charnelles vues avec les yeux d’un adolescent. Interprété par le fils du cinéaste, un testament longtemps resté inédit.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 04 nov 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Chemin du serpent"><xTitre>Le Chemin du serpent&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ormens väg pa hälleberget)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Bo Widerberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Suède. 1986. 130’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Stina&#xA0;Ekblad, Stellan&#xA0;Skarsgård, Reine&#xA0;Brynolfsson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans la Suède paysanne du XIX<xSup>e</xSup> siècle, un propriétaire sans vergogne exerce le droit de cuissage sur une veuve sans ressources, pratique cruellement perpétuée sur plusieurs générations. Adapté de l’œuvre poignante de Torgny Lindgren, le film dénonce un système d’oppression à travers le portrait de femmes en lutte contre la misère et les injustices sociales.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 04 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Elvira Madigan"><xTitre>Elvira Madigan&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Bo Widerberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Suède. 1967. 91’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Thommy&#xA0;Berggren, Pia&#xA0;Degermark, Lennart&#xA0;Malmer.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après un célèbre fait divers qui défraya la chronique à la fin du XIX<xSup>e</xSup> siècle, la fugue amoureuse d’une funambule danoise et d’un lieutenant suédois, marié et père de deux enfants. Widerberg délaisse le noir et blanc et le naturalisme de la ville pour filmer un hymne à l’amour fou, dans une suite de tableaux impressionnistes aussi sensuels que bucoliques. Au cœur d’une nature hédoniste, le couple formé par Pia Degermark (Prix d’interprétation à Cannes) et Thommy Berggren savoure l’ivresse d’un bel été à l’éclat du bonheur éphémère.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Mårten Blomkvist et Nina Widerberg"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Mårten Blomkvist et Nina Widerberg&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>En 1969, Bo Widerberg évoque pour le<xMiniTexte_Italic>New York Times</xMiniTexte_Italic> le succès international d’<xMiniTexte_Italic>Elvira Madigan</xMiniTexte_Italic>, et s’arrête sur la scène du jeune couple assis sous un arbre, buvant du vin rouge, mangeant du fromage et du pain&#xA0;: «&#xA0;Je voulais que le public <xMiniTexte_Italic>sente</xMiniTexte_Italic> cette odeur de pain.&#xA0;» Avec cette histoire d’amour tragique, Widerberg cherchait à ouvrir les yeux du public sur tout ce qui rend la vie délicieuse&#xA0;: la nature, la musique, la nourriture, l’amour et le sexe. La Symphonie n°&#xA0;21 de Mozart reste aujourd’hui connue pour son «&#xA0;thème d’Elvira Madigan&#xA0;». Les prises de vues, tournées presque exclusivement en lumière naturelle, au contraire de ce qui se pratiquait alors pour la pellicule couleur, donnent au film son aspect visuel particulier. Widerberg voulait rompre avec le style «&#xA0;Technicolor&#xA0;» du <xMiniTexte_Italic>Magicien d’Oz</xMiniTexte_Italic>. Les spectateurs ont été séduits par cette photographie sous influence impressionniste. <xMiniTexte_Italic>Elvira Madigan</xMiniTexte_Italic> reste l’un des films les plus marquants dans l’évolution de la couleur à la fin des années 60.&#xA0;—&#xA0;Mårten Blomkvist&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 02 nov 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film&#xA0;+&#xA0;dialogue&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance_VSpace><xInfosSeance>Ve 08 nov 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMentionGroupe>Film seul&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></conf></groupe><film title="Hello, Roland !"><xTitre>Hello, Roland&#xA0;!&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Heja Roland!)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Bo Widerberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Suède. 1966. 96’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Thommy&#xA0;Berggren, Mona&#xA0;Malm, Ulf&#xA0;Palme.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Embauché dans une agence de publicité, Roland est chargé de faire une étude de marché sur un nouveau remède contre les boutons. Une comédie avec Thommy Berggren, acteur d’élection du cinéaste depuis ses débuts, et lauréat du Prix Guldbagge du cinéma suédois pour son rôle de jeune écrivain fauché.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 03 nov 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Homme de Majorque"><xTitre>L’Homme de Majorque&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Mannen från Mallorca)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Bo Widerberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Suède. 1984. 106’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sven&#xA0;Wollter, Tomas&#xA0;von&#xA0;Brömssen, Håkan&#xA0;Serner.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Stockholm, 1977. Deux inspecteurs de la brigade des mœurs enquêtent sur le braquage d’un bureau de poste. Une plongée dans les zones troubles du pouvoir, adaptée de <xMiniTexte_Italic>La Fête du cochon</xMiniTexte_Italic> de Leif G. W. Persson, célèbre criminologue et auteur de polars suédois.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 01 nov 21h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Joe Hill"><xTitre>Joe Hill&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Bo Widerberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Suède. 1970. 113’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Thommy&#xA0;Berggren, Kelvin&#xA0;Malave, Cathy&#xA0;Smith.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Formidable conteur de la classe ouvrière, Widerberg décrit la vie et la mort de Joseph Hillström, émigrant suédois, poète et militant qui participa aux luttes sociales des États-Unis au début du XX<xSup>e</xSup> siècle. Prix du Jury à Cannes, l’épopée lyrique d’un pionnier de la <xMiniTexte_Italic>protest song</xMiniTexte_Italic>, portée par l’excellent Thommy Berggren.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 02 nov 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 09 nov 18h15&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Péché suédois"><xTitre>Le Péché suédois&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Barnvagnen)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Bo Widerberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Suède. 1963. 95’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Inger&#xA0;Taube, Thommy&#xA0;Berggren, Lars&#xA0;Passgård.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Premier film de Widerberg sous l’influence de la Nouvelle Vague. Entre deux aventures amoureuses, une jeune ouvrière se confronte à des choix difficiles lorsqu’elle apprend qu’elle est enceinte. Un portrait doux-amer du passage à l’âge adulte dans la Suède des années 60.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 31 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Quartier du corbeau"><xTitre>Le Quartier du corbeau&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kvarteret korpen)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Bo Widerberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Suède. 1964. 100’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Thommy&#xA0;Berggren, Emy&#xA0;Storm, Keve&#xA0;Hjelm.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Inspirés de la vie du cinéaste, les états d’âme d’une jeunesse prise sur le vif. Après <xMiniTexte_Italic>Le Péché suédois</xMiniTexte_Italic>, Widerberg pousse plus loin le réalisme social pour décrire la classe ouvrière de son enfance. Dans un quartier pauvre de Malmö, en 1936, entouré d’un père alcoolique et d’une mère malheureuse, le jeune Anders rêve de devenir écrivain, alors que la Suède manque de basculer dans le nazisme. Une œuvre majeure, classée parmi les meilleurs films suédois de tous les temps.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 31 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Tom Foot"><xTitre>Tom Foot&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Fimpen)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Bo Widerberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Suède. 1974. 89’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Johan&#xA0;Bergman, Monica&#xA0;Zetterlund, Magnus&#xA0;Härenstam.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les exploits d’un petit génie du football, qui se retrouve à jouer dans l’équipe nationale de Suède avec ses idoles. Une drôle de fable, où les adultes sont tournés en ridicule et les enfants obligés de reprendre le chemin de l’école pour apprendre à signer des autographes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 06 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Un flic sur le toit"><xTitre>Un flic sur le toit&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Mannen pa taket)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Bo Widerberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Suède. 1976. 110’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Carl&#x2011;Gustaf&#xA0;Lindstedt, Sven&#xA0;Wollter, Thomas&#xA0;Hellberg.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’adaptation d’un incontournable du polar scandinave, autour du meurtre sauvage d’un commissaire connu pour sa violence et ses abus de pouvoir. Fidèle à l’esprit du livre de Sjöwall &amp; Wahlöö, Widerberg signe un thriller haletant qui dénonce certaines tares de la société suédoise.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 30 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective. Séance présentée par Mårten Blomkvist et Nina Widerberg&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Je 07 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Victoria"><xTitre>Victoria&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Bo Widerberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Suède. 1979. 89’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michaela&#xA0;Jolin, Stephan&#xA0;Schwartz, Pia&#xA0;Skagermark.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Fin du XIX<xSup>e</xSup> siècle, la romance tragique entre le fils d’un meunier et la fille d’un châtelain qui s’aiment depuis l’enfance. 13 ans après <xMiniTexte_Italic>Elvira Madigan</xMiniTexte_Italic>, Widerberg met en images l’histoire d’un bonheur impossible, dans les paysages lumineux des fjords norvégiens.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 03 nov 19h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Autour de Bo Widerberg"><xTitreSousCycle>Autour de Bo Widerberg&#xA;</xTitreSousCycle><film title="La Vie à tout prix : Un film sur Bo Widerberg"><xTitre_First>La Vie à tout prix&#xA0;: Un film sur Bo Widerberg&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Liv till varje pris: En film om Bo Widerberg)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Stefan Jarl&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Suède. 1998. 98’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Thommy&#xA0;Berggren, Roy&#xA0;Andersson, Tomas&#xA0;von&#xA0;Brömssen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Entretiens et images d’archives, qui composent un portrait de Bo Widerberg, mort en 1997.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 06 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>