<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Peter Weir"><enTete><xTitreCycle>Peter Weir&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>13 - 17 mars 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogues"><xActionSectionTitre>Dialogues&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>The Truman Show</xActionFilms>, avec Peter Weir&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 16 mar 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Master and Commander : De l'autre côté du monde</xActionFilms>, avec Peter Weir&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 17 mar 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Picnic à Hanging Rock</xActionFilms>, par Peter Weir&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 13 mar 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Jedda</xActionFilms>, par Peter Weir&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 14 mar 20h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>The Swimmer</xActionFilms>, par Peter Weir&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 15 mar 18h45&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Witness</xActionFilms>, par Peter Weir&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 15 mar 21h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Le Cercle des poètes disparus</xActionFilms>, par Peter Weir&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 16 mar 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><xPresentationTitre>Les mondes parallèles de Peter Weir&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>C’est une petite histoire que Peter Weir raconte volontiers quand on lui demande comment il a eu l’idée de son premier long métrage au titre singulier, <xPresentationParagraphe_Italic>Les Voitures qui ont mangé Paris</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;: en 1971, au volant sur les routes de France avec sa compagne, alors qu’une brume envahissait le paysage, deux hommes à l’allure inquiétante l’arrêtèrent et lui demandèrent de changer de route sans explication. L’anecdote, par ce qu’elle évoque d’indétermination entre la réalité et le fantastique, préfigure les atmosphères fantastiques des débuts du cinéaste. Dans son premier film, Paris n’est pas la Ville Lumière, mais un village paumé de la campagne australienne, où des voitures instrumentalisées et customisées par des habitants patibulaires ont des comportements violents, voire cannibales. La violence et la noirceur du film sont en droite ligne du précédent film du cinéaste, le moyen métrage <xPresentationParagraphe_Italic>Homesdale</xPresentationParagraphe_Italic> qui le fait connaître alors que le cinéma australien entame sa pleine renaissance avec le mouvement de l’Ozploitation.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Avec le film suivant, <xPresentationParagraphe_Italic>Pique-nique à Hanging Rock</xPresentationParagraphe_Italic>, très grand succès public et critique, sa carrière décolle. Le fantastique est toujours là, inexplicable mais envoûtant, pour raconter une quadruple disparition dans une colline rocheuse proche d’un pensionnat, en 1900. Cet éloge de l’invisible acquiert avec les années le statut de film culte, inspirant aussi bien Sofia Coppola pour son <xPresentationParagraphe_Italic>Virgin Suicides</xPresentationParagraphe_Italic> qu’un remake récent en série télévisée. En 1977, <xPresentationParagraphe_Italic>La Dernière Vague</xPresentationParagraphe_Italic> confirme l’intérêt du réalisateur pour le surnaturel et toute forme de croyance. L’inquiétante étrangeté est toujours présente, davantage encore sur un versant onirique. Et le cinéma de genre lui permet également de nous faire prendre conscience de la problématique aborigène si sensible encore aujourd’hui en Australie.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Peter Weir poursuit aussi un mécanisme narratif qu’il approfondira de film en film, plaçant un personnage étranger au centre d’une communauté dont il ne maîtrise pas les codes. «&#xA0;Nous sommes comme les Amish. Un club avec des règles&#xA0;», dira le policier véreux de <xPresentationParagraphe_Italic>Witness</xPresentationParagraphe_Italic>, son premier film américain avec Harrison Ford, en 1985. Cet aspect communautaire très fermé qui protège ou qui angoisse, Peter Weir continue de le décliner dans ses aventures américaines, aussi bien dans <xPresentationParagraphe_Italic>Le Cercle des poètes disparus</xPresentationParagraphe_Italic> (un film totalement générationnel célébrant le <xPresentationParagraphe_Italic>carpe diem</xPresentationParagraphe_Italic> à la fin de la décennie clinquante des <xPresentationParagraphe_Italic>eighties</xPresentationParagraphe_Italic>) que dans <xPresentationParagraphe_Italic>Truman Show</xPresentationParagraphe_Italic> (1998), portrait d’un homme en autarcie, vedette malgré lui d’un spectacle de téléréalité.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>En près de 40 ans et 13 longs métrages, Peter Weir a su célébrer le goût du récit et du romanesque (on pense autant à l’épopée maritime <xPresentationParagraphe_Italic>Master and Commander</xPresentationParagraphe_Italic> qu’à la traversée intime de <xPresentationParagraphe_Italic>Fearless</xPresentationParagraphe_Italic>), tout en usant d’une sensibilité permettant à son cinéma d’être éminemment moderne sur des questions très contemporaines (écologie, changement de vie, sororité, interrogations sur l’altérité, peur de la mort).&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Bernard Payen&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Le Cercle des poètes disparus"><xTitre_First>Le Cercle des poètes disparus&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Dead Poets Society)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Peter Weir&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1989. 129’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Robin&#xA0;Williams, Robert&#xA0;Sean&#xA0;Leonard, Ethan&#xA0;Hawke, Josh&#xA0;Charles.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À la fin des années 50, un professeur de lettres provoque une révolution dans un collège conservateur de la Nouvelle-Angleterre, prenant à rebours les méthodes en vigueur. Dans une célébration de la poésie, de l’émancipation, de l’amitié et des passions contrariées, un choc pour toute une génération d’adolescents qui adoptent la devise «&#xA0;Carpe diem&#xA0;».&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 16 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Peter Weir&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="La Dernière Vague"><xTitre>La Dernière Vague&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Last Wave)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Peter Weir&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Australie. 1977. 106’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Richard&#xA0;Chamberlain, Olivia&#xA0;Hamnett, David&#xA0;Gulpilil.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une fable sociale et apocalyptique, où le rationalisme occidental échoue face à la spiritualité aborigène. Utilisés comme des instruments de terreur et de suspense, les phénomènes climatiques entraînent le spectateur dans les méandres d’une histoire à la fois réelle et surnaturelle. Ethnologique et mystique, hypnotique et fascinant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 16 mar 21h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="État second"><xTitre>État second&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Fearless)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Peter Weir&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1993. 122’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jeff&#xA0;Bridges, Benicio&#xA0;Del&#xA0;Toro, Isabella&#xA0;Rossellini, John&#xA0;Turturro.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un docudrame sur les séquelles psychologiques des tragédies collectives et la naissance du questionnement métaphysique. Loin du simple film catastrophe, une fable bouleversante sur le retour à la vie et le pouvoir du destin. Dans la peau d’un homme convaincu d’être devenu Dieu, Jeff Bridges livre une prestation impressionnante face à Rosie Perez, d’une émouvante subtilité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 13 mar 12h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Master and Commander : De l'autre côté du monde"><xTitre>Master and Commander&#xA0;: De l’autre côté du monde&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Master and Commander: The Far Side of the World)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Peter Weir&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2002. 135’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Russell&#xA0;Crowe, Paul&#xA0;Bettany, James&#xA0;D'Arcy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Véritable admirateur du romancier britannique Patrick O’Brian, Weir lui rend hommage avec une adaptation soignée et passionnée de ses textes historiques et maritimes, <xMiniTexte_Italic>Les Aubreyades</xMiniTexte_Italic>. Retraçant l’itinéraire du capitaine Jack Aubrey (Russell Crowe, impérial), il mêle grand spectacle et film d’auteur pour une plongée dans l’obstination et la déraison aux superbes batailles navales.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 17 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Picnic à Hanging Rock"><xTitre>Picnic à Hanging Rock&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Picnic at Hanging Rock)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Peter Weir&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Australie. 1975. 115’. Numérique. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rachel&#xA0;Roberts, Vivean&#xA0;Gray, Helen&#xA0;Morse.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après le roman de Joan Lindsay sur la mystérieuse disparition d’adolescentes en 1900. Plus qu’une enquête autour des questions de classe et de répression sexuelle dans la société australienne, une balade mystique, sensuelle, qui trouve l’horreur tapie dans la beauté des grands espaces. À la limite du surnaturel, l’image vaporeuse, où flotte un parfum de malaise, servira de modèle à Sofia Coppola pour <xMiniTexte_Italic>Virgin Suicides</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 13 mar 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Peter Weir&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Me 13 mar 19h00&#x202F;-&#x202F;LE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Truman Show"><xTitre>The Truman Show&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Peter Weir&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1998. 103’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jim&#xA0;Carrey, Ed&#xA0;Harris, Laura&#xA0;Linney.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans une petite ville «&#xA0;de rêve&#xA0;», un homme ordinaire vit une existence parfaitement réglée, jusqu’à ce qu’il découvre peu à peu l’envers du décor. Une critique de l’American way of life de l’après-guerre, de la télésurveillance, de la télé-(ir)réalité, en même temps qu’une sorte de documentaire sur le tournage d’un film de studio à Hollywood, par exemple avec Jim Carrey.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 16 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Voitures qui ont mangé Paris"><xTitre>Les Voitures qui ont mangé Paris&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Cars That Ate Paris)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Peter Weir&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Australie. 1975. 91’. Numérique&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Meillon, Terry&#xA0;Camilleri.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après un étrange accident de voiture, un homme est retenu prisonnier dans une petite ville australienne et découvre la noirceur de l’Outback. Série B imaginée comme une métaphore de l’Australie, le premier long métrage de Weir marque les débuts de l’Ozploitation à travers une satire volontiers loufoque et innovante ayant inspiré George Miller pour <xMiniTexte_Italic>Mad Max 2</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 13 mar 12h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Witness"><xTitre>Witness&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Peter Weir&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1985. 112’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Harrison&#xA0;Ford, Kelly&#xA0;McGillis, Josef&#xA0;Sommer, Danny&#xA0;Glover.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un inspecteur de Pennsylvanie intègre une communauté amish afin d’élucider un meurtre dont le principal témoin est un garçon de huit ans. Avec une relecture du film noir en forme de récit initiatique, Weir fait ses premiers pas à Hollywood et compose un tableau de mœurs pittoresque, qui oscille brillamment de l’intrigue sentimentale au suspense policier.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 15 mar 21h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Peter Weir&#xA;</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Carte blanche à Peter Weir"><xTitreSousCycle>Carte blanche à Peter Weir&#xA;</xTitreSousCycle><filmFocus title="La Femme des sables"><xTitre_First>La Femme des sables&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Suna no onna)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Hiroshi Teshigahara&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1964. 123’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>L’ai-je vraiment vu, l’ai-je rêvé&#xA0;? Même après des décennies, les recoins les plus profonds de la mémoire font soudainement resurgir des images de ce film étrange et puissant.&#xA0;—&#xA0;Peter Weir

Un homme et une femme se retrouvent ensablés, coupés de tout dans un Éden devenu synonyme d’enfer. Teshigahara filme le temps qui s’écoule, la vie et son éternel recommencement, dans une alternance de gros plans sensuels et de fondus poétiques. Une fable moderne et dépouillée sur l’amour et la condition humaine. Une merveille, Prix du jury à Cannes en 1964.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 13 mar 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Jedda"><xTitre>Jedda&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Charles Chauvel&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Australie. 1955. 101’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ngarla&#xA0;Kunoth, Robert&#xA0;Tudawali, Betty&#xA0;Suttor.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le premier film en couleurs australien&#xA0;–&#xA0;mais ce n’est qu’en partie pour cela qu’il a eu un tel impact sur un garçon de 12 ans... C’était la première fois que je voyais le cœur même d’ l’Australie et des acteurs aborigènes. Ça a été un tel choc que je n’ai pas pu dormir ce soir-là.&#xA0;—&#xA0;Peter Weir

Tournée dans les paysages somptueux du bush, l’histoire d’une petite Aborigène adoptée par une femme blanche, et coupée de ses racines&#xA0;–&#xA0;qu’elle retrouve au contact d’un de ses pairs. Le dernier film d’un pionnier du cinéma australien, une plongée sans détour au cœur de l’histoire douloureuse du pays, qui fit du bruit à l’international avec sa sélection&#xA0;–&#xA0;une première pour l’Australie&#xA0;–&#xA0;au Festival de Cannes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 14 mar 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Peter Weir&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="The Swimmer"><xTitre>The Swimmer&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Frank Perry&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Grande-Bretagne. 1968. 94’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Burt&#xA0;Lancaster, Janet&#xA0;Landgard, Marge&#xA0;Champion.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une belle matinée ensoleillée&#xA0;–&#xA0;des maisons éparpillées au milieu des collines, et un homme, à quelques kilomètres de chez lui, qui décide de rentrer à la nage&#xA0;–&#xA0;piscine après piscine, maison après maison. Singulier, sans jamais forcer le trait.&#xA0;—&#xA0;Peter Weir

Un joyau méconnu du Nouvel Hollywood, porté par un Burt Lancaster au corps toujours athlétique mais vieillissant. Traversant la légèreté d’un monde drapé dans ses apparences, futile bourgeoisie et élégance éphémère, il glisse peu à peu vers une lancinante remise en question. Insolite, acide et implacable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 15 mar 18h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Peter Weir&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Dialogue avec Peter Weir"><xTitreConf>Dialogue avec Peter Weir&#xA;</xTitreConf><xInfosSeance>Sa 16 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></conf><conf title="Dialogue avec Peter Weir"><xTitreConf>Dialogue avec Peter Weir&#xA;</xTitreConf><xMiniTexte>«&#xA0;Je vis au bout du monde, en Australie. J’ai eu la télévision à l’âge de 12 ans. J’ai donc passé les premières années de ma vie dehors. J’ai beaucoup nagé et nous vivions près du port de Sydney. J’étais toujours dans l’eau et j’inventais mes propres jeux. J’avais l’habitude de regarder les navires entrer au port. Je savais que j’en prendrais un dès que possible et que je voulais aller en Europe. À 20 ans, j’en ai pris un et j’ai donc eu un sentiment d’éloignement en passant cinq semaines en mer. Je pense donc que très tôt j’ai eu un contact assez fort avec la nature pour quelqu’un qui a grandi en ville.&#xA0;» (Peter Weir)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 17 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>