<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Ernst Lubitsch"><enTete><xTitreCycle>Ernst Lubitsch&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>12 mars - 20 avril 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Conférence"><xActionSectionTitre>Conférence&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Lubitsch au travail (à Hollywood)</xActionTitre>, par Katalin Pór&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 14 mar 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>To Be Or Not to Be</xActionFilms>, avec Charlotte Garson&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 12 avr 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Déjà plusieurs merveilles à son actif (<xOuvertureParagraphe_Italic>La Princesse aux huîtres</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>La Chatte des montagnes</xOuvertureParagraphe_Italic>), il quitte l’Allemagne au mitan des années 20 pour Hollywood, qu’il éclabousse vite de son esprit. Là, il enchaîne une série de comédies irrésistibles, 12 chefs-d’œuvre en 15 ans, un idéal de cinéma sophistiqué, un monde qui déploie en une même seconde allusions spirituelles, licencieuses et d’une rare élégance. <xOuvertureParagraphe_Italic>Haute Pègre</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>La Veuve joyeuse</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>To Be Or Not to Be</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>La Folle Ingénue</xOuvertureParagraphe_Italic>&#xA0;: la <xOuvertureParagraphe_Italic>«&#xA0;Lubitsch touch&#xA0;»</xOuvertureParagraphe_Italic> transforme tout en or, un mois durant, à la Cinémathèque française.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Ernst Lubitsch, producteur et metteur en scène&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Derrière ces immenses classiques que sont <xPresentationParagraphe_Italic>Haute Pègre</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Ninotchka</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>The Shop Around the Corner</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>To Be Or Not to Be</xPresentationParagraphe_Italic>, se dresse une figure mythique de l’histoire du cinéma, celle du metteur en scène Ernst Lubitsch.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Un cinéaste allemand&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Avant sa carrière américaine, il avait été, avec Fritz Lang et F. W. Murnau, un des cinéastes les plus célèbres du cinéma muet allemand. Né à Berlin d’une famille émigrée de Russie, élevé dans le quartier juif des magasins de confection où il était destiné à reprendre le commerce de son père, le jeune Ernst Lubitsch se passionne très tôt pour le théâtre et entre «&#xA0;par la petite porte&#xA0;» dans la compagnie du fameux Max Reinhardt. Au milieu des années 1910, il devient acteur de cinéma comique, et dès 1915, réalise les courts métrages où il joue. À partir de 1917, il cesse de jouer dans ses films (hormis de courtes apparitions) et, recrutant chez Reinhardt tant derrière que devant la caméra, contribue à révéler les futures stars de l’écran que sont Ossi Oswalda, Emil Jannings, Henny Porten ou Pola Negri. Il alterne des comédies souvent burlesques où se met en place un style d’humour iconoclaste préfigurant sa filmographie à venir (<xPresentationParagraphe_Italic>La Princesse aux huîtres</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>La Chatte des montagnes</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>La Poupée</xPresentationParagraphe_Italic>) avec des drames en costumes aux moyens de plus en plus monumentaux, qui vont assurer après la Première Guerre mondiale sa renommée internationale (<xPresentationParagraphe_Italic>La Du Barry</xPresentationParagraphe_Italic>). Et surtout, à la firme UFA, il prend l’habitude d’un contrôle absolu sur tous les aspects de la création&#xA0;–&#xA0;habitude qu’il importera de façon indomptable à Hollywood.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Un maître du cinéma muet hollywoodien&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Invité aux États-Unis par Mary Pickford, superstar et productrice au sein des Artistes Associés, il y réalise <xPresentationParagraphe_Italic>Rosita</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1923), film d’époque au budget considérable. Même si ce n’est pas le succès escompté, il poursuit sa carrière à Hollywood où son prestige ne se ternira jamais. Signant un contrat avec un studio qui n’est pas encore une major, la Warner, il développe à partir de <xPresentationParagraphe_Italic>Comédiennes</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1924) un style de comédie de mœurs teinté de mélodrame dont il dit avoir puisé l’inspiration dans <xPresentationParagraphe_Italic>L’Opinion publique</xPresentationParagraphe_Italic> de Chaplin (1923, premier film non interprété par son auteur et échec commercial notoire), et qui trouvera son apogée avec <xPresentationParagraphe_Italic>L’Éventail de Lady Windermere</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1925). Cela ne l’empêche pas de réaliser des films pour d’autres compagnies plus installées, comme Paramount (<xPresentationParagraphe_Italic>Paradis perdu</xPresentationParagraphe_Italic>) et MGM (<xPresentationParagraphe_Italic>Le Prince étudiant</xPresentationParagraphe_Italic>). Durant cette période muette, Lubitsch est crédité en tant que producteur-réalisateur, comme D. W. Griffith, Cecil B. DeMille, King Vidor ou bien sûr Chaplin, et son nom est mis en avant dans la publicité autant que celui des stars&#xA0;: «&#xA0;un film de&#xA0;», «&#xA0;une production de&#xA0;», «&#xA0;un film produit et réalisé par&#xA0;». C’est alors que naît la formule qui fera le bonheur des attachés de presse, des journalistes et des critiques&#xA0;: la <xPresentationParagraphe_Italic>«&#xA0;Lubitsch touch&#xA0;»</xPresentationParagraphe_Italic>, vantée jusque sur les affiches et dans les bandes-annonces, deux mots synonymes d’élégance stylistique et de complicité spectatorielle pour définir son art de la mise en scène.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Le roi de la comédie américaine&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Contrairement à d’autres grands auteurs du muet, le succès de Lubitsch n’est pas freiné par le cinéma parlant, au contraire&#xA0;: faisant fi du bavardage importé de Broadway, il se déchaîne dans un genre qu’il contribue à créer, le <xPresentationParagraphe_Italic>musical</xPresentationParagraphe_Italic>, faisant chanter et danser Maurice Chevalier et Jeanette MacDonald dans une succession d’éclatantes opérettes, de <xPresentationParagraphe_Italic>Parade d’amour</xPresentationParagraphe_Italic> à <xPresentationParagraphe_Italic>La Veuve joyeuse</xPresentationParagraphe_Italic>. Son inventivité triomphe aussi dans des comédies qui s’accommodent avec jubilation du code d’autocensure de l’industrie hollywoodienne, en traitant avec une ironie non-conformiste les rapports de couple et le désir amoureux. Si <xPresentationParagraphe_Italic>Sérénade à trois</xPresentationParagraphe_Italic>, sorti en 1933, est interdit d’exploitation dès l’année suivante pour cause d’amoralité, cela n’empêche pas Lubitsch d’accéder à un poste de pouvoir qu’aucun réalisateur dans l’histoire de Hollywood, ni avant, ni après lui, n’a obtenu&#xA0;: la direction de toute la production d’un studio (Paramount), en 1935. Bien sûr, c’est une anomalie&#xA0;: on voit mal comment l’ego de rivaux comme Sternberg ou DeMille aurait pu se plier aux ordres d’un collègue&#xA0;! Il quitte ce poste après une saison, mais sa réputation est désormais indétrônable. Malgré des revers commerciaux et critiques, puis la rupture avec Paramount, Ernst Lubitsch, à la fin des années 30, est un créateur respecté par la profession. Greta Garbo, dont le contrat de star lui donne droit de regard sur le choix de ses réalisateurs, le choisit pour sa première comédie, censée redorer sa popularité (<xPresentationParagraphe_Italic>Ninotchka</xPresentationParagraphe_Italic>, 1939), mais Lubitsch négocie en retour le financement par MGM du projet dont il a acquis les droits, <xPresentationParagraphe_Italic>The Shop Around the Corner</xPresentationParagraphe_Italic>. Résultat&#xA0;: deux chefs-d’œuvre&#xA0;!&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Au générique et sur les affiches, Lubitsch a son nom «&#xA0;au-dessus du titre&#xA0;». Il possède le <xPresentationParagraphe_Italic>final cut</xPresentationParagraphe_Italic> à une époque où c’est rarissime (car il est crédité comme producteur). C’est un metteur en scène pour metteurs en scène (<xPresentationParagraphe_Italic>directors’ director</xPresentationParagraphe_Italic>), un modèle pour ses contemporains et ses successeurs. Ainsi Billy Wilder, qui fut son scénariste, gardera une pancarte accrochée dans son bureau quand il deviendra lui-même metteur en scène&#xA0;: «&#xA0;Comment est-ce que Lubitsch aurait fait&#xA0;?&#xA0;»&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Mais Ernst Lubitsch a besoin du système qu’il se plaît à transgresser&#xA0;: tenté par la production indépendante, il fonde sa société, encore épaulé par les Artistes Associés, en 1941. C’est ainsi qu’il parvient à faire financer l’antinazi <xPresentationParagraphe_Italic>To Be Or Not to Be</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1942), coproduit par Alexander Korda en Angleterre. Même si le film est un relatif échec commercial et partage la presse, cela n’empêche pas Lubitsch de signer un contrat avantageux avec un autre studio&#xA0;: la 20th Century Fox lui permettra de tourner le plus gros succès de sa carrière (<xPresentationParagraphe_Italic>Le ciel peut attendre</xPresentationParagraphe_Italic>), puis sa dernière œuvre majeure (<xPresentationParagraphe_Italic>La Folle Ingénue</xPresentationParagraphe_Italic>). Ce bon vivant hyperactif succombera en pleine gloire d’un second infarctus quelques semaines après avoir reçu de ses pairs un Oscar d’honneur. Mais sa notoriété et sa postérité ne feront que s’accroître au fil des générations, en Amérique et bien au-delà&#xA0;: Ozu le vénérait (au point d’inclure un extrait dans l’un de ses films), de même que, plus tard, Godard et Truffaut, ce dernier rendant hommage au sens de la litote du maître&#xA0;: «&#xA0;Dans le gruyère Lubitsch, chaque trou est génial.&#xA0;»&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>N. T. Binh&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="L'Abîme"><xTitre_First>L’Abîme&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Eternal Love)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1929. 73’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Barrymore, Camilla&#xA0;Horn, Victor&#xA0;Varconi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pendant les guerres napoléoniennes, dans les Alpes suisses, la passion contrariée d’un montagnard avec la fille du pasteur. Tourné en décors naturels dans les Rocheuses canadiennes, le dernier film muet de Lubitsch est une variation sur les amours impossibles, son thème de prédilection. Avec une tonalité plus sombre qu’à l’accoutumée, le cinéaste tire habilement parti des paysages enneigés pour créer une atmosphère de pur romantisme. Les vastes étendues blanches deviennent le théâtre d’intimité et de désespoir partagés par John Barrymore et Camilla Horn. Deux grands interprètes, suivis au plus près par une caméra aérienne, et de taille à transporter les émotions vers les plus hauts sommets.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 29 mar 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Précédé du <xPrecedeSuivi_Italic>Patriote&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></filmFocus><groupe><conf title="Lubitsch au travail (à Hollywood)"><xTitreConf>Lubitsch au travail (à Hollywood)&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Katalin Pór&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>Lorsqu’il arrive à Hollywood au début des années 20, Ernst Lubitsch est déjà paré d’une aura de réalisateur de prestige. Après des débuts tumultueux chez Warner, son parcours hollywoodien s’impose comme une incontestable réussite. Loin de se faire contre les studios, des films comme <xMiniTexte_Italic>Le Lieutenant souriant</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Ange</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Haute Pègre</xMiniTexte_Italic> ou <xMiniTexte_Italic>To Be Or Not To Be</xMiniTexte_Italic> sont le produit de sa compréhension fine du fonctionnement du système, de sa capacité à s’entourer de collaborateurs et collaboratrices avec qui il entretient des connivences aussi bien personnelles qu’artistiques, ou encore de son aptitude à construire des rapports de force.&#xA0;—&#xA0;Katalin Pór&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 14 mar 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf><film title="Ange"><xTitre_VSpaceMin>Ange&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Angel)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1937. 98’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marlene&#xA0;Dietrich, Herbert&#xA0;Marshall, Melvyn&#xA0;Douglas, Edward&#xA0;Everett&#xA0;Horton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La classe de Marlène Dietrich au centre d’un triangle amoureux, suave et sournois. À grand renfort d’ellipses et de subtils hors-champs, les passions s’affrontent dans le charme feutré des salons parisiens, où les domestiques évaluent la vie sexuelle de leurs maîtres en fonction des restes du dîner.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 14 mar 21h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film choisi par le conférencier&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance><xInfosSeance>Me 09 avr 17h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></groupe><film title="Anne Boleyn"><xTitre>Anne Boleyn&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Anna Boleyn)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1920. 124’. DCP. INT. FR.. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Emil&#xA0;Jannings, Henny&#xA0;Porten, Ludwig&#xA0;Hartau, Hedwig&#xA0;Pauly&#x2011;Winterstein.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’histoire tragique de la seconde femme d’Henry VIII, vue en grand par Lubitsch, qui utilise toutes les ressources des majestueux studios de la UFA. D’une envergure internationale, le film vaut au cinéaste d’être qualifié de «&#xA0;Griffith de l’Europe&#xA0;».&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 31 mar 18h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Carmen"><xTitre>Carmen&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1918. 95’. DCP. INT. FR.. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pola&#xA0;Negri, Harry&#xA0;Liedtke.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans les rues de Séville reconstituées, des centaines de figurants, et Pola Negri dans le rôle de l’impétueuse gitane. Première grande production de Lubitsch, l’adaptation de la nouvelle de Mérimée, diffusée avec succès dans les cinémas américains, constitue les fondements de sa future carrière hollywoodienne.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 12 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Chatte des montagnes"><xTitre>La Chatte des montagnes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Die Bergkatze)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1921. 85’. DCP. INT. FR.. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pola&#xA0;Negri, Victor&#xA0;Janson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec les aventures d’un lieutenant, bourreau des cœurs, dépouillé par des brigands sur la route d’un fort isolé, le cinéaste allemand déploie une mise en scène véritablement débridée. Alors que la fille du voleur en chef tombe amoureuse de la victime, c’est tout un fil de situations farfelues qui se déroule avec une inventivité visuelle sans limites. Le jeu burlesque des acteurs, l’utilisation des décors enneigés et des cadres géométriques sont autant d’effets de surprises pour le spectateur. Un public ravi qui applaudit cette farce antimilitariste, tant pour sa forme inédite que pour le talent comique de Pola Negri. Actrice fétiche de Lubitsch depuis ses débuts, elle devient l’une des stars les plus adulées de sa génération.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 28 mar 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Ciel peut attendre"><xTitre>Le Ciel peut attendre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Heaven Can Wait)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1943. 112’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gene&#xA0;Tierney, Don&#xA0;Ameche, Charles&#xA0;Coburn.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un vieux Casanova trépasse et se présente aux portes de l’Enfer, certain de mériter sa destination finale. Mots d’esprit et luxe velouté, un classique indémodable, aux couleurs de la haute société new-yorkaise du XIX<xSup>e</xSup> siècle finissant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 21 mar 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Me 16 avr 16h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Comédiennes"><xTitre>Comédiennes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Marriage Circle)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1924. 98’. DCP. INT. FR.. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Adolphe&#xA0;Menjou, Florence&#xA0;Vidor, Monte&#xA0;Blue.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les débuts américains de Lubitsch mettent en scène deux couples viennois, mis à l’épreuve par une série de quiproquos et de tentations amoureuses. À l’heure où le <xMiniTexte_Italic>slapstick</xMiniTexte_Italic> connaît ses heures de gloire à Hollywood, le cinéaste dévoile sa touche inimitable, mélange de mise en scène sophistiquée et de sous-entendus malicieux. Avec lui, la comédie conjugale va trouver ses lettres de noblesse grâce à un savant dosage d’élégance, d’humour et d’érotisme. Inspiré par <xMiniTexte_Italic>L’Opinion publique</xMiniTexte_Italic> de Chaplin, <xMiniTexte_Italic>Comédiennes</xMiniTexte_Italic> marquera toute une génération de cinéastes, de Hitchcock à Kurosawa.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 05 avr 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par un élève de la classe d’improvisation de Jean-François Zygel&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><film title="La Dame au manteau d'hermine"><xTitre>La Dame au manteau d’hermine&#xA;</xTitre><xTitreVo>(That Lady in Ermine)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch, Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1948. 90’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Betty&#xA0;Grable, Douglas&#xA0;Fairbanks&#xA0;Jr., Cesar&#xA0;Romero.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>1861, Italie du Nord. L’armée hongroise assiège le château de la comtesse Angelina, dont l’aïeule revient à la vie pour sauver la situation. Une opérette en Technicolor et la dernière réalisation de Lubitsch, que Preminger achève à la mort du maître, survenue en cours de tournage.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 20 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Du Barry"><xTitre>La Du Barry&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Madame du Barry)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1919. 114’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pola&#xA0;Negri, Emil&#xA0;Jannings, Reinhold&#xA0;Schünzel.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’ascension sociale de Jeanne, apprentie modiste, qui devient la maîtresse de Louis XV, puis une victime de la Révolution. Projeté à New York sous le titre <xMiniTexte_Italic>Passion</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>La Du Barry</xMiniTexte_Italic> fait sensation, de Pola Negri une star, et de Lubitsch un génie cinématographique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 06 avr 17h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="L'Éventail de Lady Windermere"><xTitre>L’Éventail de Lady Windermere&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Lady Windermere’s Fan)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1925. 80’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ronald&#xA0;Colman, Irene&#xA0;Rich, May&#xA0;McAvoy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Comédie de mœurs dans la haute société londonienne, le film raconte les soupçons de Lady Windermere sur l’infidélité de son mari avec une femme de mauvaise réputation. Lubitsch troque l’esprit de la pièce d’Oscar Wilde contre son équivalent visuel&#xA0;: un geste, un sourire esquissé, un regard soutenu. Si secrets et mensonges se cachent derrière les portes closes, ils se révèlent astucieusement au travers d’un décor ou d’un objet perdu. Fondé sur l’ambiguïté des relations et sur les hypocrisies de la morale victorienne, <xMiniTexte_Italic>L’Éventail de Lady Windermere</xMiniTexte_Italic> est un bijou de cruauté et d’amertume. Un incontournable du cinéma muet, longtemps resté inédit en France.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 30 mar 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par un élève de la classe d’improvisation de Jean-François Zygel&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><film title="Der Fall Rosentopf"><xTitre>Der Fall Rosentopf&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1918. 20’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ernst&#xA0;Lubitsch, Trude&#xA0;Hesterberg, Ferry&#xA0;Sikla.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une comédie policière, pour laquelle Lubitsch reprend son rôle de Sally Meyer, dans l’enquête sur l’affaire Rosentopf, littéralement du «&#xA0;pot aux roses&#xA0;». LE film est constitué de fragments restaurés.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 14 avr 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par un élève de la classe d’improvisation de Jean-François Zygel&#xA;</xMention></xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Suivi des <xPrecedeSuivi_Italic>Yeux de la momie&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></film><film title="La Femme du pharaon"><xTitre>La Femme du pharaon&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Das Weib des Pharao)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1922. 115’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Emil&#xA0;Jannings, Paul&#xA0;Wegener, Dagny&#xA0;Servaes.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Autour d’une intrigue amoureuse dans l’Égypte antique, une satire du pouvoir aux décors spectaculaires. La dernière superproduction allemande de Lubitsch, qui lui ouvre un boulevard vers les studios hollywoodiens.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 20 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Filles de Kohlhiesel"><xTitre>Les Filles de Kohlhiesel&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Köhlhiesels Töchter)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1920. 65’. DCP. INT. FR.. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Emil&#xA0;Jannings, Henny&#xA0;Porten.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Farce paysanne, avec Henny Porten dans le rôle des deux filles de l’aubergiste. L’un des muets les plus amusants de Lubitsch, qu’il présente comme une transposition dans les montagnes bavaroises de <xMiniTexte_Italic>La Mégère apprivoisée</xMiniTexte_Italic> de Shakespeare.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 02 avr 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Folle Ingénue"><xTitre>La Folle Ingénue&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Cluny Brown)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1946. 100’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jennifer&#xA0;Jones, Charles&#xA0;Boyer, Peter&#xA0;Lawford.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Scénario solidement insensé, dialogues truculents et allusions grivoises qui défient le code Hays, une comédie romantique sur fond de plomberie détraquée, qui voit les facéties d’une jeune fille et d’un réfugié tchèque déranger la sérénité d’un manoir anglais.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 22 mar 21h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Ve 04 avr 15h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Haute Pègre"><xTitre>Haute Pègre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Trouble in Paradise)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1932. 82’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Miriam&#xA0;Hopkins, Kay&#xA0;Francis, Herbert&#xA0;Marshall.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;Du seul point de vue du style, je pense n’avoir rien fait de meilleur, ou d’aussi bon, que <xMiniTexte_Italic>Haute Pègre</xMiniTexte_Italic>.&#xA0;» Le film préféré de Lubitsch suit les palpitantes aventures de deux escrocs indomptables à travers l’Europe. De Venise à Paris, leurs affaires prennent une tournure inattendue lorsque le couple projette de voler une riche et jolie veuve. À l’intrigue classique, Lubitsch ajoute sa botte secrète et signe une comédie de haut vol, à la fois sophistiquée et ciselée, qui mêle la perversité et la malice des jeux de désir, dans un sommet d’humour glamour, pré-code Hays.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 15 mar 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Ve 11 avr 16h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="L'Homme que j'ai tué"><xTitre>L’Homme que j’ai tué&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Broken Lullaby)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1932. 77’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lionel&#xA0;Barrymore, Nancy&#xA0;Carroll, Phillips&#xA0;Holmes, Louise&#xA0;Carter.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Hanté par le remords, un jeune Français se rend dans la famille du soldat allemand qu’il a tué pendant la guerre. S’inspirant de la pièce pacifiste de Maurice Rostand, Lubitsch explore la culpabilité et le pardon avec une grande délicatesse. L’unique mélodrame de sa période américaine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 16 mar 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 19 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Huitième Femme de Barbe-Bleue"><xTitre>La Huitième Femme de Barbe-Bleue&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Bluebeard’s Eighth Wife)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1938. 85’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gary&#xA0;Cooper, Claudette&#xA0;Colbert, Edward&#xA0;Everett&#xA0;Horton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un riche Américain en vacances tombe sous le charme d’une jeune Française. Lorsqu’elle se rend compte qu’il a été marié sept fois, elle l’épouse pour ensuite feindre l’indifférence. Le dernier film réalisé par Lubitsch pour la Paramount est l’un de ses rares échecs commerciaux, réhabilité avec le temps. Au scénario, Billy Wilder et Charles Brackett concoctent un récit tendre et enlevé, émaillé de réparties cinglantes et de séquences inoubliables. Un chassé-croisé amoureux à l’énergie communicative, porté par un Gary Cooper survolté, en milliardaire blasé. Magistral.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 16 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Me 02 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Illusions perdues"><xTitre>Illusions perdues&#xA;</xTitre><xTitreVo>(That Uncertain Feeling)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1941. 84’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Merle&#xA0;Oberon, Melvyn&#xA0;Douglas, Burgess&#xA0;Meredith.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le remake d’un film perdu de Lubitsch (<xMiniTexte_Italic>Kiss me Again</xMiniTexte_Italic>, 1925) qui voit un couple, apparemment modèle, troublé par l’irruption d’un artiste excentrique. Une critique de mœurs bourgeoises, qui égrène les gags et les traits d’esprit avec brio.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 21 mar 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 19 avr 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Je ne voudrais pas être un homme"><xTitre>Je ne voudrais pas être un homme&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ich möchte kein Mann sein)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1918. 44’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ossi&#xA0;Oswalda, Ferry&#xA0;Sikla, Curt&#xA0;Goetz.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Décidée à expérimenter la liberté masculine, une jeune femme se travestit et sort pour une nuit d’aventures. Un Lubitsch avant-gardiste et subversif qui explore les normes de genres avec malice.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 13 mar 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Précédé de <xPrecedeSuivi_Italic>Quand j'étais mort&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></film><film title="La Joyeuse Prison"><xTitre>La Joyeuse Prison&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Das Fidele Gefängnis)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1917. 57’. DCP. INT. FR.. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Emil&#xA0;Jannings, Harry&#xA0;Liedtke, Erich&#xA0;Schönfelder.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après une opérette de Johann Strauss, le film dépeint avec humour les problèmes conjugaux d’un couple de la bourgeoisie berlinoise. Méprises et sous-entendus malicieux, modèles types de la première vague du maître.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 22 mar 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Précédé de <xPrecedeSuivi_Italic>Leutnant auf Befehl</xPrecedeSuivi_Italic>, <xPrecedeSuivi_Italic>Le Roi du corsage&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></film><film title="Leutnant auf Befehl"><xTitre>Leutnant auf Befehl&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1916. 26’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ossi&#xA0;Oswalda, Ernst&#xA0;Lubitsch.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les fiançailles d’un lieutenant, perturbées par les plaisanteries de ses camarades. Le dernier film de Lubitsch acteur, avant qu’il ne passe à la réalisation.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 22 mar 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Suivi du <xPrecedeSuivi_Italic>Roi du corsage</xPrecedeSuivi_Italic>, <xPrecedeSuivi_Italic>La Joyeuse Prison&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></film><film title="Le Lieutenant souriant"><xTitre>Le Lieutenant souriant&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Smiling Lieutenant)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1931. 88’. 35&#xA0;mm. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Maurice&#xA0;Chevalier, Claudette&#xA0;Colbert, Miriam&#xA0;Hopkins, Charles&#xA0;Ruggles.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une romance musicale triangulaire, fondée sur l’insinuation et les quiproquos. À partir d’un fâcheux clin d’œil, la mécanique bien huilée de Lubitsch se met en marche dans une Vienne d’opérette, royaume de l’inconstance et du bon mot.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 12 avr 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Meyer de Berlin"><xTitre>Meyer de Berlin&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Meyer aus Berlin)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1919. 51’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ernst&#xA0;Lubitsch, Ossi&#xA0;Oswalda, Ethel&#xA0;Orff.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les facéties d’un citadin berlinois qui part prendre l’air à la montagne. Avec le personnage de Meyer, archétype du comique juif allemand qu’il interprète lui-même, Lubitsch devient une figure très populaire du cinéma germanique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 19 mar 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Suivi de <xPrecedeSuivi_Italic>La Poupée&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></film><film title="Monte Carlo"><xTitre>Monte Carlo&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1930. 90’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jack&#xA0;Buchanan, Jeanette&#xA0;MacDonald.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Coup de foudre au casino entre une comtesse ruinée et un noble déguisé en coiffeur. Ponctuée de massages capillaires et d’allusions osées, une romance musicale qui utilise les différences de classes sociales comme ressort dramatique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 24 mar 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Montmartre"><xTitre>Montmartre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Die Flamme)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1923. 41’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pola&#xA0;Negri, Alfred&#xA0;Abel, Hilde&#xA0;Wörner.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une modiste parisienne se perd dans une vie dissolue, au grand dam de son cousin. Illuminés par le jeu subtil de Pola Negri, les fragments qui subsistent de ce drame naturaliste offrent un aperçu fascinant du dernier film allemand de Lubitsch.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 14 avr 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par un élève de la classe d’improvisation de Jean-François Zygel&#xA;</xMention></xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Suivi de <xPrecedeSuivi_Italic>Roméo et Juliette dans la neige&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></film><filmFocus title="Ninotchka"><xTitre>Ninotchka&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1939. 110’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#xA0;Garbo, Melvyn&#xA0;Douglas, Béla&#xA0;Lugosi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les premiers pas comiques de Greta Garbo dans une satire politique irrésistible. Pour leur deuxième collaboration, Ernst Lubitsch et Billy Wilder révèlent la fantaisie et l’humour de l’actrice, métamorphosée en impitoyable commissaire soviétique. Envoyée à Paris pour négocier l’acquisition de bijoux, elle se voit chargée de ramener dans le droit chemin des collègues qui ont succombé aux charmes du capitalisme décadent. Un grand succès qui permettra à son remake <xMiniTexte_Italic>La Belle de Moscou</xMiniTexte_Italic> de voir le jour en 1957.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 16 mar 16h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Je 17 avr 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Palais de la chaussure Pinkus"><xTitre>Le Palais de la chaussure Pinkus&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Schuhpalast Pinkus)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1916. 60’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ernst&#xA0;Lubitsch, Hanns&#xA0;Kräly, Ossi&#xA0;Oswalda.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Première collaboration avec le scénariste Hanns Kräly pour un Lubitsch tout en mimiques, interprète d’un incorrigible cancre, puis employé dans un magasin de chaussures, dont le décor annonce une certaine boutique au coin de la rue.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 05 avr 15h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par un élève de la classe d’improvisation de Jean-François Zygel&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Parade d'amour"><xTitre>Parade d’amour&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Love Parade)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1929. 115’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Maurice&#xA0;Chevalier, Jean&#xA0;Harlow, Jeanette&#xA0;MacDonald.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Mélange novateur de musique, de chant et de calembours visuels, le premier film parlant du cinéaste ouvre la voie à une décennie de guerre des sexes à l’écran. Les amours d’un coureur de jupons et de la reine de Sylvanie font de Maurice Chevalier la star <xMiniTexte_Italic>frenchie</xMiniTexte_Italic> de Hollywood.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 15 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Ve 04 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Paradis défendu"><xTitre>Paradis défendu&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Forbidden Paradise)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1924. 78’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pola&#xA0;Negri, Adolphe&#xA0;Menjou, Clark&#xA0;Gable, Rod&#xA0;La&#xA0;Rocque.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le film des retrouvailles de Pola Negri et Lubitsch à Hollywood est une audacieuse comédie sexuelle inspirée de la vie de la Grande Catherine, tsarine russe du XVIII<xSup>e</xSup> siècle. Un ballet stylisé, rehaussé de fantaisies anachroniques et de détails savoureux.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 09 avr 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Paramount on Parade"><xTitre>Paramount on Parade&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Dorothy Arzner, Otto Brower, Edmund Goulding, Victor Heerman, Edwin H. Knopf, Rowland V. Lee, Ernst Lubitsch, Lothar Mendes, Victor Schertzinger, A. Edward Sutherland, Frank Tuttle&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1929. 102’. 35&#xA0;mm. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#xA0;Arthur, Gary&#xA0;Cooper, George&#xA0;Bancroft, Maurice&#xA0;Chevalier, Jack&#xA0;Oakie, Fredric&#xA0;March.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Mise en scène par onze cinéastes hollywoodiens, une revue de music-hall pré-code Hays, qui réunit les stars de la Paramount dans une succession de sketches spectaculaires, dont certains tournés en Technicolor.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 20 mar 16h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Patriote"><xTitre>Le Patriote&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Patriot)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1928. 8’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Emil&#xA0;Jannings, Florence&#xA0;Vidor.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les derniers jours du tsar Paul (Emil Jannings), tyran dégénéré et à moitié fou. Fragments d’un film perdu, qui reçut le premier Oscar du meilleur scénario adapté, en 1929.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 29 mar 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Suivi de <xPrecedeSuivi_Italic>L'Abîme&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></film><filmFocus title="La Poupée"><xTitre>La Poupée&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Die Puppe)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1919. 68’. DCP. INT. FR.. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ernst&#xA0;Lubitsch, Ossi&#xA0;Oswalda.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un décor de papier installé par ses soins, Lubitsch lance lui-même le film&#xA0;: pour échapper au mariage, un jeune héritier se cache dans un monastère, où des moines paillards le poussent à épouser une poupée mécanique. Sur un motif cher au cinéaste&#xA0;–&#xA0;une femme éveille le désir d’un homme qu’elle détourne de son chemin&#xA0;–, <xMiniTexte_Italic>La Poupée</xMiniTexte_Italic> exploite brillamment les effets visuels comiques, dans un monde féerique aux accents expressionnistes. Ici, les pantins dansent et deviennent des sosies de chair, capables de faire fondre le cœur des plus misogynes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 19 mar 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Précédé de <xPrecedeSuivi_Italic>Meyer de Berlin&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></filmFocus><film title="Le Prince étudiant"><xTitre>Le Prince étudiant&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Student Prince in Old Heidelberg)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1927. 123’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ramón&#xA0;Novarro, Norma&#xA0;Shearer, Jean&#xA0;Hersholt.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’histoire d’un futur roi allemand, initié au grand amour par une jeune femme ordinaire. Sur une trame d’opérette, Lubitsch compose un drame romantique sur la brièveté du bonheur et la solitude d’un homme couronné.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 22 mar 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Nicolas Laureau, Fabrice Laureau et Pacôme Genty&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><filmFocus title="La Princesse aux huîtres"><xTitre>La Princesse aux huîtres&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Die Austernprinzessin)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1919. 58’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Victor&#xA0;Janson, Ossi&#xA0;Oswalda.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Visuellement époustouflant, inventif, grotesque jusqu’au scabreux, <xMiniTexte_Italic>La Princesse aux huîtres</xMiniTexte_Italic> représente le meilleur des comédies déjantées du cinéaste, qui utilise pour la première fois le burlesque comme satire. La fille capricieuse du magnat de l’huître américain veut épouser un prince, mais évidemment rien ne se passe comme prévu. Dans un décor opulent, les ballets incessants de serviteurs combinés au fracas des objets donnent au film une énergie bourdonnante, à l’image d’une scène de foxtrot d’anthologie. Une agitation sur mesure, qui reflète toute la vanité et la luxure d’une bourgeoisie débridée, dans l’une des plus éclatantes démonstrations de l’art du rythme selon Lubitsch.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 29 mar 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Quand j'étais mort"><xTitre>Quand j’étais mort&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Als ich tot war)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1916. 38’. DCP. INT. FR.. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ernst&#xA0;Lubitsch, Louise&#xA0;Schenrich.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un dandy se fait passer pour mort et revient chez lui déguisé en domestique. Les débuts de Lubitsch et la plus ancienne de ses réalisations encore visibles, une comédie conjugale mordante, qui révèle tout son génie burlesque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 13 mar 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Suivi de <xPrecedeSuivi_Italic>Je ne voudrais pas être un homme&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></film><film title="Le Roi du corsage"><xTitre>Le Roi du corsage&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Der Blusenkönig)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1917. 12’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ernst&#xA0;Lubitsch, Käthe&#xA0;Dorsch, Guido&#xA0;Herzfeld.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Fragment d’un film perdu, dans la série des comédies «&#xA0;boutiquières&#xA0;» qui ont fait la renommée de Lubitsch, et dans lesquelles il interprète un petit apprenti qui tente de s’élever socialement.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 22 mar 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Précédé de <xPrecedeSuivi_Italic>Leutnant auf Befehl</xPrecedeSuivi_Italic>, suivi de <xPrecedeSuivi_Italic>La Joyeuse Prison&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></film><film title="Roméo et Juliette dans la neige"><xTitre>Roméo et Juliette dans la neige&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Romeo und Julia im Schnee)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1920. 49’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jakob&#xA0;Tiedtke, Marga&#xA0;Köhler, Lotte&#xA0;Neumann, Gustav&#xA0;von&#xA0;Wangenheim.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pastiche de la pièce de Shakespeare, <xMiniTexte_Italic>Roméo et Juliette dans la neige</xMiniTexte_Italic> fait partie de la série «&#xA0;montagnarde&#xA0;» de Lubitsch. Transformés en rustres bavarois, les Capulethofer et les Montekugerl s’affrontent à coup de batailles de boules de neige et de procès farfelus.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 14 avr 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par un élève de la classe d’improvisation de Jean-François Zygel&#xA;</xMention></xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Précédé de <xPrecedeSuivi_Italic>Montmartre&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></film><film title="Rosita, chanteuse des rues"><xTitre>Rosita, chanteuse des rues&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Rosita)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1923. 95’. DCP. INT. FR.. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mary&#xA0;Pickford, Holbrook&#xA0;Blinn, Irene&#xA0;Rich.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le Roi d’Espagne jette son dévolu sur une chanteuse des rues, qui lui préfère un noble désargenté. Les deux amants sont condamnés à mort. Une comédie romantique et le premier film de Lubitsch en Amérique, appelé à Hollywood par Mary Pickford.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 02 avr 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Scandale à la cour"><xTitre>Scandale à la cour&#xA;</xTitre><xTitreVo>(A Royal Scandal)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1945. 94’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tallulah&#xA0;Bankhead, Charles&#xA0;Coburn, Anne&#xA0;Baxter, Vincent&#xA0;Price.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans la Russie du XVIII<xSup>e</xSup>, où les conspirations s’ourdissent entre deux portes, Catherine II s’éprend d’un jeune lieutenant idéaliste. Une relecture de <xMiniTexte_Italic>Paradis perdu</xMiniTexte_Italic>&#xA0;(1924) déjà réalisé par Lubitsch, qui, malade, se voit remplacé sur le tournage par Preminger.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 23 mar 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Je 03 avr 16h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Sérénade à trois"><xTitre>Sérénade à trois&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Design for Living)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1933. 90’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Fredric&#xA0;March, Gary&#xA0;Cooper, Miriam&#xA0;Hopkins, Edward&#xA0;Everett&#xA0;Horton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Comédie intemporelle, d’après une pièce de Noël Coward, <xMiniTexte_Italic>Sérénade à trois</xMiniTexte_Italic> explore les méandres amoureux d’un trio d’artistes dans le Paris des années 30. Les deux hommes épris de la même femme concluent un «&#xA0;gentleman’s agreement&#xA0;», un pacte d’honneur comme moteur de l’intrigue, qui déclenchera les situations les plus cocasses. Avec cet humour subtil et cet art de la suggestion qui le caractérisent, Lubitsch entremêle émancipation féminine et refus du conformisme dans une partition délicieusement amorale, un vaudeville racé, interprété par trois stars au sommet de leur art.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 15 mar 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Je 17 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="The Shop Around the Corner"><xTitre>The Shop Around the Corner&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1940. 97’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Stewart, Margaret&#xA0;Sullavan, Frank&#xA0;Morgan, Joseph&#xA0;Schildkraut.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’alliance parfaite du cynisme, de la tendresse et de la mélancolie dans une indémodable comédie romantique. Pour la troisième fois réunis à l’écran, Margaret Sullavan et James Stewart s’affrontent et s’attirent dans l’écrin lumineux d’une boutique de maroquinerie à Budapest. Si dans les comédies l’époque est à la peinture de la grande bourgeoisie américaine, Lubitsch met ici en scène des héros ordinaires, confrontés au quotidien et à la crise, dans un sommet de délicatesse et d’humanité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 15 mar 21h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Lu 07 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Si j'avais un million"><xTitre>Si j’avais un million&#xA;</xTitre><xTitreVo>(If I Had a Million)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>James Cruze, H. Bruce Humberstone, Ernst Lubitsch, Norman Z. McLeod, Stephen Roberts, William A. Seiter, Norman Taurog&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1932. 88’. Numérique&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gary&#xA0;Cooper, Charles&#xA0;Laughton, George&#xA0;Raft.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Film à sketches dans lequel un riche industriel décide de léguer un million de dollars à des inconnus trouvés au hasard dans l’annuaire. Lubitsch choisit l’excellent Charles Laughton pour incarner l’heureux élu dans un court gag inoubliable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 28 mar 19h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="So This Is Paris"><xTitre>So This Is Paris&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1926. 71’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Monte&#xA0;Blue, Patsy&#xA0;Ruth&#xA0;Miller, Lilyan&#xA0;Tashman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Remake de <xMiniTexte_Italic>La Joyeuse Prison</xMiniTexte_Italic>&#xA0;(1917), la version américaine met en scène deux couples interchangeables dans deux maisons de la même rue. Un motif de symétrie qui permet à Lubitsch de pousser son goût du quiproquo jusqu’au délire. Hilarant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 05 avr 14h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par un élève de la classe d’improvisation de Jean-François Zygel&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Sumurun"><xTitre>Sumurun&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1920. 104’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pola&#xA0;Negri, Ernst&#xA0;Lubitsch, Paul&#xA0;Wegener.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les intrigues amoureuses d’une troupe de forains sur la route de Bagdad. Sur une trame orientale extravagante, Lubitsch signe une fantaisie aux décors somptueux, un monde de harems, de cheikhs et de danseuses, pris dans le tourbillon des passions contrariées.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 29 mar 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="To Be Or Not to Be"><xTitre>To Be Or Not to Be&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1942. 99’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Carole&#xA0;Lombard, Jack&#xA0;Benny, Robert&#xA0;Stack.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pendant l’invasion de la Pologne par l’Allemagne, une troupe d’acteurs se retrouve engagée dans de périlleuses actions de résistance, où les talents de comédiens de chacun permettent de déjouer les plans nazis. Persuadé que l’on peut rire de tout, Lubitsch utilise le théâtre comme une arme burlesque pour composer une satire au suspense haletant, qui associe dialogues incisifs et caricature implacable. Dans la lignée du <xMiniTexte_Italic>Dictateur</xMiniTexte_Italic>, une joyeuse charge antinazie, aux multiples jeux de dupes et autres quiproquos irrésistibles.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Charlotte Garson"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Charlotte Garson&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Peut-on rire de tout, et donc, quand on a été déchu de sa nationalité allemande en 1935, rire du régime nazi qui détruit l’Europe&#xA0;? On le peut et même, pour Lubitsch, on le doit. Porter le flambeau du rire sur un territoire interdit, c’est d’abord savoir improviser, comme le font tous les acteurs de la troupe de <xMiniTexte_Italic>To Be Or Not to Be</xMiniTexte_Italic>, histrions adorables qui, pour une fois, doivent se surpasser pour franchir la rampe et entrer dans l’Histoire.&#xA0;—&#xA0;Charlotte Garson&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 12 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film seul</xMentionGroupe>&#xA0;<xMentionGroupe>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 12 avr 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film&#xA0;+&#xA0;dialogue&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></conf></groupe><film title="Trois femmes"><xTitre>Trois femmes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Three Women)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1924. 89’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec May&#xA0;McAvoy, Pauline&#xA0;Frederick, Marie&#xA0;Prevost.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une perle rare du cinéma muet, qui voit un coureur de dot pris au piège de ses mensonges, lorsqu’il tente de séduire trois femmes à la fois. Derrière l’intrigue mélodramatique, des portraits féminins d’une sensibilité et d’une richesse psychologique admirables.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 30 mar 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par un élève de la classe d’improvisation de Jean-François Zygel&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Une heure près de toi"><xTitre>Une heure près de toi&#xA;</xTitre><xTitreVo>(One Hour with You)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch, George Cukor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1932. 76’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Maurice&#xA0;Chevalier, Jeanette&#xA0;MacDonald, Genevieve&#xA0;Tobin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Remake musical de <xMiniTexte_Italic>Comédiennes</xMiniTexte_Italic>, ou les frivolités d’un couple marié, mis en danger par l’arrivée d’une amie de la femme. Porté par le duo Chevalier/MacDonald, un joyau de raffinement, où chaque geste, chaque sourire, ouvrent la porte à des ambiguïtés savoureuses.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 20 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Di 13 avr 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Veuve joyeuse"><xTitre>La Veuve joyeuse&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Merry Widow)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1934. 99’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Maurice&#xA0;Chevalier, Jeanette&#xA0;MacDonald, Edward&#xA0;Everett&#xA0;Horton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Lubitsch reprend la célèbre opérette viennoise qu’il fait voler en mille éclats de rire. Emmené par la gouaille de Maurice Chevalier et la grâce de Jeanette MacDonald, un marivaudage à tiroirs qui enchaîne gags exquis, fantaisies et scènes de bal vertigineuses.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 23 mar 17h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Di 13 avr 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Veuve joyeuse"><xTitre>La Veuve joyeuse&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-États-Unis. 1935. 99’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Maurice&#xA0;Chevalier, Jeanette&#xA0;MacDonald, Marcel&#xA0;Vallée.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Lubitsch reprend la célèbre opérette viennoise qu’il fait voler en mille éclats de rire. Emmené par la gouaille de Maurice Chevalier et la grâce de Jeanette MacDonald, un marivaudage à tiroirs qui enchaîne gags exquis, fantaisies et scènes de bal vertigineuses.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 23 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;LE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Yeux de la momie"><xTitre>Les Yeux de la momie&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Die Augen der Mumie Ma)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1918. 58’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Emil&#xA0;Jannings, Pola&#xA0;Negri.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les péripéties exotiques d’une jeune danseuse retenue prisonnière dans un tombeau égyptien. Le premier long métrage réalisé par Lubitsch révèle son sens du récit dramatique, tandis que Pola Negri et Emil Jannings accèdent à la célébrité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 14 avr 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par un élève de la classe d’improvisation de Jean-François Zygel&#xA;</xMention></xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Précédé de <xPrecedeSuivi_Italic>Der Fall Rosentopf&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></film></sousCycle><sousCycle title="Lubitsch acteur"><xTitreSousCycle>Lubitsch acteur&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre_First>Hans Trutz au pays de Cocagne&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Hans Trutz im Schlaraffenland)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Paul Wegener&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1917. 20’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Paul&#xA0;Wegener, Ernst&#xA0;Lubitsch, Lyda&#xA0;Salmonova.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Afin d’échapper à la misère, un paysan signe un pacte avec le Diable, qui l’envoie au royaume de l’abondance et de la paresse. Avec ses cornes et ses expressions démoniaques, Lubitsch campe un Satan magnifique, aussi horrifique que comique.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Das Mirakel&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Max Reinhardt&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1912. 69’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ernst&#xA0;Lubitsch, Maria&#xA0;Carmi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un petit rôle pour Lubitsch dans une version filmée de la pièce de Max Reinhardt, présentée à Londres en 1911. D’après une légende médiévale, une nonne quitte son couvent pour suivre un chevalier. Pendant son absence, la statue de la Vierge prend miraculeusement sa place pour protéger son honneur jusqu’à son retour.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Me 19 mar 18h30&#x202F;-&#x202F;LE&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre>Mademoiselle Piccolo&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Fraülein Piccolo)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Franz Hofer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1914. 36’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ernst&#xA0;Lubitsch, Dorrit&#xA0;Weixler.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Lubitsch tient le rôle d’un commis voyageur dans cette pétillante comédie de travestissement, où une jeune fille se retrouve à travailler comme femme de chambre en même temps que groom dans l’hôtel de ses parents.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>L’Orgueil de la firme&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Der Stolz der Firma)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Carl Wilhem&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1914. 59’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ernst&#xA0;Lubitsch, Martha&#xA0;Kriwitz, Victor&#xA0;Arnold.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Licencié d’un grand magasin de province, Siegmund Lachmann tente sa chance à Berlin après un suicide raté. Une des nombreuses farces des années 1910, qui font de Lubitsch un grand acteur populaire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 05 avr 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par un élève de la classe d’improvisation de Jean-François Zygel&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle></cycle>