<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Marilyn Monroe"><enTete><xTitreCycle>Marilyn Monroe&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>29 mai - 12 juillet 2026&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Conférence"><xActionSectionTitre>Conférence&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>MM/BB : blondes nationales et internationales</xActionTitre>, par Ginette Vincendeau&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 29 mai 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="undefined"><xActionSectionTitre>undefined&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem>&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 18 fév 19h04&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Bus Stop"><xTitre_First>Bus Stop&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Joshua Logan&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1956. 94’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marilyn&#xA0;Monroe, Don&#xA0;Murray, Arthur&#xA0;O’Connell.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La rencontre d’une chanteuse de cabaret désenchantée et d’un cow-boy mal dégrossi&#xA0;: <xMiniTexte_Italic>Bus Stop</xMiniTexte_Italic>, comédie dramatique adaptée d’un succès de Broadway, est choisie par Monroe pour son personnage plus complexe, à distance du glamour triomphant. En incarnant une performeuse médiocre, la star prouve qu’elle est une bonne actrice et décroche une nomination aux Golden Globes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 28 juin 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Certains l'aiment chaud"><xTitre>Certains l’aiment chaud&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Some Like It Hot)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Billy Wilder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1959. 120’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marilyn&#xA0;Monroe, Tony&#xA0;Curtis, Jack&#xA0;Lemmon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le délicieux duo Curtis/Lemmon, Marilyn Monroe qui habite l’écran, et la magie opère. Quiproquos, comique de situation, gestuelle, dialogues enlevés, et un génial sens du raccourci font de <xMiniTexte_Italic>Certains l’aiment chaud</xMiniTexte_Italic> un joyau de comédie. Wilder plante des aiguillons partout, vise l’Amérique de la Prohibition, la mafia, le FBI, manie l’art du faux-semblant avec dextérité et surtout une délectation communicative. Variation légère sur le travestissement, et de loin sur l’homosexualité, <xMiniTexte_Italic>Certains l’aiment chaud</xMiniTexte_Italic> est aussi une réflexion plus profonde sur le machisme et sur la sexualité, d’une totale modernité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 05 juil 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Les Désaxés"><xTitre>Les Désaxés&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Misfits)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Huston&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1961. 124’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Clark&#xA0;Gable, Marilyn&#xA0;Monroe, Montgomery&#xA0;Clift, Eli&#xA0;Wallach.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Arthur Miller a écrit un chant d’amour d’une infinie tristesse à son épouse, John Huston l’a filmé avec intelligence et retenue, et Russell Metty (<xMiniTexte_Italic>La Soif du mal</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Mirage de la vie</xMiniTexte_Italic>) l’a mis en images dans un noir et blanc magnifique. Dans le désert du Nevada, <xMiniTexte_Italic>Les Désaxés</xMiniTexte_Italic> entrecroise les destins de quatre paumés, splendides et épuisés par la vie, filmés au plus près, comme les chevaux qu’ils capturent, au bord de l’agonie. C’est le dernier film de Clark Gable et de Marilyn, un somptueux et déchirant crépuscule des idoles.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 12 juil 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Niagara"><xTitre>Niagara&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Henry Hathaway&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953. 92’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marilyn&#xA0;Monroe, Joseph&#xA0;Cotten, Jean&#xA0;Peters.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Henry Hathaway joue sur deux images d’Épinal, les embruns irisés des chutes du Niagara, écrin idéal et symbolique de cette histoire d’adultère, et Marilyn Monroe, séductrice faussement naïve. Le mélo conjugal se mue en drame meurtrier, l’Amérique de carte postale est mise à mal, et <xMiniTexte_Italic>Niagara</xMiniTexte_Italic>, avec son somptueux Technicolor, installe définitivement Monroe au panthéon des stars.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 30 mai 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Sept ans de réflexion"><xTitre>Sept ans de réflexion&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Seven Year Itch)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Billy Wilder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1955. 105’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marilyn&#xA0;Monroe, Tom&#xA0;Ewell, Evelyn&#xA0;Keyes.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Adapté de la pièce de George Axelrod, <xMiniTexte_Italic>Sept ans de réflexion</xMiniTexte_Italic> transforme l’adultère en pur fantasme et repose sur les obsessions d’un Richard Sherman dépassé par son imagination. Billy Wilder use du CinemaScope pour dynamiser dialogues et trucages, où le rêve chasse sans cesse la réalité. S’il reniera ce film amputé par la censure, le public en fit un triomphe. La scène de Marilyn Monroe, robe soulevée par le courant d’air d’une bouche de métro, est depuis entrée au panthéon des images les plus célèbres de Hollywood.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 21 juin 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><groupe><film title="Troublez-moi ce soir"><xTitre>Troublez-moi ce soir&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Don’t Bother to Knock)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roy Ward Baker&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1952. 76’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Richard&#xA0;Widmark, Marilyn&#xA0;Monroe, Anne&#xA0;Bancroft.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Anne Bancroft fait ses débuts à l’écran comme chanteuse de bar, Richard Widmark incarne un amant indécis. Mais surtout, avec ce huis clos sombre, la MGM offre à Marilyn Monroe un premier rôle de baby-sitter déséquilibrée et malveillante. Ses gestes brisés dans leur élan, accomplis avec réticence ou insistance, traduisent avec brio le désordre mental.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title=""><xTitreConf_VSpaceMin>&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xInfosSeance_VSpace>Sa 13 juin 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="MM/BB : blondes nationales et internationales"><xTitreConf>MM/BB&#xA0;: blondes nationales et internationales&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Ginette Vincendeau&#xA;</xSousTitreConf><xInfosSeance>Ve 29 mai 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>