<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Week-end S. S. Rajamouli"><enTete><xTitreCycle>Week&#x2011;end S. S. Rajamouli&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>26 - 28 juin 2026&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>La Légende de Baahubali, 1re partie</xActionFilms>, avec S. S. Rajamouli&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 27 juin 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>RRR</xActionFilms>, par S.S. Rajamouli&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 26 juin 19h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Légende de Baahubali, 2e partie</xActionFilms>, par S.S. Rajamouli&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 27 juin 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Maryada Ramanna</xActionFilms>, par S.S. Rajamouli&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 28 juin 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Eega</xActionFilms>, par S.S. Rajamouli&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 28 juin 18h15&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>En une douzaine de films, S. S. Rajamouli est devenu l’un des plus puissants ambassadeurs de Tollywood&#xA0;–&#xA0;le Hollywood télougou, du nom d’une langue de l’Inde du Sud&#xA0;–, dont les productions monumentales ne cessent de repousser les limites du box-office. Avec <xOuvertureParagraphe_Italic>Eega</xOuvertureParagraphe_Italic>, sommet de fantaisie loufoque, à travers les figures héroïques de son ambitieuse saga (<xOuvertureParagraphe_Italic>La Légende de Baahubali</xOuvertureParagraphe_Italic>, véritable phénomène mondial) ou les danses traditionnelles de <xOuvertureParagraphe_Italic>RRR</xOuvertureParagraphe_Italic> (Oscar de la meilleure chanson originale) s’exprime sa créativité débridée. Le cinéaste sera à la Cinémathèque le temps d’un week-end exceptionnel, pour partager sa conception du cinéma, celle d’un plaisir pur et contagieux.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Juste des bons films&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>La salle se rallume. Le spectateur occidental, plongé dans un grand spectacle de plus de trois heures, est quelque peu déconcerté. Son sourire, bringuebalant, l’interroge. Le film qu’il vient de voir était-il vraiment bon ou son plaisir est-il gonflé à la naïveté exotique teintée d’ignorance qu’il éprouve à l’égard d’un cinéma qu’il connaît mal&#xA0;? En trois films et une décennie, S. S. Rajamouli a imposé Tollywood (contraction du «&#xA0;T&#xA0;» pour la langue télougou parlée à Hyderabad, et de «&#xA0;Hollywood&#xA0;») sur la carte cinéphile, un régime d’images à part entière ne lésinant ni sur les CGI, ni sur l’abondance de sentiments, et a fait de ce sous-genre du cinéma indien l’un de ses wagons les plus rentables. En 2009, <xPresentationParagraphe_Italic>Magadheera</xPresentationParagraphe_Italic> devient le film le plus cher du cinéma télougou, reste plus de mille jours en salles et pulvérise tous les records. En 2017, le cumul des recettes des deux parties de <xPresentationParagraphe_Italic>La Légende de Baahubali</xPresentationParagraphe_Italic> en font le film le plus rentable du box-office indien (le deuxième volet écoulant plus de 100 millions d’entrées). Dans cette lignée, <xPresentationParagraphe_Italic>RRR</xPresentationParagraphe_Italic> remporte en 2023 l’Oscar de la meilleure chanson originale (pour <xPresentationParagraphe_Italic>Naatu Naatu</xPresentationParagraphe_Italic>), et confirme son statut de phénomène mondial. <xPresentationParagraphe_Italic>Varanasi</xPresentationParagraphe_Italic>, prévu pour l’année prochaine, est présenté comme une épopée mêlant voyage dans le temps, astéroïde et aventures aux quatre coins du monde... Qui peut arrêter S. S. Rajamouli&#xA0;?&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Belles bêtes&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>On ne compte plus les figures auto-émancipatrices qui traversent ces films à toute allure, à dos d’éléphant ou de taureau, réincarnées en mouche (<xPresentationParagraphe_Italic>Eega</xPresentationParagraphe_Italic>), pieds nus, en lutte contre tigres et colons (<xPresentationParagraphe_Italic>RRR</xPresentationParagraphe_Italic>). Le bestiaire de S. S. Rajamouli est inépuisable et omniprésent, qui donne à un navire la forme d’un cygne voguant aussi bien sur les mers que dans les ciels, entouré de nuages galopants aux formes chevalines (<xPresentationParagraphe_Italic>La Légende de Baahubali</xPresentationParagraphe_Italic>). En dialogue permanent avec le monde animal, les héros des films de S. S. Rajamouli développent leur courage par nécessité, déploient une force insoupçonnée (héritée), se vengent ou se libèrent de multiples figures d’autorité&#xA0;–&#xA0;milliardaires, rois tyranniques et administrateurs britanniques ont en commun d’occuper, sans partage ni dialogue, différentes strates du territoire, sentimental et géographique. Dans ces films, l’Inde, son histoire et ses paysages deviennent l’agrandissement du terrain miné du cœur amoureux, deux échelles en dialogue intime constant, qui nécessitent leur double libération pour espérer s’épanouir.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>D’où cette imagerie déconcertante, truffée d’effets spéciaux et parfois peu précises dans ses finitions, qui participe pleinement à l’allure déréalisante du récit. Aux grands films légendaires leurs mises en scène mythologisantes&#xA0;; aux épopées impossibles leur part de suspension d’incrédulité (en matière de forces gravitationnelles). Ces hommes devenus héros sont le reflet de peuples opprimés en lesquels chacun peut se voir ou trouver une source d’inspiration. On s’identifie à eux, enfin, parce que la volonté totalisante de ces films, qui avoisinent régulièrement les trois ou quatre heures de grand spectacle, les montre sous toutes leurs facettes&#xA0;: amoureux, guerriers, désespérés, motivés, victorieux... Mais aussi grotesques&#xA0;? Telle est la règle d’un cinéma <xPresentationParagraphe_Italic>bigger than life</xPresentationParagraphe_Italic>, uniquement intéressé par la maximisation d’une situation. La mouche dans <xPresentationParagraphe_Italic>Eega</xPresentationParagraphe_Italic> démarre son harcèlement vengeur après une trentaine de minutes passées à construire les relations sentimentales entre les personnages. N’est-ce pas là le souci d’une première prise avec le réel, nécessaire avant d’élever le jeu vers un ailleurs un peu moins restrictif&#xA0;? La liberté est une affaire sérieuse chez S. S. Rajamouli, jusque dans la fabrication des films et de leurs récits.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Ce qui compte à la fin, c’est le plaisir&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Dans cette économie des images telle que construite et réfléchie par Tollywood, rire est important. <xPresentationParagraphe_Italic>Eega</xPresentationParagraphe_Italic> en a fait son principal ressort en transformant chaque péripétie en une blague, qui met la mouche dans une situation grotesque (elle fait de la muscu avec un coton-tige, porte un masque à gaz...). Sourire est, en revanche, une nécessité. Dans la séquence musicale qui valut un Oscar à <xPresentationParagraphe_Italic>RRR</xPresentationParagraphe_Italic>, derrière l’impressionnante précision technique des chorégraphies s’exercent des centaines d’acteurs et d’actrices aux visages bardés de bonheur, de générosité. Les paroles sortent de la bouche d’un tandem de comédiens principaux comme empêchés ou incapables d’arrêter de prendre du plaisir. Cette sur-conscience du personnage en train de jouer dans un film justifie la parenté de ce cinéma avec celui produit à Hollywood. Mais il s’extirpe du modèle en travaillant plutôt à une débauche de moyens mis au service d’un propos strictement premier degré. Le fond émancipateur ou décolonial de <xPresentationParagraphe_Italic>RRR</xPresentationParagraphe_Italic> ne saurait être plus limpide&#xA0;–&#xA0;mais il tire sa force de sa surenchère plastique (ses combats impossibles, l’utilisation de tous ses décors, ses éléments, ses figurants...) sans en passer par la métaphore. Tout est contenu dans le titre&#xA0;: <xPresentationParagraphe_Italic>«&#xA0;Rise, Roar, Revolt&#xA0;»</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;!&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>La salle s’éteint à nouveau. Un nouveau film de S. S. Rajamouli s’apprête à illuminer la Cinémathèque. Le spectateur occidental n’a peut-être pas tous les codes du genre, mais, comme nous le sommes partout ailleurs, il est avant tout spectateur. Encore capable de sensibilité et d’empathie pour d’autres que lui, de stupéfaction pour une acrobatie remarquable, d’admiration pour une caméra placée à un endroit inattendu, disons sur une flèche parcourant une forêt ou un champ de bataille. Ce film sera explicitement plaisant. Excessif, épuisant, chargé. Un trop-plein de la vie, encapsulée dans toute son exhaustivité. Et à la fin, ce sont les bons sentiments qui l’emportent. C’est un film indien mais, surtout, le spectateur y verra juste un bon film.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Nicolas Moreno&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Eega"><xTitre_First>Eega&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>S. S. Rajamouli&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Inde. 2012. 145’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sudeep, Nani, Samantha&#xA0;Ruth&#xA0;Prabhu.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Victime d’un meurtre, un homme se réincarne en mouche assoiffée de vengeance. Avec <xMiniTexte_Italic>Eega</xMiniTexte_Italic>, S. S. Rajamouli transforme une idée folle en machine à cinéma jubilatoire. Inventivité visuelle et sens du rythme au service d’un spectacle ludique, grandiose et burlesque. Une fable pop, virtuose et généreuse.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 28 juin 18h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par S.S. Rajamouli&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><groupe><film title="La Légende de Baahubali, 1re partie"><xTitre>La Légende de Baahubali, 1<xSup>re</xSup> partie&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Baahubali: The Beginning)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>S. S. Rajamouli&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Inde. 2015. 159’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Prabhas, Rana&#xA0;Daggubati, Anushka&#xA0;Shetty.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un royaume indien, une femme pourchassée par des soldats se sacrifie pour sauver son enfant. Rajamouli pose les bases d’une saga ambitieuse à l’énergie narrative constante et au goût affirmé pour l’outrance. Inspiré par Zack Snyder et Peter Jackson, un récit flamboyant, première pierre d’une épopée devenue phénomène mondial.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec S. S. Rajamouli"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec S. S. Rajamouli&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Jean-François Rauger et Christophe Gans&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>«&#xA0;J’ai vu beaucoup de films hollywoodiens, dont les scènes sur écran géant m’ont beaucoup marqué. Je voulais moi aussi créer ce genre de cinéma, chargé d’émotion, pas seulement du grand spectacle qui suscite l’admiration. En tant que spectateur, lorsqu’on découvre ces images, on est déjà conquis. On les attend, on en a besoin, on est prêt à recevoir tout ce qui se présente. Maintenir le public dans cet état d’esprit est aussi important que d’obtenir des plans magnifiques.&#xA0;» (S. S. Rajamouli)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 27 juin 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="La Légende de Baahubali, 2e partie"><xTitre>La Légende de Baahubali, 2<xSup>e</xSup> partie&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Baahubali 2: The Conclusion)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>S. S. Rajamouli&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Inde. 2017. 171’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Prabhas, Rana&#xA0;Daggubati, Anushka&#xA0;Shetty.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Élevé loin du pouvoir, Shivudu découvre qu’il est l’héritier de Mahishmati. La saga gagne en intensité à mesure qu’elle embrasse la tragédie de ses personnages, plongés dans une odyssée fantastique aux combats extravagants. Du grand spectacle, éclatant de générosité et de passion.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 27 juin 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par S.S. Rajamouli&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Maryada Ramanna"><xTitre>Maryada Ramanna&#xA;</xTitre><xRealisateurs>S. S. Rajamouli&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Inde. 2010&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sunil, Saloni&#xA0;Aswani, Supreet.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour récupérer sa terre, un homme retourne au village familial. Accueilli sous le toit de ses ennemis, il découvre une ancienne vendetta, alors que la loi sacrée de l’hospitalité interdit toute violence. En s’inspirant de <xMiniTexte_Italic>Our Hospitality</xMiniTexte_Italic> de Buster Keaton, Rajamouli transcende ce principe en mécanique de suspense et d’humour noir, révélatrice d’un sens du rythme et du découpage déjà impressionnant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 28 juin 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par S.S. Rajamouli&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="RRR"><xTitre>RRR&#xA;</xTitre><xRealisateurs>S. S. Rajamouli&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Inde. 2022. 187’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec N.&#xA0;T.&#xA0;Rama&#xA0;Rao&#xA0;Jr., Ram&#xA0;Charan, Ajay&#xA0;Devgn.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sous le Raj britannique, deux révolutionnaires indiens voient leurs trajectoires converger, puis s’éprouver. Rajamouli déchaîne cascades, combats et numéros dansés, avant de faire surgir un romanesque politique, au souffle populaire, à l’excès spectaculaire. Derrière l’esbroufe, une ode à la révolte prend forme, couronnée par l’Oscar de la meilleure chanson originale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 26 juin 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective. Séance présentée par S.S. Rajamouli&#xA;</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>