<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Arthur Penn"><enTete><xTitreCycle>Arthur Penn&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>21 - 29 février 2024&#xA;</xDatesCycle><ouverture><xOuvertureParagraphe>Intellectuel juif new-yorkais, brillant et exigeant, il a signé avec <xOuvertureParagraphe_Italic>Little Big Man</xOuvertureParagraphe_Italic> ou <xOuvertureParagraphe_Italic>Missouri Breaks</xOuvertureParagraphe_Italic> quelques-uns des plus grands succès du cinéma américain d’après-guerre, tout en croisant régulièrement le fer avec ses producteurs, qui lui refusent le <xOuvertureParagraphe_Italic>director’s cut</xOuvertureParagraphe_Italic> sur <xOuvertureParagraphe_Italic>Le Gaucher</xOuvertureParagraphe_Italic> et <xOuvertureParagraphe_Italic>La Poursuite impitoyable</xOuvertureParagraphe_Italic>. Sa collaboration avec Warren Beatty&#xA0;–&#xA0;<xOuvertureParagraphe_Italic>Mickey One</xOuvertureParagraphe_Italic>, étrange hommage à la Nouvelle Vague, et surtout <xOuvertureParagraphe_Italic>Bonnie and Clyde</xOuvertureParagraphe_Italic>&#xA0;–&#xA0;lance le Nouvel Hollywood. Un tournant historique, qui ne doit pas faire oublier ses productions plus intimistes, merveilles d’équilibre et d’intelligence (<xOuvertureParagraphe_Italic>Miracle en Alabama</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Georgia</xOuvertureParagraphe_Italic>).&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="Alice's Restaurant"><xTitre_First>Alice’s Restaurant&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Arthur Penn&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1969. 111’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Arlo&#xA0;Guthrie, Patricia&#xA0;Quinn, James&#xA0;Broderick.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Chronique musicale et vibrante des années 60, le film s’inspire d’une ballade folk à succès d’Arlo Guthrie. Chantre d’une génération anticonformiste, celui-ci interprète son propre rôle, un musicien qui rejoint une communauté installée dans une église désaffectée, tenue par un couple d’amis. Dans l’atmosphère inquiète et hésitante d’une Amérique désenchantée, Alice et Ray veillent comme des parents sur cette troupe de jeunes troubadours, en marge d’une société dont ils rejettent les valeurs. Critique acerbe de l’enrôlement dans la guerre du Vietnam, <xMiniTexte_Italic>Alice’s Restaurant</xMiniTexte_Italic> est une ode au mouvement hippie, un hymne «&#xA0;aux enfants vieillissants&#xA0;», aussi mélancolique que la chanson de Joni Mitchell (<xMiniTexte_Italic>Songs to Aging Children Come</xMiniTexte_Italic>).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 25 fév 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Bonnie and Clyde"><xTitre>Bonnie and Clyde&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Arthur Penn&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1967. 111’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Warren&#xA0;Beatty, Faye&#xA0;Dunaway, Michael&#xA0;J.&#xA0;Pollard.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Librement inspiré de la cavale d’un couple de gangsters pendant la Grande Dépression, <xMiniTexte_Italic>Bonnie and Clyde</xMiniTexte_Italic> ouvre la voie au Nouvel Hollywood, rompant définitivement les liens avec les interdits de la censure. Libéré de ses carcans, Hollywood voit débarquer une œuvre placée sous le signe de la violence, engendrée par la vision contestataire, insouciante et passionnée de deux criminels. D’une modernité sans égale, tant par son thème que par sa forme influencée par la Nouvelle Vague européenne, le fil du récit se déroule dans une cadence inouïe, jusque dans la séquence finale qui montre les derniers instants d’une implacable romance interrompue par une mort brutale et sanguinaire, jamais vue au cinéma. Tandis qu’ils agonisent, les héros entrent déjà dans la légende.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 25 fév 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Froid comme la mort"><xTitre>Froid comme la mort&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Dead of Winter)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Arthur Penn&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1987. 100’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mary&#xA0;Steenburgen, Roddy&#xA0;McDowall, Jan&#xA0;Rubes.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Victime d’un complot, une actrice est retenue prisonnière dans un manoir isolé. Un canevas hitchcockien légèrement sadique (sur une reprise du <xMiniTexte_Italic>Calvaire de Julia Ross</xMiniTexte_Italic> de Joseph H. Lewis), à la mécanique bien huilée et au frisson garanti.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 28 fév 21h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Fugue"><xTitre>La Fugue&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Night Moves)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Arthur Penn&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1975. 99’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gene&#xA0;Hackman, Susan&#xA0;Clark, Melanie&#xA0;Griffith.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Derrière l’enquête sur la disparition d’une adolescente, le portrait d’un privé en pleine confusion, dans une Amérique en perte de repères. Magistral, Gene Hackman donne la réplique à la toute jeune Melanie Griffith, dans son premier grand rôle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 25 fév 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Gaucher"><xTitre>Le Gaucher&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Left-Handed Gun)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Arthur Penn&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1958. 102’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Paul&#xA0;Newman, Lita&#xA0;Milan, John&#xA0;Dehner.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La légende de Billy the Kid revisitée dans un western qui rompt avec les codes hollywoodiens. Tourné en noir et blanc avec de jeunes pousses de l’Actors Studio, son premier film contient tous les fondamentaux de l’œuvre à venir&#xA0;: la fuite, la quête d’identité, la vengeance d’un héros instinctif, ici confronté à une problématique œdipienne.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 23 fév 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Georgia"><xTitre>Georgia&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Four Friends)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Arthur Penn&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1981. 115’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jodi&#xA0;Thelen, Craig&#xA0;Wasson, Michael&#xA0;Huddleston.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans l’Amérique douce-amère des sixties, <xMiniTexte_Italic>Georgia</xMiniTexte_Italic> raconte le parcours d’un jeune immigré yougoslave aux côtés d’une joyeuse bande des quartiers populaires de Chicago. Une fille et trois garçons, fous amoureux d’elle, pétris d’enthousiasme et de confiance, qui traversent l’ère Kennedy dans l’euphorie du rêve américain. Leur apprentissage n’en sera pas moins rude, semé de doutes et d’actes manqués... D’après le scénario autobiographique de Steve Tesich, Arthur Penn signe un film sur l’amitié et la famille, aussi sensuel que trépidant, qui rend compte de la sombre réalité américaine, du désenchantement et de la fuite en avant de toute une génération, bercée par l’envoûtante chanson de Ray Charles, bouleversante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 21 fév 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Inside"><xTitre>Inside&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Arthur Penn&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1996. 94’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Louis&#xA0;Gossett&#xA0;Jr., Nigel&#xA0;Hawthorne, Eric&#xA0;Stoltz.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En Afrique du Sud, deux interrogatoires de prisonniers politiques, menés à huit ans d’intervalle, dévoilent une conspiration diabolique sur fond d’apartheid. Ultime œuvre d’Arthur Penn, saluée dans de nombreux festivals.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 26 fév 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Little Big Man"><xTitre>Little Big Man&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Arthur Penn&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1970. 140’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dustin&#xA0;Hoffman, Faye&#xA0;Dunaway, Martin&#xA0;Balsam.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En pleine guerre du Vietnam, Arthur Penn trouve dans <xMiniTexte_Italic>Les Mémoires d’un Visage pâle</xMiniTexte_Italic> de Thomas Berger la matière d’un western audacieux, à contre-courant de la mythologie traditionnelle. L’épopée fantastique d’un Blanc adopté par les Cheyennes (de son enfance captive jusqu’à la bataille de Little Big Horn) lui permet de remettre en question l’histoire «&#xA0;officielle&#xA0;» des États-Unis avec un humour des plus décapants. Porté par les valeurs du Nouvel Hollywood, le film est à la fois une nouvelle ballade d’amour et de mort, un brûlot engagé contre la civilisation occidentale et ses guerres de conquête, et l’un des westerns les plus inventifs, transcendé par le génial Dustin Hoffman, irrésistible dans son rôle de Candide du Far West.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 24 fév 17h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Mickey One"><xTitre>Mickey One&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Arthur Penn&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1965. 93’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Warren&#xA0;Beatty, Alexandra&#xA0;Stewart, Hurd&#xA0;Hatfield.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À partir d’un huis clos d’Alan M. Surgal, le cinéaste compose le récit kafkaïen d’un showman persuadé d’être victime d’une étrange persécution. Un délire paranoïaque qui évoque les peurs d’une société minée par le maccarthysme et la menace atomique, dont la forme emprunte autant à Fellini qu’à la Nouvelle Vague française.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 23 fév 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Miracle en Alabama"><xTitre>Miracle en Alabama&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Miracle Worker)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Arthur Penn&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1962. 106’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anne&#xA0;Bancroft, Patty&#xA0;Duke, Victor&#xA0;Jory.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Cinéaste des pulsions et de l’instinct, Arthur Penn reprend une pièce de William Gibson, d’après l’autobiographie d’Helen Keller, jeune fille aveugle, sourde et muette, sauvée par la détermination de son éducatrice. Dès la première rencontre s’engage entre elles une lutte sans relâche, un corps à corps tendu, filmé avec outrance au plus près des mouvements. Ann sera la seule à rompre l’emmurement d’Helen et à la sortir des ténèbres. Puissamment interprété par Anne Bancroft et la jeune Patty Duke, le film, aussi beau qu’éprouvant, est un condensé de violence physique et psychologique, qui traduit l’énergie d’un dur combat contre la pitié et la résignation, à la recherche de la lumière et des bruits du monde.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 22 fév 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Missouri Breaks"><xTitre>Missouri Breaks&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Missouri Breaks)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Arthur Penn&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1976. 126’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marlon&#xA0;Brando, Jack&#xA0;Nicholson, Kathleen&#xA0;Lloyd.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Six ans après <xMiniTexte_Italic>Little Big Man</xMiniTexte_Italic>, les terres ocres du Nevada deviennent le théâtre d’une confrontation entre un voleur de chevaux et un tueur psychotique engagé par un riche éleveur. Dans un face à face d’anthologie, Nicholson et Brando tirent toutes les ficelles d’un genre renouvelé avec humour et cruauté.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 24 fév 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Penn and Teller Get Killed"><xTitre>Penn and Teller Get Killed&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Arthur Penn&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1989. 89’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Raymond&#xA0;Joseph&#xA0;Teller, Penn&#xA0;Jillette, Caitlin&#xA0;Clarke.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans l’univers étourdissant des casinos d’Atlantic City, deux magiciens provocateurs dépassent un jour les bornes, lorsque l’un deux déclare publiquement vouloir être poursuivi par un assassin. Une comédie décalée, interprétée par un duo d’excentriques.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 26 fév 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Poursuite impitoyable"><xTitre>La Poursuite impitoyable&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Chase)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Arthur Penn&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1965. 133’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marlon&#xA0;Brando, Jane&#xA0;Fonda, Robert&#xA0;Redford.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le retour au pays d’un bad boy, échappé de prison, provoque un malaise prompt à faire tomber les masques d’une société rongée par l’alcool, le racisme et le mensonge. Un tableau corrosif de la bourgeoisie sudiste, d’une violence explosive, qui annonce le coup de tonnerre <xMiniTexte_Italic>Bonnie and Clyde</xMiniTexte_Italic>, réalisé l’année suivante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 24 fév 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Target"><xTitre>Target&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Arthur Penn&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1985. 117’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gene&#xA0;Hackman, Matt&#xA0;Dillon, Gayle&#xA0;Hunnicutt.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après <xMiniTexte_Italic>La Fugue</xMiniTexte_Italic>, Arthur Penn retrouve Gene Hackman en ex-agent de la CIA, désormais père de famille rangé. Une réflexion sur les rapports père/fils, qui bascule dans le thriller d’espionnage de Paris à Berlin-Est.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 28 fév 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Visions of Eight"><xTitre>Visions of Eight&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jim Clark, Miloš Forman, Kon Ichikawa, Claude Lelouch, Iouri Ozerov, Arthur Penn, Michael Pfleghar, John Schlesinger, Mai Zetterling&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-RFA. 1973. 109’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Huit cinéastes de nationalités différentes réalisent une collection de courts documentaires sur les Jeux olympiques de Munich. Chacun filme une épreuve à travers sa vision personnelle de la compétition, privilégiant l’humour, la souffrance ou la cinégénie des corps en mouvements.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 29 fév 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>