<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><root xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/"><item><filmTitre>A Serious Man&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Ethan Coen, Joel Coen&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 2009. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Michael Stuhlbarg, Richard Kind, Sari Lennick.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>1967&#x202F;: Larry Gopnik, professeur de physique dans une petite université du Midwest, est accablé de malheurs familiaux. Il cherche alors conseil auprès de trois rabbins.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>La Ballade de Buster Scruggs&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(The Ballad of Buster Scruggs)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Ethan Coen, Joel Coen&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 2017. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec James Franco, Tim Blake Nelson, Liam Neeson, Tom Waits.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Six fables mettant en scène un cowboy musicien, un chercheur d’or, un braqueur de banques ou encore une diligence infernale, pour incarner les plus étonnantes histoires du Far West.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Barton Fink&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Joel Coen&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1990. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec John Turturro, John Goodman, Judy Davis.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Barton Fink, jeune auteur de pièces de théâtre dont la dernière est encensée par la critique, est embauché par Hollywood pour écrire une série B sur le monde de la lutte, auquel il ne connaît rien. Fink s’isole dans un hôtel désert pour travailler, et fait connaissance avec son étrange voisin.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>The Big Lebowski&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Joel Coen&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1997. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Jeff Bridges, John Goodman, Julianne Moore, Steve Buscemi.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Jeff Lebowski, surnommé le <span aid:cstyle="Italic">Dude</span>, passe son temps à jouer au bowling. Deux malfrats font irruption chez lui et l’agressent, le confondant avec un millionnaire du même nom. Le <span aid:cstyle="Italic">Dude</span> part alors demander réparation à son riche homonyme.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Fargo&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Joel Coen&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis-Grande-Bretagne. 1995. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Frances McDormand, William H. Macy, Steve Buscemi, Peter Stormare.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Minnesota, 1987. Un concessionnaire automobile endetté fait enlever sa femme par deux petites frappes pour obtenir une rançon de son richissime beau-père. Mais le plan ne résiste pas longtemps au flair d’une policière enceinte.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Inside Llewyn Davis&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Ethan Coen, Joel Coen&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis-France-Luxembourg. 2012. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Oscar Isaac, Carey Mulligan, Justin Timberlake, John Goodman.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Le parcours d’un musicien folk malchanceux dans le New York des années 1960.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>No Country for Old Men&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Joel Coen, Ethan Coen&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 2006. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Tommy Lee Jones, Javier Bardem, Josh Brolin.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Découvrant une camionnette abandonnée et cernée de cadavres, Llewelyn Moss vole les 2 millions de dollars qui se trouvent à l’intérieur. Anton Chigurh, un tueur psychopathe, se lance alors à sa poursuite et déclenche une chasse à l’homme des plus sanglantes.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Sang pour sang&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Blood Simple)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Joel Coen&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 1983. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec John Getz, Frances McDormand, Dan Hedaya.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Au Texas, un propriétaire de bar découvrant que sa femme le trompe avec le barman, engage un détective local pour les assassiner. Mais sous des dehors de parfait imbécile, ce dernier se révèle un être machiavélique et imprévisible.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>The Tragedy of Macbeth&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Joel Coen&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>États-Unis. 2021. DCP. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Denzel Washington, Frances McDormand, Brendan Gleeson.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Un seigneur écossais est convaincu par un trio de sorcières qu’il deviendra le prochain roi d’Écosse. Son ambitieuse épouse le soutient dans ses plans pour prendre le pouvoir.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>La Femme sans tête&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(La Mujer sin cabeza)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Lucrecia Martel&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>Argentine-France-Espagne. 2007. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec María Onetto, Claudia Cantero, Inés Efrón, César Bordón.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Veronica, au volant de sa voiture, heurte quelque chose dans un moment de distraction. Les jours suivants, elle semble disparaître, doucement étrangère aux choses et aux personnes qui l’entourent.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Rébellion&#xA;</filmTitre><filmTitreVo>(Jōiuchi: Hairyō tsuma shimatsu)&#xA;</filmTitreVo><filmRealisateurs>Masaki Kobayashi&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>Japon. 1967. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Toshirō Mifune, Tatsuya Nakadai, Yōko Tsukasa.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Japon, 1725, sous l’ère d’Edo. Un chef de fief décide de marier sa femme, qu’il vient de répudier, au fils du samouraï Isaburo Sasahara.&#xA;</filmSynopsis></item></root>