<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Anthony Mann"><enTete><xTitreCycle>Anthony Mann&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>20 mars - 14 avril 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogues"><xActionSectionTitre>Dialogues&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Marché de brutes</xActionFilms>, avec Serge Chauvin&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 21 mar 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Je suis un aventurier</xActionFilms>, avec Bernard Benoliel&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 24 mar 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Le Cid</xActionFilms>, avec Jean-François Rauger&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 31 mar 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Il a touché à tous les genres, signé l’un des plus beaux films de guerre qui soit (<xOuvertureParagraphe_Italic>Cote 465</xOuvertureParagraphe_Italic>), quelques productions historiques monumentales (<xOuvertureParagraphe_Italic>Le Cid</xOuvertureParagraphe_Italic>), ainsi qu’une poignée de film noirs nerveux et racés (<xOuvertureParagraphe_Italic>La Brigade du suicide</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Marché de brutes</xOuvertureParagraphe_Italic>), mais c’est surtout l’un des grands maîtres du western américain, et du Cinémascope. Sa rencontre avec James Stewart est fondatrice, qui donnera l’une des collaborations artistiques les plus fécondes du Hollywood d’après-guerre&#xA0;: leurs 5 westerns communs, parmi lesquels <xOuvertureParagraphe_Italic>Winchester ’73</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Je suis un aventurier</xOuvertureParagraphe_Italic> ou <xOuvertureParagraphe_Italic>L’Appât</xOuvertureParagraphe_Italic>, sont une quinte flush, un coup de poker génial et essentiel dans l’histoire du genre.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Grands espaces et impasse&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Quand Anthony Mann meurt le 29 avril 1967, terrassé à 60 ans par une crise cardiaque pendant le tournage entre Londres et Berlin de son 40<sup>e</sup> long métrage, <xPresentationParagraphe_Italic>Maldonne pour un espion</xPresentationParagraphe_Italic>, on se représente cet homme énergique, intense, tomber comme l’Indien intransigeant et condamné joué par Robert Taylor à la fin de <xPresentationParagraphe_Italic>La Porte du diable</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;: droit et d’un bloc. Bien sûr, Mann aurait eu un projet de film s’il avait vécu&#xA0;: un retour au western&#xA0;–&#xA0;«&#xA0;le plus grand des genres&#xA0;», disait-il&#xA0;–, avec John Wayne cette fois, une sorte de <xPresentationParagraphe_Italic>Roi Lear</xPresentationParagraphe_Italic> dans l’Ouest. Il n’empêche que <xPresentationParagraphe_Italic>Maldonne...</xPresentationParagraphe_Italic> observe le sombre terminus d’un agent double, loin de chez lui et interdit de rentrer malgré des tentatives de plus en plus désespérées&#xA0;; le drame d’un homme incapable d’arpenter librement la moindre étendue, et ce dans n’importe quelle direction. Et comment retrouverait-il ce qui a disparu&#xA0;: Berlin Ouest/Est comme paradigme d’un espace partout séparé, quadrillé, verrouillé. Le film aurait pu s’appeler <xPresentationParagraphe_Italic>Border Incident</xPresentationParagraphe_Italic> ou <xPresentationParagraphe_Italic>The Last Frontier</xPresentationParagraphe_Italic> si Mann n’avait déjà retenu ces titres.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Peut-on voir ce dernier film comme un discret autoportrait&#xA0;? Celui d’un cinéaste délocalisé ou expatrié, obligé de tourner en Europe depuis le début des années 60 des superproductions avec des fortunes diverses, et dans l’incapacité de renouer avec son espace naturel, cet Hollywood qu’il avait su pratiquer pendant vingt ans et plus&#xA0;–&#xA0;disons depuis <xPresentationParagraphe_Italic>T-Men</xPresentationParagraphe_Italic> (<xPresentationParagraphe_Italic>La Brigade du suicide</xPresentationParagraphe_Italic>), qu’il considérait comme ses vrais débuts&#xA0;–, un pays qui n’existait plus tel qu’il l’avait connu.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Raréfaction de l’air(e)&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Ce pays disparu, c’est celui où Mann a tourné ses plus beaux films jusqu’en 1958, dont cinq westerns décisifs avec James Stewart entre 1950 et 1955, aidé dans ses entreprises par le <xPresentationParagraphe_Italic>studio system</xPresentationParagraphe_Italic> d’alors (Universal, MGM, Columbia, United Artists) et un entourage d’exception. Par exemple, le producteur Aaron Rosenberg, les scénaristes Borden Chase ou Philip Yordan, des chefs opérateurs tels que John Alton et William Daniels, de grands acteurs (y compris par la taille, qui a son importance)&#xA0;: Stewart, Fonda, Cooper..., des seconds rôles mémorables (Dan Duryea, Millard Mitchell, John McIntire, Wallace Ford...). Ses westerns, Mann s’arrangeait justement pour les tourner hors des studios, c’est-à-dire loin du plateau fermé où l’acteur dit son texte sous une lampe mais aussi à bonne distance de patrons envahissants. De vrais extérieurs, sous le soleil d’Arizona ou dans la neige de l’Oregon, «&#xA0;parce que ce sont eux qui vous donnent des idées&#xA0;» et parce qu’«&#xA0;il faut que les acteurs et l’équipe technique luttent contre quelque chose&#xA0;». Parce qu’à l’écran, la violence des hommes ressort d’autant plus qu’elle se détache d’un fond de nature à la beauté sereine.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Ce pays disparu, c’est aussi une certaine Amérique, celle de l’Indien, de la conquête de l’Ouest, de l’esprit pionnier et des étendues à perte de vue avant que la ville et les pratiques capitalistes (les villes-champignons dans <xPresentationParagraphe_Italic>Je suis un aventurier</xPresentationParagraphe_Italic>) ne gagnent du terrain&#xA0;; une geste américaine que Mann aurait voulu raconter dans <xPresentationParagraphe_Italic>Cimarron</xPresentationParagraphe_Italic> si MGM ne l’avait contraint précisément à se rabattre en studio après des jours de tournage en plein air («&#xA0;Je me suis alors désintéressé du film&#xA0;»). Tous ses westerns exaltent ce pays disparu, plus exactement un espace a priori immense et disponible, idéal pour les êtres sans attaches, mais qui ne cesse de rétrécir comme peau de chagrin sous les coups de boutoir d’une modernité envahissante. Sans même évoquer <xPresentationParagraphe_Italic>L’Homme de la plaine</xPresentationParagraphe_Italic>, dernier des cinq westerns avec Stewart qui se déroule tout entier dans une cuvette, comme si l’idée de voyage ou de transhumance s’était évanouie, il faut voir le chemin parcouru, c’est-à-dire le terrain perdu, entre <xPresentationParagraphe_Italic>Winchester ’73</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>Je suis un aventurier</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;: dans l’un, le cowboy, lancé à la poursuite de son frère ennemi, semble traverser un continent à bride abattue, grisé par l’illimité, faisant halte seulement pour se battre ou faire boire les chevaux&#xA0;: <xPresentationParagraphe_Italic>sky is the limit</xPresentationParagraphe_Italic>. Dans l’autre, le mouvement, toujours au programme en théorie, ne cesse d’être entravé par le nouvel ordre économique de la fin du XIX<sup>e</sup> siècle. Villes étapes, taxes, postes frontières et autres rackets mettent l’horizon en coupe réglée. L’individu américain supposé souverain fait à son tour une expérience déjà vécue dans leur chair par les Indiens, historiquement les premiers, et, de fait, <xPresentationParagraphe_Italic>La Porte du diable</xPresentationParagraphe_Italic> devient le premier western de Mann&#xA0;: tout espace finit en réserve, tout territoire en propriété. Les couleurs et le Cinémascope n’y peuvent rien, sauf de magnifier ce qui s’est éloigné. De plus en plus, un rapport sensible à la nature semble se défaire, une nature condamnée au souvenir ou à ne plus faire qu’image.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>D’un siècle à l’autre&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Que devient l’homme face à ce qui le dépasse et l’abaisse&#xA0;? Soit il résiste et tombe soudain comme un chêne, soit il continue de chercher des chemins de traverse pour éviter l’anonymat des foules. Ou bien il plie pour ne pas rompre et rentre dans le rang&#xA0;: c’est Victor Mature, le «&#xA0;bon sauvage&#xA0;» de <xPresentationParagraphe_Italic>La Charge des tuniques bleues</xPresentationParagraphe_Italic> qui finit sanglé dans un uniforme de la cavalerie. C’est Gary Cooper dans <xPresentationParagraphe_Italic>L’Homme de l’Ouest</xPresentationParagraphe_Italic> qui monte pour la première fois dans un train («&#xA0;Jamais vu chose plus laide de toute ma vie&#xA0;!&#xA0;») et s’efforce de faire entrer ses longues jambes dans la place «&#xA0;taille unique&#xA0;» qu’on lui alloue désormais. C’est Mann dans son temps, les États-Unis d’Eisenhower et de McCarthy.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Logiquement, puisqu’elles viennent historiquement après le temps du western, c’est ce qui s’accomplit déjà dans ses séries B d’après-guerre&#xA0;: une esthétique claustrophobe pour exprimer l’angoisse de vivre dans un monde liberticide. Est-ce un hasard si les citadins en imper de ses films noirs se battent dans des placards et des caissons, et si les éclairages savants d’Alton les plongent dans la nuit (<xPresentationParagraphe_Italic>T-Men</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Marché de brutes</xPresentationParagraphe_Italic>)&#xA0;? Si des paysans exploités s’enfoncent dans des sables mouvants en passant en clandestins la frontière avec le Mexique (<xPresentationParagraphe_Italic>Border Incident</xPresentationParagraphe_Italic>)&#xA0;? S’il faut lutter dans des wagons étroits et des couloirs pour empêcher qu’on assassine le président Lincoln (<xPresentationParagraphe_Italic>Le Grand Attentat</xPresentationParagraphe_Italic>)&#xA0;? Si <xPresentationParagraphe_Italic>Le Livre noir</xPresentationParagraphe_Italic>, situé au temps de Robespierre et de la Terreur, se révèle, au sens propre, un film très «&#xA0;bas de plafond&#xA0;», tellement que des têtes&#xA0;–&#xA0;promises à la guillotine&#xA0;–&#xA0;s’y cognent quasiment&#xA0;? Anthony Mann aura ainsi commencé sa carrière dans les années 40 en exposant à la force de sa mise en scène les conséquences avant les causes, le film noir avant le western, soit les effets dévastateurs d’un trajet dit de civilisation qui vient du siècle précédent. Un trajet qui mène jusqu’à Berlin Ouest, dédale sans issue.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Bernard Benoliel&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="The Bamboo Blonde"><xTitre_First>The Bamboo Blonde&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1945. 68’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Frances&#xA0;Langford, Ralph&#xA0;Edwards, Russell&#xA0;Wade.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En mission contre les Japonais, un pilote devient héros de guerre grâce au visage d’une chanteuse de night-club peinte sur son bombardier. Une romance musicale tournée pour la RKO, avec, en fiancée jalouse, la sublime Jane Greer, bientôt tête d’affiche de <xMiniTexte_Italic>La Griffe du passé</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 06 avr 18h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Brigade du suicide"><xTitre>La Brigade du suicide&#xA;</xTitre><xTitreVo>(T- Men)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1947. 92’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dennis&#xA0;O'Keefe, Mary&#xA0;Meade, Alfred&#xA0;Ryder.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec <xMiniTexte_Italic>La Brigade du suicide</xMiniTexte_Italic>, Anthony Mann franchit un nouveau palier grâce au talent de quelques fidèles collaborateurs&#xA0;: John Higgins au scénario, Armor Marlowe aux décors, Alfred DeGaetano au montage, et surtout le photographe John Alton, dont l’éclairage et la profondeur de champ servent une intrigue aussi dynamique qu’implacable. L’infiltration de deux agents secrets du Trésor américain au cœur d’un gang de faux-monnayeurs revêt une splendeur post-expressionniste, alors que le film suit une voie paradoxalement documentaire (au plus près d’une enquête décrite au scalpel), qui confère à l’œuvre un style unique, parfaitement maîtrisé.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 06 avr 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="La Charge des tuniques bleues"><xTitre>La Charge des tuniques bleues&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Last Frontier)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1955. 98’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Victor&#xA0;Mature, Guy&#xA0;Madison, Robert&#xA0;Preston.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Guerre de Sécession. Détroussés par les Sioux, des trappeurs trouvent refuge au sein d’un fort de cavalerie. Avec une noirceur lyrique spectaculaire, le cinéaste exploite au maximum le potentiel du Cinémascope pour traiter des lois de la civilisation à travers le regard d’un héros rustre et sauvage.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 23 mar 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Chute de l'Empire romain"><xTitre>La Chute de l’Empire romain&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Fall of the Roman Empire)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1963. 185’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sophia&#xA0;Loren, Stephen&#xA0;Boyd, James&#xA0;Mason.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans une gigantesque réplique du Forum romain, un chapelet de stars s’affrontent autour de la succession impériale. Trois ans après la version spectaculaire du <xMiniTexte_Italic>Cid</xMiniTexte_Italic>, Anthony Mann prend les commandes d’un péplum aux milliers de figurants et aux courses de chars mémorables.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 30 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Cible vivante"><xTitre>La Cible vivante&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Great Flamarion)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1944. 78’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Erich&#xA0;von&#xA0;Stroheim, Mary&#xA0;Beth&#xA0;Hughes, Dan&#xA0;Duryea.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une artiste de music-hall manipule les hommes qui l’entourent pour parvenir à ses fins. Doté d’un budget serré, le film suit les règles d’or du genre (femme fatale, flashback et atmosphère mélodramatique) et révèle le style sec des œuvres à venir.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 06 avr 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Clair de lune à La Havane"><xTitre>Clair de lune à La Havane&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Moonlight in Havana)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1942. 63’. 16&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Allan&#xA0;Jones, Jane&#xA0;Frazee, Marjorie&#xA0;Lord.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un joueur de base-ball suspendu se fait embaucher dans un orchestre, dans l’espoir de retrouver son équipe partie s’entraîner à Cuba. Anthony Mann fait ses gammes dans la comédie musicale et filme quelques numéros de claquettes endiablés.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 23 mar 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Cote 465"><xTitre>Cote 465&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Men in War)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1956. 104’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Robert&#xA0;Ryan, Aldo&#xA0;Ray, Robert&#xA0;Keith.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Guerre de Corée, 1950. Une patrouille tente de rejoindre les lignes américaines basées sur la cote 465. Harcelés par un ennemi invisible, les soldats rencontrent le belliqueux sergent Montana et son colonel frappé de catatonie. À travers le portrait d’un groupe d’ «&#xA0;hommes en guerre&#xA0;»&#xA0;–&#xA0;de ceux qui affrontent la jungle et les cadavres, mais aussi de simples soldats qui retiennent leur souffle et essuient la sueur de leur front&#xA0;–, Anthony Mann explore la souffrance, les peurs enfouies et la mort latente, avec la même dynamique scénaristique qu’un Walsh en Birmanie. D’une violence sans fard, porté par de grands acteurs aux antagonismes fascinants, un chef-d’œuvre de film de guerre, qui anticipe de vingt ans le <xMiniTexte_Italic>Voyage au bout de l’enfer</xMiniTexte_Italic> de Michael Cimino.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 29 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Desperate"><xTitre>Desperate&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1946. 73’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Steve&#xA0;Brodie, Audrey&#xA0;Long, Raymond&#xA0;Burr.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La fuite éperdue d’un chauffeur dont le camion a été utilisé pour un cambriolage. Sur un scénario qu’il signe pour la première fois, Anthony Mann réalise un thriller au suspense haletant, qui marque ce qu’il considère comme ses véritables débuts.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 07 avr 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Du sang dans le désert"><xTitre>Du sang dans le désert&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Tin Star)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1957. 93’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Henry&#xA0;Fonda, Anthony&#xA0;Perkins, Betsy&#xA0;Palmer.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur un script de Dudley Nichols (<xMiniTexte_Italic>La Chevauchée fantastique</xMiniTexte_Italic>), un récit de transmission et d’apprentissage entre un chasseur de prime vieillissant et un jeune shérif inexpérimenté. D’une beauté âpre, un western méconnu de Mann, qui aborde les questions du racisme, de l’ordre et de la loi.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 28 mar 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Engrenage fatal"><xTitre>L’Engrenage fatal&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Railroaded)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1947. 73’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Ireland, Sheila&#xA0;Ryan, Hugh&#xA0;Beaumont.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur une trame classique&#xA0;–&#xA0;un innocent est accusé de meurtre&#xA0;–, le cinéaste confirme son goût pour le noir et met ses talents de metteur en scène au service d’une chasse à l’homme trépidante. Style nerveux et violence inattendue, la «&#xA0;patte&#xA0;» Anthony Mann est déjà là.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 27 mar 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Esprit pervers"><xTitre>L’Esprit pervers&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Strangers in the Night)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1944. 56’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec William&#xA0;Terry, Virginia&#xA0;Grey, Helene&#xA0;Thimig.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un Marine blessé recherche la femme avec qui il a entretenu une relation épistolaire durant sa convalescence. Une production à petit budget, dont le canevas gothique multiplie les clins d’œil à Hitchcock, de <xMiniTexte_Italic>Soupçons</xMiniTexte_Italic> à <xMiniTexte_Italic>Rebecca</xMiniTexte_Italic> (pour lequel Mann a supervisé le casting).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 23 mar 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Les Furies"><xTitre>Les Furies&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1949. 109’. 16&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Barbara&#xA0;Stanwyck, Wendell&#xA0;Corey, Walter&#xA0;Huston.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec l’adaptation du roman de Niven Busch, qui emprunte autant au drame œdipien qu’à la tragédie shakespearienne, Anthony Mann signe un western hybride, dans lequel il utilise habilement les ingrédients du film noir pour brosser la relation complexe d’un père et de sa fille, deux riches propriétaires d’un ranch à la fin du XIX<xSup>e</xSup> siècle. Si Walter Huston (dans son dernier rôle) offre une performance épatante en patriarche tyrannique, l’interprétation de Barbara Stanwyck embrase l’action d’un récit aussi féroce que subtil. Un drame familial d’une saisissante sécheresse, qui invoque implacablement les déesses de la vengeance, tout droit sorties d’une véritable épopée grecque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 24 mar 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Le Grand Attentat"><xTitre>Le Grand Attentat&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Tall Target)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1951. 78’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dick&#xA0;Powell, Paula&#xA0;Raymond, Adolphe&#xA0;Menjou.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À la veille de la guerre de Sécession, un détective tente de déjouer l’assassinat du président fraîchement élu, Abraham Lincoln, à bord d’un train reliant New York à Washington. Réalisé à peu de frais en pleine période de maccarthysme, <xMiniTexte_Italic>Le Grand Attentat</xMiniTexte_Italic> se révèle haletant du début jusqu’à la fin. Entravée par l’incrédulité générale, l’enquête devient une palpitante course pour le droit à la liberté, un huis clos ferroviaire qui renferme toutes les tensions d’un contexte social et politique explosif. Double jeu, paranoïa, rebondissements, duels... À la croisée du polar et du western, l’intrigue non dénuée d’humour, rythmée par le roulis et les sifflements du train, est admirablement servie par ses interprètes. En tête, Adolphe Menjou, Ruby Dee et un superbe Dick Powell en flic sauveur de président, et incidemment nommé John Kennedy.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 27 mar 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Les Héros de Télémark"><xTitre>Les Héros de Télémark&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Heroes of Telemark)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1964. 130’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kirk&#xA0;Douglas, Richard&#xA0;Harris, Ulla&#xA0;Jacobsson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Tourné sur les monts enneigés du Grand Nord, un haut fait de la résistance norvégienne qui empêcha les troupes allemandes de produire un composant de la bombe atomique. L’une des dernières œuvres du maître, grand paysagiste de l’écran large.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 31 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="L'Homme de l'Ouest"><xTitre>L’Homme de l’Ouest&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Man of the West)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1958. 100’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gary&#xA0;Cooper, Julie&#xA0;London, Lee&#xA0;J.&#xA0;Cobb.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Adoré par Godard, <xMiniTexte_Italic>L’Homme de l’Ouest</xMiniTexte_Italic> est le dernier grand western d’Anthony Mann, sans doute le plus brutal et le plus triste. Masque ridé et impassible, Gary Cooper (successeur de James Stewart) incarne un hors-la-loi repenti qui, après une attaque de train, se retrouve face à son ancien mentor, chef d’une bande de criminels dégénérés. Avec deux compagnons d’infortune (un bonimenteur et une chanteuse de saloon), le héros n’a pas d’autre choix que d’affronter la violence qu’il a fuie, pris au piège d’une situation extrêmement tendue. Marqués par une claustrophobie omniprésente, les décors épurés (la désolation d’une ferme isolée, la sécheresse d’une ville fantôme) donnent au film sa véritable dimension. Un sommet de bestialité, désespéré, âpre et crépusculaire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 24 mar 20h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Il marchait dans la nuit"><xTitre>Il marchait dans la nuit&#xA;</xTitre><xTitreVo>(He Walked by Night)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alfred L. Werker&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1948. 79’. 16&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Richard&#xA0;Basehart, Scott&#xA0;Brady, Roy&#xA0;Roberts.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Non crédité au générique, Anthony Mann participe à la mise en scène d’Alfred L. Werker. Une série B noire efficace, qui place le spectateur du côté des policiers de Los Angeles, à la recherche d’un homme qui a tué l’un des leurs.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 10 avr 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Incident de frontière"><xTitre>Incident de frontière&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Border Incident)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1949. 96’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ricardo&#xA0;Montalbán, Howard&#xA0;Da&#xA0;Silva, George&#xA0;Murphy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Souvent classé parmi les westerns de Mann, <xMiniTexte_Italic>Incident de frontière</xMiniTexte_Italic> n’a de commun avec le genre que le lieu de son action. Dans une vallée de l’Ouest, l’exploitation de la main-d’œuvre mexicaine est au cœur d’une intrigue policière. Inspiré d’authentiques faits divers, le film contient des séquences particulièrement cruelles.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 29 mar 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Le Cid"><xTitre>Le Cid&#xA;</xTitre><xTitreVo>(El Cid)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Italie. 1960. 180’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Charlton&#xA0;Heston, Sophia&#xA0;Loren, Raf&#xA0;Vallone.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Entre l’histoire et la légende, la vie de Rodrigo Diaz de Bivar, chevalier espagnol du XI<xSup>e</xSup> siècle, en lutte contre les envahisseurs maures. C’est le film de la revanche pour Anthony Mann, débarqué du tournage de <xMiniTexte_Italic>Spartacus</xMiniTexte_Italic> un an plus tôt. Projet pharaonique produit par Samuel Bronston, <xMiniTexte_Italic>Le Cid</xMiniTexte_Italic> s’inscrit dans la lignée des superproductions des années 60 et répond à tous les canons du genre. Foules innombrables, batailles, duels, tournois et cavalcades fantastiques rythment ce péplum de luxe, inondé de fracas d’armes, de cris et de bannières qui claquent au vent, sur fond de terre brûlée espagnole et de châteaux castillans. Chimène a la beauté de Sofia Loren, Rodrigue, le cœur de Charlton Heston. Emportés par la musique élégiaque de Miklós Rózsa, ils brillent de mille feux dans l’un des plus grands films épiques jamais tournés.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Jean-François Rauger"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Jean-François Rauger&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Jean-François Rauger&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>Le Cid</xMiniTexte_Italic> incarne exemplairement la stratégie de délocalisation (le film est tourné en Espagne) et de monumentalisation (il a coûté plus de sept millions de dollars) d’une industrie sur le déclin. C’est aussi l’un des grands titres de la fin de la carrière d’Anthony Mann qui, avec <xMiniTexte_Italic>L’Homme de la plaine</xMiniTexte_Italic> en 1955, était passé au Cinémascope, inaugurant ainsi formellement une troisième période après celle du noir et blanc, puis celle du passage à la couleur. Il fallait donc ce gigantisme du cadre et de l’image pour conjuguer les fracas de la guerre et de la politique avec la douceur cruelle et muette de sentiments inconciliables. L’ultime héros mannien est, une fois de plus, sommé de choisir. Alors, <xMiniTexte_Italic>Le Cid</xMiniTexte_Italic>, avatar d’un système hollywoodien en pleine décadence ou continuation du western par d’autres moyens&#xA0;?&#xA0;—&#xA0;Jean-François Rauger&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 31 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Le Livre noir"><xTitre>Le Livre noir&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Reign of Terror)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1949. 89’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Robert&#xA0;Cummings, Arlene&#xA0;Dahl, Richard&#xA0;Basehart.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les codes du film noir au service d’un épisode de la Révolution française&#xA0;: la disparition du «&#xA0;livre noir&#xA0;» de Robespierre où sont inscrits les noms de ses ennemis. Dans un Paris éclairé aux flambeaux, un thriller en costumes, impeccablement interprété, méconnu et palpitant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 14 avr 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Maldonne pour un espion"><xTitre>Maldonne pour un espion&#xA;</xTitre><xTitreVo>(A Dandy in Aspic)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1968. 110’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Laurence&#xA0;Harvey, Tom&#xA0;Courtenay, Mia&#xA0;Farrow.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Ingénieuse histoire d’agent double qui reçoit comme mission de s’exécuter lui-même, le dernier film d’Anthony Mann, mort avant la fin du tournage, garde l’empreinte de son savoir-faire, d’une atmosphère de suspicion et de guerre froide plus que réussie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 30 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Marché de brutes"><xTitre>Marché de brutes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Raw Deal)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1948. 78’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dennis&#xA0;O'Keefe, Claire&#xA0;Trevor, John&#xA0;Ireland.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Juste après <xMiniTexte_Italic>La Brigade du suicide</xMiniTexte_Italic>, Anthony Mann réalise l’un de ses films les plus sombres. Avec une tension en clair-obscur (génial John Alton), la cavale d’un truand évadé de prison est perturbée par le triangle amoureux formé par le fugitif et les deux femmes qui l’accompagnent. Apogée du style noir, où les personnages ne cessent d’entrer et de sortir de l’ombre, tiraillés entre romance et vengeance. De la perversité lascive de la femme jalouse (Claire Trevor) à la violence spectaculaire du chef de gang (Raymond Burr), tout n’est qu’obsession, acharnement et cruauté, d’un pessimisme à toute épreuve et visuellement éblouissant.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Serge Chauvin"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Serge Chauvin&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Anthony Mann s’affirme d’abord comme un maître du film noir, puisant dans les contraintes de la série B une exigence d’expressivité maximale dans la composition, les angles de caméra, la profondeur de champ. À la Eagle-Lion, sa rencontre avec le chef-opérateur John Alton lui permet d’affiner un style plastique qui «&#xA0;peint en lumière&#xA0;» et sculpte les ténèbres, où chaque plan est porté à incandescence. Les extérieurs réels en sont dramatisés, les décors de studio lestés d’un poids concret. Avant d’être appliqué au film historique et au western, ce ténébrisme matérialise dans <xMiniTexte_Italic>Marché de brutes</xMiniTexte_Italic> une réflexion morale sur la violence, et transmue le fait divers en tragédie.&#xA0;—&#xA0;Serge Chauvin&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Je 21 mar 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="My Best Gal"><xTitre>My Best Gal&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1943. 67’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jane&#xA0;Withers, Jimmy&#xA0;Lydon, Frank&#xA0;Craven.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Fille d’artistes, Danny refuse de faire carrière sous les feux de la rampe comme le veut la tradition familiale. Quelques beaux numéros dansés, signés Dave Gould, l’un des premiers chorégraphes de Ginger Rogers et Fred Astaire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 04 avr 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Mystérieux Docteur Broadway"><xTitre>Le Mystérieux Docteur Broadway&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Dr. Broadway)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1942. 67’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Macdonald&#xA0;Carey, Jean&#xA0;Phillips, J.&#xA0;Carrol&#xA0;Naish.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un docteur bienfaiteur joue les détectives et s’enlise dans un imbroglio mafieux. Porté par une pléthore de seconds rôles savoureux, le premier film du cinéaste est un thriller facétieux dont l’atmosphère préfigure ses plus beaux films noirs.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 04 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Petit Arpent du bon Dieu"><xTitre>Le Petit Arpent du bon Dieu&#xA;</xTitre><xTitreVo>(God’s Little Acre)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1957. 110’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Robert&#xA0;Ryan, Aldo&#xA0;Ray, Fay&#xA0;Spain.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans la moiteur du Sud, une histoire d’or caché dans le jardin d’un pauvre planteur de coton. Robert Ryan et Aldo Ray (les héros de <xMiniTexte_Italic>Cote 465</xMiniTexte_Italic>) dans une adaptation bigarrée du livre de Caldwell, qui mêle le drame familial à la farce paysanne, d’un érotisme outrancier et audacieux.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 14 avr 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Port des passions"><xTitre>Le Port des passions&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Thunder Bay)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1952. 103’. 16&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Stewart, Joanne&#xA0;Dru, Gilbert&#xA0;Roland.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Au large de la Louisiane, l’affrontement entre prospecteurs pétroliers et pêcheurs de crevettes. Après une série d’excellents westerns, le tandem Mann/Stewart s’échappe du genre pour un film d’aventures au sujet captivant bien que démodé, une célébration de l’or noir et du progrès.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 11 avr 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Porte du diable"><xTitre>La Porte du diable&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Devil’s Doorway)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1949. 84’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Robert&#xA0;Taylor, Paula&#xA0;Raymond, Louis&#xA0;Calhern.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le retour au pays d’un sergent-major de l’armée nordiste, d’origine indienne. Pour son premier western, d’une éclatante palette de tons noirs et blancs, Anthony Mann s’attaque aux sources du racisme dans un plaidoyer humaniste admirable, qui prend ouvertement cause pour le peuple indien.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 23 mar 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Romance inachevée"><xTitre>Romance inachevée&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Glenn Miller Story)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953. 116’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Stewart, June&#xA0;Allyson, Charles&#xA0;Drake.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La vie du tromboniste Glenn Miller, de ses débuts dans un big band populaire à sa disparition au-dessus de la Manche. James Stewart apporte chaleur et brio au portrait éblouissant du maître du jazz, porté par l’arrangement musical de Henri Mancini.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 11 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Rue de la mort"><xTitre>La Rue de la mort&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Side Street)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1949. 82’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Farley&#xA0;Granger, Cathy&#xA0;O'Donnell, James&#xA0;Craig.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un futur père dérobe de l’argent dans le bureau d’un avocat véreux et se retrouve coincé entre la police et les truands. Une intrigue serrée, un suspense soutenu et des prises de vue des rues de Manhattan à couper le souffle, pour une course-poursuite finale sensationnelle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 10 avr 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Ruée vers l'Ouest"><xTitre>La Ruée vers l’Ouest&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Cimarron)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1959. 147’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Glenn&#xA0;Ford, Maria&#xA0;Schell, Anne&#xA0;Baxter.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pendant l’effroyable ruée vers les terres vierges de l’Oklahoma, le portrait d’un brave colon incapable de vivre dans un cadre social organisé. Au héros épris d’espace et d’aventures, Mann oppose les bâtisseurs, les profiteurs, mais aussi les femmes, tous prêts à composer avec les réalités du capitalisme.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 13 avr 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Serenade"><xTitre>Serenade&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1955. 121’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mario&#xA0;Lanza, Joan&#xA0;Fontaine, Sarita&#xA0;Montiel.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après le roman de James M. Cain, l’histoire d’un ouvrier agricole à la voix d’or, interprété par le ténor Mario Lanza, tiraillé entre la blonde Joan Fontaine et la brune Sara Montiel. Opéra et hacienda mexicaine dans un mélodrame musical en Technicolor.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 13 avr 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Sing Your Way Home"><xTitre>Sing Your Way Home&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1945. 72’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jack&#xA0;Haley, Marcy&#xA0;McGuire, Glenn&#xA0;Vernon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un correspondant de guerre est chargé de raccompagner un groupe d’artistes venus en France pour divertir les troupes. Le cinéaste peaufine sa mise en scène pour la RKO dans une comédie sentimentale qui ne manque pas de piquant ni de bonnes chansons.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 07 avr 18h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Strange Impersonation"><xTitre>Strange Impersonation&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1946. 68’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Brenda&#xA0;Marshall, William&#xA0;Gargan, Hillary&#xA0;Brooke.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une histoire de chantage au féminin, qui voit une éminente scientifique prendre le visage de sa ravisseuse à la suite d’une série d’accidents. Réalisé avec une économie de moyens pour Republic Pictures, un film à l’atmosphère et au twist final des plus réjouissants.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 06 avr 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Strategic Air Command"><xTitre>Strategic Air Command&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1954. 114’. 16&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Stewart, June&#xA0;Allyson, Frank&#xA0;Lovejoy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Au sommet de sa carrière de joueur de baseball, un réserviste de l’armée de l’air est rappelé en pleine Guerre froide aux commandes d’un bombardier. Dernier opus de la collaboration entre Anthony Mann et James Stewart, et le moins connu.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 13 avr 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Two O'Clock Courage"><xTitre>Two O’Clock Courage&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1944. 66’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ann&#xA0;Rutherford, Tom&#xA0;Conway, Richard&#xA0;Lane.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une dose de film noir (un amnésique se rend compte qu’il est suspecté de meurtre) pour une intrigue amusante (il est flanqué d’une conductrice de taxi obstinée). Suspense et rebondissements extravagants, dans l’esprit de la <xMiniTexte_Italic>screwball comedy</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 07 avr 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="5 chefs-d'œuvre du western avec James Stewart"><xTitreSousCycle>5 chefs-d’œuvre du western avec James Stewart&#xA;</xTitreSousCycle><filmFocus title="Les Affameurs"><xTitre_First>Les Affameurs&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Bend of the River)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1951. 91’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Stewart, Arthur&#xA0;Kennedy, Julie&#xA0;Adams.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après <xMiniTexte_Italic>Winchester ’73</xMiniTexte_Italic>, Anthony Mann poursuit sa collaboration avec James Stewart dans un genre qu’ils renouvellent de façon exemplaire. À travers la relation fraternelle et ambiguë qui se noue entre deux aventuriers au sein d’un convoi de colons en route pour l’Oregon, le cinéaste met à l’épreuve un homme en voie de rédemption, l’affublant d’un alter ego mystérieux, double qu’il devra affronter pour exorciser son passé douteux. Teint buriné et regard bleu intensifié par le Technicolor, James Stewart incarne un héroïsme fatigué, à la frontière entre la brute et l’être humain, prêt à traverser rivières, montagnes et forêts, pour retrouver la paix au cœur d’une nature grandiose et purificatrice.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 20 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Ve 29 mar 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="L'Appât"><xTitre>L’Appât&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Naked Spur)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1952. 91’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Stewart, Janet&#xA0;Leigh, Robert&#xA0;Ryan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Figure névrosée d’une pentalogie du Far-West, James Stewart ne quitte plus la veste usée du cow-boy fruste et tourmenté, celle d’un chasseur de primes contraint d’accepter l’aide de deux compagnons peu fiables. Avec ses avalanches de rochers, sa grotte qui s’écroule ou son torrent tumultueux, <xMiniTexte_Italic>L’Appât</xMiniTexte_Italic> est un modèle de maîtrise dans l’utilisation du paysage. Les accidents de relief agissent sur la psychologie des personnages, autant qu’ils exacerbent leurs divergences, au cours d’un périple régi par la rivalité, la manipulation, le cynisme et la cupidité, que seule la blondeur féminine de Janet Leigh parvient à atténuer.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 22 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Di 07 avr 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="L'Homme de la plaine"><xTitre>L’Homme de la plaine&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Man from Laramie)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1954. 104’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Stewart, Arthur&#xA0;Kennedy, Donald&#xA0;Crisp.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dernier opus d’un ensemble de cinq westerns interprétés par James Stewart, <xMiniTexte_Italic>L’Homme de la plaine</xMiniTexte_Italic> est l’apogée d’une collaboration qui aura donné au genre quelques-unes de ses plus belles œuvres. Librement adapté du <xMiniTexte_Italic>Roi Lear</xMiniTexte_Italic> de Shakespeare, le film met à nu la psyché de toute une nation&#xA0;: à la frontière d’un territoire indien qui abrite le conflit entre état sauvage et civilisation, c’est là qu’elle se bâtit, dans la violence, et grandit en peinant à se libérer des traumatismes de sa fondation. D’une remarquable finesse d’écriture qui transcende les thèmes classiques du genre (vengeance, justice et honneur) et magnifiée par un Technicolor somptueux, la tragédie touche au sublime.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 22 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Je 11 avr 15h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><groupe><film title="Je suis un aventurier"><xTitre>Je suis un aventurier&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Far Country)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953. 97’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Stewart, Ruth&#xA0;Roman, Corinne&#xA0;Calvet.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>1896, la ruée vers l’or du Klondike. Jeff Webster conduit un troupeau de bétail sur la route des pionniers jusqu’à Dawson City, première contrée minière édifiée aux confins de l’Amérique du Nord. Avec une science rare du cadre, Mann filme de splendides tableaux enneigés d’Alaska, en contraste avec les villes boueuses, anarchiques, peuplées de bons bougres avinés, d’ordures qui font la loi, et d’aventurières que rien n’arrête. Dans cet espace en voie de civilisation, l’individualisme du cow-boy sans attache est mis à rude épreuve. Parvenu au seuil de la modernité, le héros mannien, si bien incarné par James Stewart depuis <xMiniTexte_Italic>Winchester ’73</xMiniTexte_Italic>, n’a d’autre choix que de s’adapter au nouveau monde et de renoncer à sa liberté. L’un des plus beaux westerns du tandem.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Bernard Benoliel"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Bernard Benoliel&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>De 1950 à 1955, Anthony Mann et James Stewart tournent huit films ensemble dont cinq westerns, parmi les plus beaux du genre, le cinéaste et l’acteur accomplissant un geste esthétique d’envergure. Il faudra revenir sur le trajet de Stewart et la réinvention de son jeu dans l’après-guerre. Quant à Mann, si les cinq films paraissent comme les doigts d’une main, cela vaut la peine de relever aussi ce qui les distingue. Entre le premier, <xMiniTexte_Italic>Winchester ’73</xMiniTexte_Italic>, et le quatrième, <xMiniTexte_Italic>Je suis un aventurier</xMiniTexte_Italic>, tous deux scénarisés par Borden Chase pour le studio Universal, l’un en noir et blanc et l’autre en couleur, il s’agira ainsi de mesurer le chemin parcouru ou le terrain perdu. Car si de l’un à l’autre, le personnage selon Mann traverse une même étendue américaine, il ne la traverse visiblement plus de la même façon. À titre d’indice, disons que de ces cinq westerns, <xMiniTexte_Italic>Je suis un aventurier</xMiniTexte_Italic> est celui qui se situe historiquement le plus tard&#xA0;: en 1896, la conquête de l’Ouest est terminée et le continent largement quadrillé. Peut-on encore être libre sans espace&#xA0;?&#xA0;—&#xA0;Bernard Benoliel&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 24 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><filmFocus title="Winchester '73"><xTitre>Winchester ’73&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Anthony Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1950. 92’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Stewart, Shelley&#xA0;Winters, Dan&#xA0;Duryea.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>De 1950 à 1955, Anthony Mann signe une remarquable série de westerns, où la perfection de sa mise en scène égale la qualité des scénarios. Le premier d’entre eux, écrit par Borden Chase, s’empare d’un type de héros complexe, que James Stewart va admirablement incarner dans cinq films. Dans <xMiniTexte_Italic>Winchester ’73</xMiniTexte_Italic>, il se lance à la poursuite d’un frère ennemi, à la recherche de la célèbre arme de précision qui passe de main en main et tue tous ceux qui la convoitent. Aux commandes de cette exaltante fresque à tiroirs, le cinéaste dresse une galerie de portraits de l’Ouest américain avec un sens de l’action extraordinaire. Porté par un savoureux casting, de Rock Hudson en chef indien à Tony Curtis en soldat de la cavalerie, le western préféré de Mann est aussi l’un de ses plus gros succès.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 25 mar 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus></sousCycle></cycle>