<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Ciné-club de Murielle Joudet"><enTete><xTitreCycle>Ciné&#x2011;club de Murielle Joudet</xTitreCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="La Reine de Broadway"><xTitre_First>La Reine de Broadway&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Cover Girl)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Charles Vidor&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1944. 107’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gene&#xA0;Kelly, Rita&#xA0;Hayworth, Phil&#xA0;Silvers.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Patron tout-puissant de Columbia Pictures, Harry Cohn tient entre ses mains autoritaires la carrière de Margarita Cansino, que plusieurs coups de baguette magique ont transformée en Rita Hayworth. Deux ans avant <xMiniTexte_Italic>Gilda</xMiniTexte_Italic>, qui fera exploser l’actrice, Charles Vidor réalise <xMiniTexte_Italic>La Reine de Broadway</xMiniTexte_Italic>, exemple canonique de ce que Hollywood appelle le <xMiniTexte_Italic>star vehicle</xMiniTexte_Italic>&#xA0;: un film entièrement consacré à assembler sous nos yeux, comme on le ferait d’une voiture, une star de cinéma. À cheval entre deux âges de la comédie musicale, le film se veut une mise en abyme vertigineuse de ce processus de starification, auquel il faut d’abord donner les atours d’un conte de fées. C’est aussi une grande performance d’athlète, où Hayworth doit prouver qu’elle sait tout faire&#xA0;: chanter, danser, jouer, aimer − et être un peu plus belle que les autres.&#xA0;—&#xA0;Murielle Joudet&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 18 déc 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Lu 28 déc 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="À bout de souffle"><xTitre>À bout de souffle&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean-Luc Godard&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1960. 90’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Paul&#xA0;Belmondo, Jean&#xA0;Seberg, Henri&#x2011;Jacques&#xA0;Huet, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Melville.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Éreintant <xMiniTexte_Italic>Un drôle de dimanche</xMiniTexte_Italic>&#xA0;(1958) de Marc Allégret dans une de ses critiques, Godard écrivait à propos du jeune Belmondo qui y tenait un second rôle&#xA0;: «&#x202F;Encore faudrait-il utiliser ce génial acteur autrement et ailleurs.&#x202F;» Deux ans plus tard, il invente cet «&#x202F;autrement&#x202F;» et cet «&#x202F;ailleurs&#x202F;» avec <xMiniTexte_Italic>À bout de souffle</xMiniTexte_Italic>. Ce n’est pas seulement tout le cinéma qui se réinvente ici, de fond en comble, mais aussi l’idée même de l’acteur. Corps, gestes, visage, manière de parler, d’aimer, de se vêtir, ou de ne pas tenir en place. À eux deux, ils fabriquent une nouvelle manière&#xA0;–&#xA0;survoltée, désespérée&#xA0;–&#xA0;d’être un jeune homme français.&#xA0;—&#xA0;M. Joudet&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 16 jan 14h30&#x202F;-&#x202F;HL</xInfosSeance></filmFocus></sousCycle></cycle>