<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Histoire permanente du cinéma"><enTete><xTitreCycle>Histoire permanente du cinéma&#xA;</xTitreCycle><ouverture><xOuvertureParagraphe>Le retour d’un rendez-vous historique dans la longue histoire de la Cinémathèque&#xA0;: les séances d’Histoire permanente du cinéma, ou la possibilité de voir et revoir de grands classiques du cinéma en après-midi.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="À cause d'un assassinat"><xTitre_First>À cause d’un assassinat&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(The Parallax View)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alan J. Pakula&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1974. 102’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Warren&#xA0;Beatty, Paula&#xA0;Prentiss, William&#xA0;Daniels.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un journaliste (Warren Beatty, désabusé et combatif) enquête sur le meurtre d’un candidat à la présidence américaine. Fantastique, suspense et thriller s’entrecroisent dans un labyrinthe de mensonges et de manipulations, inspiré par l’assassinat de Kennedy. Le portrait sans concession d’un pays écrasé sous le poids du complot.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 07 avr 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Absence de malice"><xTitre>Absence de malice&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Absence of Malice)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sydney Pollack&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1981. 116’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Paul&#xA0;Newman, Sally&#xA0;Field, Bob&#xA0;Balaban.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;Absence de malice&#xA0;», du nom de la clause de protection des sources en vigueur aux États-Unis. Soupçonné de meurtre, un homme doit prouver son innocence lorsqu’un juge, pour faire avancer l’enquête, manipule une journaliste aux dents longues, en quête de scoop. Paul Newman et Sally Field au sommet, dans une réflexion sur l’usurpation et la diffamation.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 23 mai 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Alice dans les villes"><xTitre>Alice dans les villes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Alice in den Städten)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Wim Wenders&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>RFA. 1974. 110’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rüdiger&#xA0;Vogler, Yella&#xA0;Rottländer, Lisa&#xA0;Kreuzer.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un photographe en mal de vivre se voit confier la jeune Alice, le temps d’un voyage. Wenders filme la monotonie, mais aussi la complicité entre ses deux personnages, avec rigueur, grâce, et une mélancolie que renforce le somptueux noir et blanc. Il prend son temps, déploie un sens aigu de l’espace, entre les motels et la Ruhr, l’Europe et les États-Unis, dans des paysages vidés de leur sens. Un road movie pour une double quête, qui préfigure <xMiniTexte_Italic>Paris, Texas</xMiniTexte_Italic>. Bouleversant.

---
Le voyage de Philip Winter, jeune reporter, et d’Alice, 9 ans, entre Amsterdam et l’Allemagne, ou comment un homme et une petite fille qui n’ont pas de lien de parenté se regardent, s’apprivoisent, et par ce détour, retrouvent le chemin de leur existence. Avec Yella Rottländer et Rüdiger Vogler, acteurs fétiches du cinéaste.&#xA0;—&#xA0;M. Ameline&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 31 mar 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Apportez-moi la tête d'Alfredo Garcia"><xTitre>Apportez-moi la tête d’Alfredo Garcia&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Bring Me the Head of Alfredo Garcia)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sam Peckinpah&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1974. 112’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Isela&#xA0;Vega, Gig&#xA0;Young, Warren&#xA0;Oates, Robert&#xA0;Webber, Helmut&#xA0;Dantine.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un Mexique impitoyable, Peckinpah signe un jeu de massacre à l’humour macabre, dont la violence crue s’associe à un climat tragique et crépusculaire. Plans séquences, ralentis saisissants et caméra subjective forment la colonne vertébrale d’un western baroque au nihilisme troublant. Avec Warren Oates, interprète fétiche du cinéaste, dans son meilleur rôle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 28 mar 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Ballade de Narayama"><xTitre>La Ballade de Narayama&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Narayama bushikō)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Shōhei Imamura&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1983. 128’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ken&#xA0;Ogata, Sumiko&#xA0;Sakamoto, Tonpei&#xA0;Hidari.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un petit village japonais, la coutume veut que les anciens ayant atteint 70 ans se rendent au sommet du Narayama pour y mourir. La vieille Orin passe ses dernières saisons avant le grand voyage. Palme d’Or à Cannes, une œuvre radicale d’une émotion brute, qui prend littéralement aux tripes, et qui explore la pratique ancestrale de l’<xMiniTexte_Italic>ubasute</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 25 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Bête"><xTitre>La Bête&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Walerian Borowczyk&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1975. 104’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lisbeth&#xA0;Hummel, Sirpa&#xA0;Lane, Guy&#xA0;Tréjan, Marcel&#xA0;Dalio.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Devant la caméra de Borowczyk, l’histoire de l’union arrangée entre une jeune Anglaise et l’héritier d’une famille d’aristocrates déchus devient une fable subversive, érotique et fantastique, aussi dérangeante que fascinante. Dans l’atmosphère moite d’un château décati, la légende locale d’une créature aux appétits lubriques prend vie, et devient une métaphore des pulsions refoulées, une réflexion sur la bestialité comme libération.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 16 avr 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Blues Brothers"><xTitre>The Blues Brothers&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John Landis&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1980. 133’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dan&#xA0;Aykroyd, John&#xA0;Belushi, John&#xA0;Landis.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Comédie musicale emblématique des années 80, qui mêle humour déjanté, poursuites spectaculaires et performances musicales légendaires. Portée par le flegme en costume noir des frères Blues, l’histoire raconte leur mission divine&#xA0;: reformer le groupe pour sauver un orphelinat. Avec la réunion de stars comme Aretha Franklin, James Brown ou Ray Charles, une célébration de la musique soul et du rhythm’n’ blues, à l’énergie contagieuse.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 17 mai 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Bronco Billy"><xTitre>Bronco Billy&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Clint Eastwood&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1980. 119’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Clint&#xA0;Eastwood, Sondra&#xA0;Locke, Geoffrey&#xA0;Lewis.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un cow-boy solitaire, propriétaire d’un cirque itinérant en déroute, engage une épouse délaissée croisée sur sa route. La rencontre de deux univers dans une comédie poétique, qui balance entre le divertissement pur et un hommage au Far West, véritable chant nostalgique à la gloire du vieux rêve américain.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 12 mai 15h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Butch Cassidy et le Kid"><xTitre>Butch Cassidy et le Kid&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Butch Cassidy and the Sundance Kid)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>George Roy Hill&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1969. 110’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Paul&#xA0;Newman, Robert&#xA0;Redford, Katharine&#xA0;Ross, Strother&#xA0;Martin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Par l’élégance de sa mise en scène, <xMiniTexte_Italic>Butch Cassidy et le Kid</xMiniTexte_Italic> raconte, derrière le récit de hors-la-loi en cavale, l’envie de goûter à une jeunesse éternelle face à la disparition progressive de nos repères. Une balade sauvage aux allures de relecture nostalgique avec Paul Newman et Robert Redford en enfants terribles, tendres et cyniques.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 14 mar 16h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Cadavres exquis"><xTitre>Cadavres exquis&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Cadaveri eccellenti)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Francesco Rosi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1976. 121’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lino&#xA0;Ventura, Fernando&#xA0;Rey, Max&#xA0;von&#xA0;Sydow.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dense, captivant, un thriller politique, adapté du roman de Leonardo Sciascia, sur une série de meurtres visant des juges de haut rang. Pour mener l’enquête, un détective incorruptible plonge au cœur d’une conspiration politique. Dans l’Italie des années de plomb, Rosi réalise un grand film, son plus désespéré, et dénonce, sans concession, un monde où la justice et la vérité sont sacrifiées sur l’autel du pouvoir.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 17 avr 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Casanova de Fellini"><xTitre>Le Casanova de Fellini&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Il Casanova di Federico Fellini)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Federico Fellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1976. 166’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Donald&#xA0;Sutherland, Tina&#xA0;Aumont, Margareth&#xA0;Clementi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Fellini livre sa vision très personnelle des mémoires de Casanova et dévoile le côté sombre du célèbre séducteur vénitien. Il en fait un «&#xA0;sexocentrique&#xA0;» décadent, un opportuniste pathétique, froid et désincarné, qui contraste avec le propos hédoniste, autant qu’avec les images d’une fresque baroque, à la splendeur sans égale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 14 avr 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Conte de la folie ordinaire"><xTitre>Conte de la folie ordinaire&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Storie di ordinaria follia)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Marco Ferreri&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1981. 101’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ornella&#xA0;Muti, Ben&#xA0;Gazzara, Susan&#xA0;Tyrrell.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans l’Amérique fangeuse des bars, des trottoirs et des plages de Los Angeles, le portrait d’un auteur en marge de tout système établi. Sa rencontre avec une prostituée des quartiers chics, au désespoir plus profond encore que le sien, va bouleverser sa vision de l’amour. Quand le verbe cru de Bukowski rejoint les obsessions de Ferreri, cela donne un film qui marque violemment les esprits.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 26 mai 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="De la vie des marionnettes"><xTitre>De la vie des marionnettes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Aus dem Leben der Marionetten)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ingmar Bergman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>RFA. 1980. 104’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Robert&#xA0;Atzorn, Christine&#xA0;Buchegger, Martin&#xA0;Benrath.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Installé en Allemagne, Bergman poursuit son étude du couple en crise, à travers le meurtre sordide d’une prostituée par un homme respectable. Au fil d’entretiens, de scènes de la vie quotidienne et de séquences de rêve, le film déroule l’examen non linéaire de ses motivations, dans une approche clinique où résonnent toutes les angoisses existentielles du cinéaste suédois.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 15 mai 15h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Droit du plus fort"><xTitre>Le Droit du plus fort&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Faustrecht der Freiheit)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Rainer Werner Fassbinder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>RFA. 1976. 123’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rainer&#xA0;Werner&#xA0;Fassbinder, Peter&#xA0;Chatel, Karlheinz&#xA0;Böhm.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La passion entre deux jeunes hommes tourne au tragique rapport de force. Derrière l’histoire d’amour toxique se cache une observation acerbe de la lutte des classes, d’une société obsédée par la réussite sociale et la performance sexuelle. Farouche défenseur des opprimés, Fassbinder capte, de scènes dramatiques en fulgurances grinçantes, l’insatiable désir de révolte d’une galerie de personnages égocentriques et retors.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 19 mai 15h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Easy Rider"><xTitre>Easy Rider&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Dennis Hopper&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1969. 95’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Peter&#xA0;Fonda, Dennis&#xA0;Hopper, Jack&#xA0;Nicholson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Hippies. Sexe. Drogue. BO culte, échantillon des plus grands succès rock et psyché de l’époque. Trois marginaux traversent en Harley l’Amérique conservatrice dans un road trip métaphysique, acte de naissance d’une nouvelle vague contestataire. <xMiniTexte_Italic>Easy Rider</xMiniTexte_Italic> connaît un succès phénoménal, et devient le film emblématique de la contre-culture et du Nouvel Hollywood. Une véritable onde de choc.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 13 mar 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Femme flambée"><xTitre>La Femme flambée&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Die Flambierte Frau)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert van Ackeren&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>RFA. 1982. 106’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gudrun&#xA0;Landgrebe, Mathieu&#xA0;Carrière, Hanns&#xA0;Zischler.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Succès considérable en Allemagne, <xMiniTexte_Italic>La Femme flambée</xMiniTexte_Italic> suit le parcours d’une bourgeoise qui décide de tout quitter pour vivre de ses charmes et gagner son indépendance. La situation commence à dégénérer lorsqu’elle s’installe avec un gigolo. Derrière l’incompatibilité de leurs vies privées et professionnelles, Van Ackeren décrit froidement la tension d’une relation prise entre désir et pouvoir.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 24 mai 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Femmes, femmes"><xTitre>Femmes, femmes&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Paul Vecchiali&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1974. 120’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hélène&#xA0;Surgère, Sonia&#xA0;Saviange, Michel&#xA0;Delahaye.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un appartement parisien, deux comédiennes déchues transforment leur vie en une pièce de théâtre. Guidé par la folie douce de ses actrices, Vecchiali saisit leurs moments de complicité, d’ivresse et de désespoir, dans un huis clos mélancolique sur l’amour, la nostalgie et l’illusion théâtrale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 21 mar 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Ferdinand le radical"><xTitre>Ferdinand le radical&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Der Starke Ferdinand)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Alexander Kluge&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>RFA. 1975. 91’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Heinz&#xA0;Schubert, Verena&#xA0;Rudolph, Gert&#xA0;Günther&#xA0;Hoffmann.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une satire tendue qui explore avec mordant la paranoïa bureaucratique de l’Allemagne des années 70. Son héros, responsable de sécurité trop perfectionniste, organise des incidents pour convaincre ses chefs de la nécessité de politiques répressives. Avec ce personnage ambigu, Kluge, figure de proue du nouveau cinéma allemand, dénonce le délire sécuritaire contemporain, où l’obsession du maintien de l’ordre devient un prétexte à l’autoritarisme.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 21 avr 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Fitzcarraldo"><xTitre>Fitzcarraldo&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Werner Herzog&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>RFA. 1982. 157’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Klaus&#xA0;Kinski, Claudia&#xA0;Cardinale, José&#xA0;Lewgoy, Miguel&#xA0;Ángel&#xA0;Fuentes.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le film le plus fou de Werner Herzog, l’épopée d’un mégalomane passionné d’art lyrique, qui entreprend de construire un opéra en pleine forêt amazonienne. Marqué par des conditions extrêmes de tournage, le transport d’un bateau à vapeur au-dessus d’une colline et les colères à répétition de Klaus Kinski, <xMiniTexte_Italic>Fitzcarraldo</xMiniTexte_Italic> incarne pleinement la folie des grandeurs, dans une authentique réflexion sur l’obsession et la quête de l’extase artistique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 23 avr 16h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Furyo"><xTitre>Furyo&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Merry Christmas Mr. Lawrence)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Nagisa Ōshima&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne-Japon-Nouvelle-Zélande. 1982. 122’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tom&#xA0;Conti, David&#xA0;Bowie, Takeshi&#xA0;Kitano, Ryūichi&#xA0;Sakamoto.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les relations difficiles entre prisonniers et geôliers dans un camp à Java durant la Seconde Guerre mondiale. De scènes sensuelles en séquences de violence crue, Oshima filme le choc de deux mondes, la rencontre de la discipline militaire japonaise avec l’individualisme occidental. Une fable entêtante, qui offre une partition sur mesure à David Bowie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 11 mai 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Gloria"><xTitre>Gloria&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John Cassavetes&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1980. 123’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gena&#xA0;Rowlands, John&#xA0;Adames, Julie&#xA0;Carmen, Buck&#xA0;Henry.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une ancienne call-girl prend sous son aile un petit garçon dont les parents viennent d’être assassinés. Lion d’or&#xA0;–&#xA0;ex-aequo avec <xMiniTexte_Italic>Atlantic City</xMiniTexte_Italic>&#xA0;–&#xA0;en 1980, <xMiniTexte_Italic>Gloria</xMiniTexte_Italic> plonge dans la jungle new-yorkaise pour une envoûtante course contre la mort, où Cassavetes alterne violence sèche et élans lyriques. Avec Gena Rowlands, qui crève l’écran en héroïne résiliente.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 09 mai 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Homme qui voulut être roi"><xTitre>L’Homme qui voulut être roi&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Man Who Would Be King)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Huston&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1975. 129’. Numérique. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sean&#xA0;Connery, Michael&#xA0;Caine, Christopher&#xA0;Plummer.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans l’Inde de la fin du XIX<xSup>e</xSup> siècle, la quête de gloire de deux anciens soldats anglais qui rêvent de devenir les rois d’un nouvel empire. Inspiré d’une nouvelle de Rudyard Kipling, le récit de leur périple offre au duo d’acteurs Sean Connery/Michael Caine un numéro d’anthologie de flegme britannique, qui oscille constamment entre ironie et bravoure imperturbable, dans un classique du film d’aventures.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 18 avr 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Incompris"><xTitre>L’Incompris&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Incompreso)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Luigi Comencini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1966. 105’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anthony&#xA0;Quayle, Stefano&#xA0;Colagrande, Simone&#xA0;Giannozzi, John&#xA0;Sharp.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le portrait déchirant d’un garçon de onze ans, qui peine à communiquer avec son père diplomate depuis la mort de sa mère. Comencini capture, avec une sensibilité rare, la fragilité des liens familiaux et la solitude d’une enfance marquée par l’absence, dans l’un des plus beaux films sur la préadolescence.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 12 mar 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Innocent"><xTitre>L’Innocent&#xA;</xTitre><xTitreVo>(L’Innocente)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Luchino Visconti&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1976. 130’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Giancarlo&#xA0;Giannini, Laura&#xA0;Antonelli, Jennifer&#xA0;O’Neill.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un triangle amoureux crépusculaire dans l’univers bourgeois de la société romaine. Adapté du roman de Gabriele D’Annunzio, <xMiniTexte_Italic>L’Innocent</xMiniTexte_Italic> explore un microcosme décadent, haut lieu de trahison et de manipulation. Dialogues incisifs emplis de culpabilité et interprétations marquantes hantent les couloirs d’un chant du cygne désespéré, dernier film de Visconti.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 28 avr 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Joueurs d'échecs"><xTitre>Les Joueurs d’échecs&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Shatranj ke khilari)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Satyajit Ray&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Inde. 1977. 120’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Richard&#xA0;Attenborough, Amjad&#xA0;Khan, Sanjeev&#xA0;Kumar.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Inde, royaume d’Oudh, 1850. Absorbés par d’interminables parties d’échecs, deux nobles ignorent les manœuvres colonialistes des Britanniques, tandis que le souverain partage son temps entre musique et poésie. Au rythme d’hypnotiques mélopées indiennes, le cinéaste bengali montre l’apathie d’une aristocratie détachée du peuple, dans une métaphore subtile de l’histoire coloniale de son pays.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 05 mai 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Kagemusha, l'ombre du guerrier (Director's Cut)"><xTitre>Kagemusha, l’ombre du guerrier (Director’s Cut)&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kagemusha)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Akira Kurosawa&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1980. 179’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tatsuya&#xA0;Nakadai, Tsutomu&#xA0;Yamazaki, Kenichi&#xA0;Hagiwara.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Fresque somptueuse, tournée dans des châteaux historiques, <xMiniTexte_Italic>Kagemusha</xMiniTexte_Italic> s’impose comme une flamboyante tragédie shakespearienne, où pleuvent les rivalités et autres affrontements entre clans. Avec une composition de l’image saisissante, Kurosawa suit les traces d’Eisenstein et Welles pour raconter les légendes des chevaliers du Moyen Âge japonais. Un récit d’aventures exaltant et grandiose, Palme d’or à Cannes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 07 mai 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Longue Marche"><xTitre>La Longue Marche&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alexandre Astruc&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1966. 95’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Robert&#xA0;Hossein, Jean&#x2011;Louis&#xA0;Trintignant, Maurice&#xA0;Ronet, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Kalfon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une poignée de Résistants, traqués par les Allemands, traversent les Cévennes pour rejoindre un autre maquis. Davantage que le périple semé d’embuches, c’est le cheminement des décisions qui intéresse Astruc. La confrontation des personnalités dans une situation extrême, où se révèlent l’état d’esprit et les ressentiments, portés par un trio d’interprètes sur mesure.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 12 mar 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Loulou"><xTitre>Loulou&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Maurice Pialat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1980. 110’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Isabelle&#xA0;Huppert, Gérard&#xA0;Depardieu, Guy&#xA0;Marchand.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une femme mariée s’entiche d’un loubard qu’elle prend pour amant, quitte à mettre en péril sa vie rangée. Sur un scénario d’Arlette Langmann, inspiré de leur liaison, Pialat embrasse les amours visqueuses et bestiales d’un couple mal assorti, embarqué dans une passion aussi destructrice qu’exaltante. Un portrait critique de la bourgeoisie au réalisme cru et aux dialogues percutants.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 16 mai 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Mado"><xTitre>Mado&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Claude Sautet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-RFA-Italie. 1976. 135’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michel&#xA0;Piccoli, Ottavia&#xA0;Piccolo, Jacques&#xA0;Dutronc, Romy&#xA0;Schneider.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sautet explore les rouages du monde des affaires à travers le personnage d’un promoteur aux prises avec la corruption immobilière, prêt à se compromettre pour sauver son entreprise. La rencontre avec une jeune prostituée devient le prétexte à une réflexion sur la crise économique, les illusions perdues et la fragilité des hommes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 08 mai 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Maîtresse"><xTitre>Maîtresse&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Barbet Schroeder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1975. 112’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gérard&#xA0;Depardieu, Bulle&#xA0;Ogier, André&#xA0;Rouyer.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le scandale de sa sortie dissipé depuis longtemps, ce qui frappe aujourd’hui dans <xMiniTexte_Italic>Maîtresse</xMiniTexte_Italic>, et sa description naturaliste et frontale des milieux SM parisiens, c’est son honnêteté, cette manière de filmer l’extraordinaire sans aucun surplomb ni ironie. L’histoire d’amour entre Bulle Ogier et Gérard Depardieu, tous deux bouleversants, n’en est que plus forte.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 02 mai 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Monsieur Klein"><xTitre>Monsieur Klein&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Joseph Losey&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1976. 122’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alain&#xA0;Delon, Jeanne&#xA0;Moreau, Francine&#xA0;Bergé.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec l’histoire d’un amateur d’art qui profite des lois raciales de Vichy pour racheter à bas prix des œuvres de collectionneurs, Losey signe une dénonciation de l’intolérance et du racisme qui gangrènent une société malade. Delon, impérial, dans une descente aux enfers qui voit son inébranlable confiance s’évaporer, à mesure qu’il avance et que s’ouvrent les portes de la déchéance.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 25 avr 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Nuit américaine"><xTitre>La Nuit américaine&#xA;</xTitre><xRealisateurs>François Truffaut&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1973. 115’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Léaud, Jacqueline&#xA0;Bisset, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Aumont, Valentina&#xA0;Cortese.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec un amour passionné du cinéma, Truffaut entremêle la vie et le jeu pour raconter la magie de la création, sans jamais occulter les tensions et les compromis. Clins d’œil, hommages discrets, il jette en coulisses un regard drôle et émouvant, qui brille autant par son esprit que par sa légèreté.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 19 avr 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Possession"><xTitre>Possession&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Andrzej Żuławski&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-RFA. 1981. 127’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Isabelle&#xA0;Adjani, Sam&#xA0;Neill, Margit&#xA0;Carstensen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Tourbillon d’émotions et de visions dérangeantes, <xMiniTexte_Italic>Possession</xMiniTexte_Italic> sonde l’implosion d’un couple à grands coups de disputes houleuses et de mutilations physiques. Derrière une expérience sensorielle intense, une sombre histoire de désespoir et d’amour fou au climat de paranoïa suffocant et à la mise en scène viscérale. Le cauchemar onirique de Żuławski, magistralement incarné par Isabelle Adjani, prix d’interprétation féminine à Cannes et César de la meilleure actrice.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 22 mai 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Ragtime"><xTitre>Ragtime&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Miloš Forman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1981. 155’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Cagney, Mary&#xA0;Steenburgen, Elizabeth&#xA0;McGovern.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour le retour au cinéma de James Cagney, Forman adapte E. L. Doctorow dans une fresque aux destins liés, qui prend le pouls d’une Amérique érigée sur la misère. Avec une précision rageuse, il signe une radiographie brillante, modèle de construction romanesque, hantée par les tensions raciales et l’injustice sociale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 24 avr 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Tout va bien"><xTitre>Tout va bien&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean-Luc Godard, Jean-Pierre Gorin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1972. 95’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jane&#xA0;Fonda, Yves&#xA0;Montand, Vittorio&#xA0;Caprioli, Anne&#xA0;Wiazemsky.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un cinéaste et une journaliste américaine en couple, pris en otage par des ouvriers en grève. Sur fond d’histoire d’amour qui bat de l’aile, Godard et Gorin s’interrogent sur l’engagement politique post-68, à travers notamment le dispositif d’un plan en coupe de l’usine, qui illustre les rapports de classes et la division entre prolétaires et dirigeants.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 04 avr 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Travail au noir"><xTitre>Travail au noir&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Moonlighting)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Jerzy Skolimowski&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1982. 97’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jeremy&#xA0;Irons, Eugene&#xA0;Lipinski, Jiří&#xA0;Stanislav.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À travers le portrait de trois ouvriers polonais et de leur contremaître venus travailler au noir à Londres, Skolimowski livre une réflexion subtile et complexe, amusée et douloureuse, sur le monde brutal de l’Occident, en même temps qu’il dénonce la situation politique en Pologne au début des années 80.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 10 mai 15h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Une femme douce"><xTitre>Une femme douce&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Robert Bresson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1969. 90’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dominique&#xA0;Sanda, Guy&#xA0;Frangin, Jeanne&#xA0;Lobre.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une fenêtre béante, un vase qui glisse d’une table renversée. Une femme vient de se jeter dans le vide, son mari la veillera toute une nuit. Avec son art consommé de l’épure, Bresson triture ses obsessions pour la douleur des âmes. Quiproquo ou ratage annoncé, incapacité à aimer, à le faire savoir... l’émotion est là, qui affleure entre les maladresses et les regrets de ces deux êtres en butte à l’incommunicabilité. Et «&#xA0;le reste est silence&#xA0;».&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 24 mar 16h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>