<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Otto Preminger"><enTete><xTitreCycle>Otto Preminger&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>2 janvier - 2 février 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogues"><xActionSectionTitre>Dialogues&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Femme ou maîtresse</xActionFilms>, avec Murielle Joudet&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 11 jan 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Tempête à Washington</xActionFilms>, avec Nicolas Pariser&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 12 jan 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Le Cardinal</xActionFilms>, avec Jean-François Rauger&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 19 jan 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séance présentée"><xActionSectionTitre>Séance présentée&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Exodus</xActionFilms>, par Isaac Gaido-Daniel&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 16 jan 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>C’est Darryl F. Zanuck qui l’attire à Hollywood, où son raffinement viennois fait rapidement merveille&#xA0;: <xOuvertureParagraphe_Italic>Laura</xOuvertureParagraphe_Italic>, en 1944, est un immense succès et le premier d’une série de grands films noirs pour la Fox (<xOuvertureParagraphe_Italic>Crime passionnel</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Un si doux visage</xOuvertureParagraphe_Italic>). Mais Preminger ne se laisse pas enfermer dans une case, qui multiplie avec un sens inné de la mise en scène opératique les projets ambitieux (<xOuvertureParagraphe_Italic>Rivière sans retour</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Sainte Jeanne</xOuvertureParagraphe_Italic>), politiques (<xOuvertureParagraphe_Italic>Exodus</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Tempête à Washington</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Le Cardinal</xOuvertureParagraphe_Italic>) ou scandaleux (<xOuvertureParagraphe_Italic>L’Homme au bras d’or</xOuvertureParagraphe_Italic>, évocation sans fard de l’addiction à l’héroïne).&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Le style d’un homme&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Repéré par la 20th Century Fox qui le fait venir de Vienne en 1934, Otto Preminger inaugure sa carrière hollywoodienne par un faux départ qui donne la note&#xA0;: après avoir réalisé deux films sans encombre, il tente d’infléchir le scénario d’une adaptation de Stevenson sans en rendre compte à son producteur Darryl Zanuck. Après une dispute orageuse, le réalisateur encore sous contrat est empêché de travailler et s’exile à New York où il se fait producteur de théâtre. En 1939, il produit la pièce <xPresentationParagraphe_Italic>Margin for Error</xPresentationParagraphe_Italic>, la Fox cherche à en acquérir les droits et lui propose de reprendre le rôle du nazi. Il pose une seule condition&#xA0;: jouer et réaliser le film&#xA0;–&#xA0;marché conclu. Hollywood, deuxième chance.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>C’est <xPresentationParagraphe_Italic>Laura</xPresentationParagraphe_Italic>, son sixième film, qui le lance comme auteur&#xA0;: personne d’autre que lui n’aurait pu le réaliser, personne d’autre, d’ailleurs, n’en voulait. Zanuck, qui n’aime pas le scénario, se laisse bientôt convaincre mais en confie la réalisation à Rouben Mamoulian. L’essai est peu concluant. Preminger reprend la main et infléchit tout&#xA0;: jeu d’acteurs, costumes, mise en scène. <xPresentationParagraphe_Italic>Laura</xPresentationParagraphe_Italic>, c’est son monde à lui et son idée du cinéma&#xA0;: cette sophistication qui contamine tout, son goût de l’expérimentation narrative, des scénarios désaxés&#xA0;: l’histoire d’une femme qui, de morte, devient la principale suspecte d’un meurtre.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Ou bien... ou bien...&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Dans sa double nature, abstraite et concrète, absente et présente, Laura figure un invariant du héros premingérien&#xA0;: coupé en deux, toujours clivé. <xPresentationParagraphe_Italic>Crime passionnel</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Ambre</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>La lune était bleue</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Un si doux visage</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Le Mystérieux docteur Korvo</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Femme ou maîtresse</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;: ses personnages doivent choisir entre deux options amoureuses et existentielles. L’une représente la réalité, l’autre, c’est la femme ou l’homme <xPresentationParagraphe_Italic>dans sa tête</xPresentationParagraphe_Italic>, taillé dans la matière d’un rêve douloureux. Sous l’eau pure et placide de la mise en scène souffle un feu qui se lit sur les visages fiévreux de ses acteurs fétiches&#xA0;: Linda Darnell, Gene Tierney, Dana Andrews.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Le héros pris entre deux mondes, c’est d’abord Preminger lui-même&#xA0;: il se disait l’ennemi de la théorie, défendait l’idée d’une mise en scène invisible, indétectable, refusait à tout prix les effets de signature et les motifs récurrents. Et pourtant, sa liberté jalousement préservée, son obsession de contrôler chaque strate d’un film ne pouvaient, à la longue, que formuler un style. Preminger, c’est le classicisme et sa conscience, la transparence qui finit par se voir. D’où, peut-être, ce monde sans innocence ni inconscience qu’il filme, ces êtres comme déchus. Au-dessus d’eux plane une entité abstraite que tout spectateur sentira&#xA0;: l’œil du metteur en scène qui épie ses personnages, quadrille l’espace comme une araignée. Le mystérieux docteur Korvo, ce grand manipulateur qui orchestre le récit à distance, c’est évidemment Preminger.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Libre&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>En 1953, grâce à un contrat inédit avec la United Artists, Preminger devient son propre producteur. Réaliser et produire remplissent chez lui «&#xA0;une même fonction&#xA0;». Son premier film en tant qu’indépendant sera <xPresentationParagraphe_Italic>La lune était bleue</xPresentationParagraphe_Italic>, dont il tourne simultanément une version allemande. La légèreté avec laquelle le sexe y est abordé scandalise la censure qui tente de bloquer le film, mais il parvient à sortir sans avoir été validé par le code Hays et, ainsi, affaiblit son influence&#xA0;: c’est la première fois qu’on entend les mots «&#xA0;vierge&#xA0;» et «&#xA0;enceinte&#xA0;» dans un film américain.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Suivront un film traitant frontalement de l’addiction à l’héroïne (<xPresentationParagraphe_Italic>L’Homme au bras d’or</xPresentationParagraphe_Italic>), le casting exclusivement afro-américain de <xPresentationParagraphe_Italic>Carmen Jones</xPresentationParagraphe_Italic>, l’homosexualité (<xPresentationParagraphe_Italic>Tempête à Washington</xPresentationParagraphe_Italic>), le mot «&#xA0;viol&#xA0;» et la petite culotte brandie devant l’audience dans <xPresentationParagraphe_Italic>Autopsie d’un meurtre</xPresentationParagraphe_Italic>. L’avocat de province campé par James Stewart incarne un vieux monde hollywoodien observant une société américaine et ses mœurs devenir méconnaissables. C’est aussi une manière de raconter des histoires à l’écran en pleine révolution&#xA0;: aucune morale, à peine une résolution, tout y est indécidable&#xA0;–&#xA0;Hollywood démaquillé de ses effets. L’anarchie du monde rend impossible la rassurante clôture hollywoodienne&#xA0;: les histoires qui finissent mal, ou ne finissent jamais, ont désormais leur cinéaste.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>«&#xA0;Adult movies&#xA0;»&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Film après film, Preminger étend toujours un peu plus l’espace de sa liberté et de ce qu’il est possible de montrer au public. Il garde le cap sur une idée&#xA0;: le spectateur est plus intelligent qu’Hollywood ne le pense. Le cinéma, lui, est un art adulte, qui se pratique en état de sobriété&#xA0;: un sang-froid coule dans ses films, qui interdit les effusions mièvres, l’optimisme, l’ivresse romantique&#xA0;; les êtres se ratent. Libre comme il ne l’a jamais été, Preminger rattrape le temps et l’espace perdus. L’œuvre semble vouloir tout filmer, tout métaboliser. Il adapte de nombreux best-sellers dont il ne garde que ce qui l’intéresse, s’extirpe de la réalité américaine pour embrasser le monde, la géopolitique (<xPresentationParagraphe_Italic>Rosebud</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>The Human Factor</xPresentationParagraphe_Italic>), la vie de Jeanne d’Arc (<xPresentationParagraphe_Italic>Sainte Jeanne</xPresentationParagraphe_Italic>), la Côte d’Azur de Françoise Sagan (<xPresentationParagraphe_Italic>Bonjour tristesse</xPresentationParagraphe_Italic>), l’émancipation d’une femme (<xPresentationParagraphe_Italic>Des amis comme les miens</xPresentationParagraphe_Italic>), la jeunesse marginale (<xPresentationParagraphe_Italic>Dis-moi que tu m’aimes, Junie Moon</xPresentationParagraphe_Italic>).&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>À rebours de tous ses collègues vieillissants, nulle trace de nostalgie pour le vieux système des studios et ses gloires, mais une bouleversante conversion au présent&#xA0;: filmer des acteurs jeunes, des intrigues contemporaines&#xA0;–&#xA0;sans jamais se retourner. Les durées des films explosent, donnant le sentiment de mondes autonomes régis par leurs propres règles, auxquels servent d’écrin les génériques et splendides affiches signés Saul Bass. Tout peut faire spectacle et captiver une audience, à commencer par le fonctionnement des institutions, qui fascine Preminger&#xA0;: la marine (<xPresentationParagraphe_Italic>Première Victoire</xPresentationParagraphe_Italic>), les systèmes judiciaire et politique américains (<xPresentationParagraphe_Italic>Autopsie d’un meurtre</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Tempête à Washington</xPresentationParagraphe_Italic>), la création de l’État d’Israël (<xPresentationParagraphe_Italic>Exodus</xPresentationParagraphe_Italic>), l’Église catholique (<xPresentationParagraphe_Italic>Le Cardinal</xPresentationParagraphe_Italic>). C’est au moment où il s’extirpe du système des studios qu’il raconte l’histoire d’hommes pris dans les rets de la machine institutionnelle, et ouvre la voie aux séries télévisées contemporaines s’enfonçant dans les coulisses du pouvoir.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Une toile de Mondrian&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe_Italic>Le Cardinal</xPresentationParagraphe_Italic> formule un autoportrait caché. Dans cette fresque qui hallucine l’Histoire, ce chef-d’œuvre de feu et de glace, Preminger suit l’ascension d’un prêtre américain qui traverse les grands événements du XX<sup>e</sup> siècle. Après Korvo, c’est la deuxième fois que le cinéaste traque un surhomme&#xA0;: omniscient, stratégique, subtilement fascisant, il semble tenir la marche du monde dans le creux de sa main. Magicien qui réussit l’impossible exploit de réconcilier vie de l’esprit et monde concret, contemplation et action&#xA0;–&#xA0;la mise en scène en accomplit la suture.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe_Italic>The Human Factor</xPresentationParagraphe_Italic>, son dernier film, est comme le négatif, paranoïaque et désespéré, du <xPresentationParagraphe_Italic>Cardinal</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;: le désir de maîtrise n’a plus rien de triomphal, il est l’envers d’une impuissance fondamentale. Le monde n’est plus à habiter ou à conquérir, mais à déchiffrer comme une toile de Mondrian. <xPresentationParagraphe_Italic>The Human Factor</xPresentationParagraphe_Italic> dresse l’inventaire, ramasse l’essence de l’œuvre&#xA0;: chaque film est un sursis, les derniers jours d’un condamné. Et dans ce bref laps de temps, la mise en scène traque une âme qui se détache du monde, en même temps qu’une dernière tentative pour l’habiter.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Murielle Joudet&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Ambre"><xTitre_First>Ambre&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Forever Amber)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1947. 140’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Linda&#xA0;Darnell, Cornel&#xA0;Wilde, George&#xA0;Sanders.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans l’Angleterre du XVII<xSup>e</xSup> siècle, le destin d’une belle ambitieuse, de la prison à la chambre du roi Charles II. Zanuck impose Linda Darnell, le code Hays exige des coupes, mais Preminger, dans un magnifique jeu de clairs-obscurs, livre un portrait de femme baroque et troublant, dans un Technicolor flamboyant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 12 jan 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Autopsie d'un meurtre"><xTitre>Autopsie d’un meurtre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Anatomy of a Murder)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1959. 160’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Stewart, Lee&#xA0;Remick, Ben&#xA0;Gazzara.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Attention, chef-d’œuvre. Accusé d’avoir tué le violeur de sa femme, un militaire est défendu par un ténor du barreau. Tiré d’un best-seller et d’un fait divers retentissant, c’est l’un des films les plus âpres de Preminger. Et l’un des plus forts. Jalonné de séquences mémorables, le thriller juridique offre la matière idéale à une étude sociologique vitriolée. Preminger manie la verve et la dérision pour démonter le fonctionnement de l’institution judiciaire, questionner l’objectivité et ses limites, étriller les rapports humains. Le cinéaste est un orfèvre, sa minutie s’invite jusque dans les traits de caractère des personnages&#xA0;–&#xA0;le froid et rusé Ben Gazzara, Lee Remick, magnétique, et surtout le grand James Stewart (récompensé à Venise), qui vit littéralement son personnage d’avocat. Virtuosité de la mise en scène, modèle de générique signé Saul Bass, partition de Duke Ellington&#xA0;: un joyau premingérien, pour une magistrale leçon de cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 08 jan 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Di 02 fév 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Bonjour tristesse"><xTitre>Bonjour tristesse&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1958. 93’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Deborah&#xA0;Kerr, David&#xA0;Niven, Jean&#xA0;Seberg.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La douceur mélancolique des mots de Sagan, bercée par le talent de Preminger. Sur la Côte d’Azur, Cécile mène avec son père une vie idyllique, jusqu’à l’arrivée d’Anne, sûre d’elle et cultivée. Juste après <xMiniTexte_Italic>Sainte-Jeanne</xMiniTexte_Italic>, le cinéaste retrouve Jean Seberg, fragile chrysalide dont les tourments intérieurs sont traduits par une voix off omniprésente, quand le jeu entre Technicolor et noir et blanc accroche les zones d’ombre de cette tragédie contemporaine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 11 jan 19h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Bunny Lake a disparu"><xTitre>Bunny Lake a disparu&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Bunny Lake Is Missing)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1965. 107’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Laurence&#xA0;Olivier, Keir&#xA0;Dullea, Carol&#xA0;Lynley.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Des personnages insolites auscultés avec tact, une atmosphère trouble, l’apparition du groupe The Zombies, et Laurence Olivier brillant en flic sobre&#xA0;: dans un Londres aux décors étouffants, l’enquête sur la disparition d’une fillette. Avec sa science de la narration et son aisance inoxydable, Preminger se détourne du fait divers, préférant s’attarder sur les réactions du couple, et distille une ambiguïté et une tension qui vont <xMiniTexte_Italic>crescendo</xMiniTexte_Italic>. Un retour aux sources du film noir de ses débuts, intelligent et original.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 17 jan 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><groupe><film title="Le Cardinal"><xTitre>Le Cardinal&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Cardinal)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1963. 175’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Huston, Romy&#xA0;Schneider, Dorothy&#xA0;Gish, Tom&#xA0;Tryon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pendant la première moitié du XX<xSup>e</xSup> siècle, l’ascension d’un prêtre catholique américain pris dans la tourmente de l’Histoire. À travers le portrait psychologique d’un homme déchiré entre la foi, l’ambition et le doute, Preminger réalise une fresque monumentale, qui alterne séquences spectaculaires et scènes plus intimes. Le casting international fait la part belle à une Romy Schneider particulièrement émouvante, tandis que John Huston&#xA0;–&#xA0;autoportrait du cinéaste&#xA0;–, porte haut le camail, et livre une composition réaliste et humaine. Statut de la femme, sexualité, ségrégation raciale, nazisme&#xA0;: <xMiniTexte_Italic>Le Cardinal</xMiniTexte_Italic> n’explore pas seulement les dessous de l’Église en tant qu’institution politique, mais décortique avec l’esprit mordant propre à Preminger les grands sujets de société et les mécanismes du pouvoir.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Jean-François Rauger"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Jean-François Rauger&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Murielle Joudet&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>C’est l’adaptation d’un best-seller de Henry Morton Robinson. Une fresque monumentale et scandaleuse qui fut attaquée par les ligues de vertu. Trente-cinq ans d’une histoire tragique à travers le parcours d’un prêtre américain. Vision critique et perverse de l’institution catholique, portrait d’un homme qui se trompe. Derrière le gigantisme du film, un regard sans concession et les derniers feux du classicisme.&#xA0;—&#xA0;Jean-François Rauger&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 19 jan 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Carmen Jones"><xTitre>Carmen Jones&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1954. 107’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dorothy&#xA0;Dandridge, Harry&#xA0;Belafonte, Olga&#xA0;James.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;Transposer le livret de <xMiniTexte_Italic>Carmen</xMiniTexte_Italic> dans l’Amérique actuelle, avec une troupe d’interprètes noirs, me fascine littéralement&#xA0;», explique Preminger. Des choix audacieux, Dorothy Dandridge, sensuelle, de longs plans-séquences en CinémaScope&#xA0;: une adaptation moderne et farouchement libre de l’opéra de Bizet.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 10 jan 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Charmante Famille"><xTitre>Charmante Famille&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Danger&#xA0;–&#xA0;Love at Work)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1937. 81’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ann&#xA0;Sothern, Jack&#xA0;Haley, Edward&#xA0;Everett&#xA0;Horton, John&#xA0;Carradine.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Otto Preminger fait ses gammes à Hollywood avec une <xMiniTexte_Italic>screwball comedy</xMiniTexte_Italic>, qui voit un jeune avocat plongé dans la vie d’une famille joyeusement loufoque. Séquences aux dialogues enlevés, rythme soutenu, déjà percent la patte et le savoir-faire du futur maître.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 06 jan 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Condamné au silence"><xTitre>Condamné au silence&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Court-Martial of Billy Mitchell)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1955. 100’. 16&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gary&#xA0;Cooper, Charles&#xA0;Bickford, Ralph&#xA0;Bellamy, Rod&#xA0;Steiger.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une performance convaincante de Gary Cooper dans la peau du général Mitchell qui, en 1921, œuvra pour doter son pays d’une flotte aérienne compétitive, mais fut traduit en cour martiale pour désobéissance à sa hiérarchie. Preminger surfe sur la vague des films de procès, et sa réalisation dépouillée apporte un aspect résolument universel.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 18 jan 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Crime passionnel"><xTitre>Crime passionnel&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Fallen Angel)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1945. 101’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alice&#xA0;Faye, Dana&#xA0;Andrews, Linda&#xA0;Darnell, Charles&#xA0;Bickford, John&#xA0;Carradine.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Ambiance nocturne et langoureuse orchestrée par Joseph LaShelle, Linda Darnell, superbe femme fatale&#xA0;: <xMiniTexte_Italic>Crime passionnel</xMiniTexte_Italic> n’est pas qu’une intrigue policière doublée d’une histoire d’amour vénéneuse, c’est surtout le portrait d’un ange déchu en quête de rédemption. Une étude psychologique qui allie la pudeur à la passion, un incontournable du film noir.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 04 jan 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Dame au manteau d'hermine"><xTitre>La Dame au manteau d’hermine&#xA;</xTitre><xTitreVo>(That Lady in Ermine)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ernst Lubitsch, Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1948. 90’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Betty&#xA0;Grable, Douglas&#xA0;Fairbanks&#xA0;Jr., Cesar&#xA0;Romero.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>1861, Italie du Nord. L’armée hongroise assiège le château de la comtesse Angelina, dont l’aïeule revient à la vie pour sauver la situation. Une opérette en Technicolor, truffée de trouvailles visuelles, pour la dernière réalisation de Lubitsch. Preminger achève le travail du maître, mort en cours de tournage, tout en posant ça et là sa propre griffe.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 05 jan 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Des amis comme les miens"><xTitre>Des amis comme les miens&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Such Good Friends)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1971. 102’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dyan&#xA0;Cannon, James&#xA0;Coco, Jennifer&#xA0;O’Neill.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le monde de Julie s’écroule lorsque son mari est subitement hospitalisé et qu’elle découvre ses frasques. Un tableau impertinent, au rire féroce, de la société américaine et plus particulièrement de la bourgeoisie new-yorkaise. Un savant jeu de massacre, et un surprenant portrait de femme où la tendresse pointe sous la misogynie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 23 jan 21h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Dis-moi que tu m'aimes, Junie Moon"><xTitre>Dis-moi que tu m’aimes, Junie Moon&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Tell Me That You Love Me, Junie Moon)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1970. 113’. 16&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Liza&#xA0;Minnelli, Ken&#xA0;Howard, Robert&#xA0;Moore.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La vie commune d’une femme défigurée (Liza Minnelli, drôle et émouvante), d’un épileptique et d’un homosexuel paraplégique. Un mélo dénué de sensiblerie sur le handicap et les minorités, sur les souffrances et la solitude, que Preminger a conçu comme un traité sur le courage.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 22 jan 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Éventail de Lady Windermere"><xTitre>L’Éventail de Lady Windermere&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Fan)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1949. 79’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jeanne&#xA0;Crain, Madeleine&#xA0;Carroll, Richard&#xA0;Greene, George&#xA0;Sanders.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Londres, après-guerre. Aidée par une ancienne relation, une vieille dame tente de récupérer son éventail mis aux enchères. D’après la comédie acerbe d’Oscar Wilde qui met en pièce l’institution du mariage, un drame mondain au casting royal, construit en flashbacks, dans lequel Preminger fait parler toute son élégance. Le remake de la version 1925 signée Lubitsch.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 03 jan 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Exodus"><xTitre>Exodus&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1960. 212’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Paul&#xA0;Newman, Eva&#xA0;Marie&#xA0;Saint, Ralph&#xA0;Richardson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur un sujet complexe, une fresque ambitieuse en Technicolor, qui retrace l’exode des Juifs et la fondation de l’État d’Israël à travers des destins individuels. Du best-seller de Léon Uris, Dalton Trumbo a tiré un scénario fouillé, que Preminger, dans une démonstration sèche, transforme en une épopée politique pleine de souffle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 16 jan 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Isaac Gaido-Daniel&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><groupe><film title="Femme ou maîtresse"><xTitre>Femme ou maîtresse&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Daisy Kenyon)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1947. 99’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Joan&#xA0;Crawford, Dana&#xA0;Andrews, Henry&#xA0;Fonda.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Preminger filme les errements d’une femme qui hésite entre deux hommes, l’affrontement entre morale et passion. Sa caméra s’attarde sur le visage expressif de Joan Crawford, et le cinéaste fait parler son sens du cadre et sa maîtrise de l’ombre dans une variation <xMiniTexte_Italic>con anima</xMiniTexte_Italic> sur le(s) sentiment(s) amoureux.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Murielle Joudet"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Murielle Joudet&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>Femme ou maîtresse</xMiniTexte_Italic>, la perspicacité du titre français rend compte d’un motif premingérien&#xA0;: ses héros sont attrapés à un instant décisif de leur vie, kierkegaardien&#xA0;: «&#xA0;Ou bien... ou bien...&#xA0;», il faut choisir comment on veut vivre sa vie. La névrose s’infiltre et défait le <xMiniTexte_Italic>woman’s picture</xMiniTexte_Italic>, rend le bonheur et le présent bientôt impossible. De nouveau, Preminger titille la censure&#xA0;: trop d’alcool, trop d’adultère, un mariage malheureux. Et livre son idée du cinéma&#xA0;: il faut faire des films adultes.&#xA0;—&#xA0;Murielle Joudet&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 11 jan 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film&#xA0;+&#xA0;dialogue&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance_VSpace><xInfosSeance>Ve 24 jan 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMentionGroupe>Film seul&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></conf></groupe><film title="Die Große Liebe"><xTitre>Die Große Liebe&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Autriche. 1931. 76’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hansi&#xA0;Niese, Attila&#xA0;Hörbiger, Betty&#xA0;Bird.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une mère croit reconnaître son fils perdu en découvrant dans la presse la photo d’un héroïque soldat autrichien. Preminger passe pour la première fois derrière la caméra dans son pays natal, avant l’exil hollywoodien, avec une comédie dramatique où affleure son style plein d’ironie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 04 jan 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="L'Homme au bras d'or"><xTitre>L’Homme au bras d’or&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Man With the Golden Arm)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1955. 119’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Frank&#xA0;Sinatra, Kim&#xA0;Novak, Eleanor&#xA0;Parker, Arnold&#xA0;Stang.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après une cure de désintoxication, Frankie Machine retrouve son quartier et tente de devenir batteur de jazz. Coup de tonnerre à Hollywood&#xA0;: bravant le Code Hays, <xMiniTexte_Italic>L’Homme au bras d’or</xMiniTexte_Italic> est le premier film à évoquer l’enfer de la drogue, avec un réalisme violent. Preminger rue dans les brancards contre la censure, démissionne de l’Association des Producteurs, et revendique son indépendance. La partition jazz d’Elmer Bernstein est sublime, Frank Sinatra, au jeu instinctif, est à son sommet, bouleversant. Une liberté de ton, un témoignage précis comme un documentaire, traversé de poésie sourde, et toujours, chez Preminger, la volonté de traiter des sujets sensibles, sans jugement aucun. Un voyage au bout de la nuit cruel qui hante longtemps le spectateur, le film le plus engagé du cinéaste, si ce n’est son plus beau.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 10 jan 20h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Me 29 jan 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="The Human Factor"><xTitre>The Human Factor&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1979. 114’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Richard&#xA0;Attenborough, Joop&#xA0;Doderer, John&#xA0;Gielgud.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un haut fonctionnaire des services britanniques se retrouve sous surveillance, piégé par un système déshumanisé. Adapté d’un roman de Graham Greene, <xMiniTexte_Italic>The Human Factor</xMiniTexte_Italic> a la beauté mortifère des plus grandes œuvres du cinéaste. Un film d’espionnage intimiste, au plan final symbolique&#xA0;: Otto Preminger a raccroché...&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 17 jan 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 01 fév 16h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="In the Meantime, Darling"><xTitre>In the Meantime, Darling&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1944. 72’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jeanne&#xA0;Crain, Frank&#xA0;Latimore, Mary&#xA0;Nash.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pendant la Seconde Guerre mondiale, une jeune mariée issue d’une famille aisée est contrainte d’habiter avec son lieutenant de mari un hôtel militaire. Un film de commande aux accents patriotiques, et Jeanne Crain dans son premier rôle important.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 15 jan 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Die Jungfrau auf dem Dach"><xTitre>Die Jungfrau auf dem Dach&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>RFA. 1953. 99’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hardy&#xA0;Krüger, Johannes&#xA0;Heesters, Johanna&#xA0;Matz.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Version allemande, tournée en simultané de l’originale, mais avec une distribution germanophone, de <xMiniTexte_Italic>La Lune était bleue</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 13 jan 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Laura"><xTitre>Laura&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1944. 88’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gene&#xA0;Tierney, Dana&#xA0;Andrews, Clifton&#xA0;Webb.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;<xMiniTexte_Italic>I shall never forget the week-end Laura died</xMiniTexte_Italic>&#xA0;». Le lieutenant McPherson enquête sur l’assassinat d’une jeune femme, et tombe sous le charme de la défunte, après avoir contemplé son portrait. Tiré d’un roman de Vera Caspary, spécialiste des peintures féminines et autrice de scénarios à succès, <xMiniTexte_Italic>Laura</xMiniTexte_Italic> est un modèle de sobriété, de précision, servi par une mise en scène fluide. Et puis surtout, il y a Gene Tierney, fragile, belle, étrange. Preminger joue à distordre les repères temporels pour installer autour d’elle une atmosphère envoûtante, entre ombre et lumière&#xA0;: «&#xA0;Ce qui m’intéressait, c’était de révéler avec cette histoire l’impossibilité de cerner une femme et le mystère qui s’attache à elle.&#xA0;» Le leitmotiv musical lancinant marque les apparitions de l’héroïne, et les obsessions de McPherson&#xA0;; bien davantage qu’un drame policier classique, <xMiniTexte_Italic>Laura</xMiniTexte_Italic> est une élégante tragédie de la jalousie. La quintessence du film noir.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 02 jan 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 25 jan 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="La Lune était bleue"><xTitre>La Lune était bleue&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Moon Is Blue)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953. 99’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec William&#xA0;Holden, David&#xA0;Niven, Maggie&#xA0;McNamara.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un architecte propose à une actrice délurée un dîner, où s’invitent son ex-fiancée et le père de la jeune femme. Un vaudeville pétillant, déjà mis en scène avec succès par Preminger à Broadway. Fait rare, le film se voit refuser le visa du Code Hays&#xA0;–&#xA0;la meilleure publicité qui soit.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 09 jan 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Margin for Error"><xTitre>Margin for Error&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1943. 74’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Joan&#xA0;Bennett, Otto&#xA0;Preminger, Howard&#xA0;Freeman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Manhattan, 1943. Un policier juif assure la protection du consul d’Allemagne, antisémite, bientôt assassiné. La réalisation, dévolue à Lubitsch, échoit à Preminger, déjà engagé au casting. Avec son accent autrichien, il est le parfait méchant, et Joan Bennett sa jolie épouse américaine. Sur une trame policière, une approche du nazisme et de ses répercussions.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 13 jan 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Mark Dixon, détective"><xTitre>Mark Dixon, détective&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Where the Sidewalk Ends)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1950. 95’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dana&#xA0;Andrews, Gene&#xA0;Tierney, Gary&#xA0;Merrill.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un flic brutal tue par accident un suspect lors d’un interrogatoire. Sur un scénario très freudien de Ben Hecht, Preminger sculpte les visages, joue sur les espaces réduits et triture les codes du genre, tandis que son personnage se débat avec ses démons intérieurs. Moins poétique que <xMiniTexte_Italic>Laura</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Mark Dixon</xMiniTexte_Italic> en est le pendant plus sec, et un excellent film noir.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 05 jan 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 25 jan 19h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Mystérieux docteur Korvo"><xTitre>Le Mystérieux docteur Korvo&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Whirlpool)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1949. 97’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gene&#xA0;Tierney, Richard&#xA0;Conte, José&#xA0;Ferrer, Charles&#xA0;Bickford.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Mariée à un psychiatre, une kleptomane se retrouve sous l’emprise d’un homme qui promet de la soigner. Un thriller hypnotisant, l’un des captivants portraits de femme dont Preminger a le secret. L’esquisse se double ici d’un drame intime, et Gene Tierney traverse le film avec une grâce unique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 05 jan 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 25 jan 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Porgy and Bess"><xTitre>Porgy and Bess&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Otto Preminger, Rouben Mamoulian&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1959. 136’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sidney&#xA0;Poitier, Dorothy&#xA0;Dandridge, Sammy&#xA0;Davis&#xA0;Jr.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Di 26 jan 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Première Victoire"><xTitre>Première Victoire&#xA;</xTitre><xTitreVo>(In Harm’s Way)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1965. 165’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Wayne, Kirk&#xA0;Douglas, Patricia&#xA0;Neal, Dana&#xA0;Andrews.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après un livre de James Bassett, une reconstitution minutieuse des épisodes de la guerre du Pacifique. Preminger passe du général, l’attaque de Pearl Harbor, au particulier avec la vie intime des protagonistes. Noir et blanc soigné, casting de choix&#xA0;: du grand spectacle à la gloire de la marine américaine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 18 jan 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Quadrille d'amour"><xTitre>Quadrille d’amour&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Centennial Summer)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1946. 102’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jeanne&#xA0;Crain, Linda&#xA0;Darnell, Cornel&#xA0;Wilde.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Exposition universelle de Philadelphie, 1976. Deux sœurs se disputent le cœur d’un Français venu tenir le pavillon de son pays. Réalisateur attitré de la Fox, Preminger s’essaie à la comédie musicale pour répondre à l’immense succès remporté par la MGM avec <xMiniTexte_Italic>Le Chant du Missouri</xMiniTexte_Italic> de Minnelli. Un concentré de bonne humeur en Technicolor.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 20 jan 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Que vienne la nuit"><xTitre>Que vienne la nuit&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Hurry Sundown)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1967. 141’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael&#xA0;Caine, Jane&#xA0;Fonda, John&#xA0;Phillip&#xA0;Law.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Géorgie, années 40. Deux fermiers unissent leurs forces contre un spéculateur sans scrupules. Sur fond de mélo, émaillé de spectaculaires scènes à la grue, un réquisitoire contre le racisme dans les États du Sud.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 19 jan 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Rivière sans retour"><xTitre>Rivière sans retour&#xA;</xTitre><xTitreVo>(River of No Return)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1954. 91’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marilyn&#xA0;Monroe, Robert&#xA0;Mitchum, Rory&#xA0;Calhoun.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À sa sortie de prison, Matt retourne dans un camp de chercheurs d’or, pour récupérer son fils qu’une chanteuse de saloon a pris sous son aile. D’un film de commande&#xA0;–&#xA0;son dernier contrat pour Zanuck et la Fox&#xA0;–, Preminger fait un chef-d’œuvre. Une ballade lyrique, un western contemplatif qui entrelace, sur fond de conquête de l’Ouest, le thème du temps qui s’écoule, le couple, le rapport à l’enfant, qui suit les errances d’individus perdus dans la naissance d’une nation. C’est le premier film en CinémaScope de Preminger, tourné dans les Rocheuses majestueuses, où la beauté sourd de chaque plan grâce au talent du chef op’ Joseph LaShelle. Réalisation fluide, sans ostentation&#xA0;: le cinéaste amorce un tournant stylistique, s’attarde dans les plans, évite le champ-contrechamp. C’est aussi la rencontre au sommet de deux monstres sacrés, le roc Mitchum, et Marilyn, à la présence charnelle et dont les chansons qui parsèment le film entretiennent encore un peu plus le mythe. Un moment suspendu, sublime.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 09 jan 20h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Rosebud"><xTitre>Rosebud&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1975. 126’. 16&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Peter&#xA0;O’Toole, Cliff&#xA0;Gorman, Richard&#xA0;Attenborough, Isabelle&#xA0;Huppert.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un journaliste anglais, agent de la CIA, recherche cinq jeunes filles enlevées à bord d’un yacht. Sur un scénario labyrinthique signé par son fils, avec une distribution cosmopolite, Preminger en fin de carrière se lance dans le thriller politique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 23 jan 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Sainte Jeanne"><xTitre>Sainte Jeanne&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Saint Joan)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne-États-Unis. 1957. 110’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#xA0;Seberg, Richard&#xA0;Widmark, John&#xA0;Gielgud.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une transposition très littérale de la pièce de George Bernard Shaw, un film mal aimé de Preminger, où se confirme pourtant son génie dans l’appréhension de la psychologie féminine. Le premier rôle de Jean Seberg, qui succède à Renée Falconetti et Ingrid Bergman, et connaît un tournage douloureux.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 18 jan 17h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Je 30 jan 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Scandale à la cour"><xTitre>Scandale à la cour&#xA;</xTitre><xTitreVo>(A Royal Scandal)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1945. 94’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tallulah&#xA0;Bankhead, Charles&#xA0;Coburn, Anne&#xA0;Baxter, Vincent&#xA0;Price.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans la Russie du XVIII<xSup>e</xSup>, où les conspirations s’ourdissent entre deux portes, Catherine II s’éprend d’un jeune lieutenant idéaliste. Une relecture de <xMiniTexte_Italic>Paradis perdu</xMiniTexte_Italic> (1924) de Lubitsch, qui, malade, se voit remplacé sur le tournage par Preminger, porté aux nues par la Fox après le succès de <xMiniTexte_Italic>Laura</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 15 jan 21h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Skidoo"><xTitre>Skidoo&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1968. 98’. 16&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jackie&#xA0;Gleason, Carol&#xA0;Channing, Frankie&#xA0;Avalon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Entre allusions politiques et burlesque, Preminger compose une partition sur la confrontation de deux mondes inconciliables, les hippies et la mafia. Une œuvre inattendue, foutraque et totalement extravagante, à voir pour le plaisir de retrouver à l’écran une partie de la vieille garde hollywoodienne.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 22 jan 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Tempête à Washington"><xTitre>Tempête à Washington&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Advise and Consent)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1962. 140’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Henry&#xA0;Fonda, Charles&#xA0;Laughton, Don&#xA0;Murray, Burgess&#xA0;Meredith, Gene&#xA0;Tierney.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Malade, le Président des États-Unis souhaite confier la Défense à un homme qui assurerait la continuité de sa politique étrangère, mais cette nomination est soumise au vote du Sénat. Chantages, faux témoignages, ambitions et vies brisées&#xA0;: Preminger s’invite dans les coulisses des institutions américaines, mais ne se borne pas à leur simple description. Pointant les extrémismes en tout genre, c’est le système dans son entier, ses rouages pernicieux qu’il met en lumière. L’œil lucide, le cinéaste dissémine ça et là quelques touches de cynisme bien senties, et met sa technique au service de l’histoire&#xA0;: «&#xA0;Je crois que la meilleure mise en scène est celle qu’on ne voit pas, que la personnalité du metteur en scène doit consister à s’effacer de la mise en scène elle-même&#xA0;». Devant la caméra, les plus grands du moment à Hollywood, aussi parfaits les uns que les autres, font de cette étude de mœurs politique une œuvre puissante. L’analyse brillantissime et implacable des arcanes du pouvoir.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Nicolas Pariser"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Nicolas Pariser&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Jean-François Rauger&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Dans le cinéma hollywoodien classique, l’art le plus élevé tendrait vers toujours plus d’<xMiniTexte_Italic>économie de moyens</xMiniTexte_Italic>&#xA0;: Jacques Tourneur, Fritz Lang, Ida Lupino, Edgar G. Ulmer. La trilogie <xMiniTexte_Italic>Exodus</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Tempête à Washington</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Le Cardinal</xMiniTexte_Italic> paraît tourner radicalement le dos à cet art-là&#xA0;: il s’agit de fresques immenses, mêlant d’innombrables personnages dans des intrigues politiques amples, aux enjeux gigantesques. Pourtant ces trois films, et peut-être <xMiniTexte_Italic>Tempête à Washington</xMiniTexte_Italic> encore plus que les autres, me semblent entretenir un lien secret très fort avec les premiers cinéastes cités ici.&#xA0;—&#xA0;Nicolas Pariser&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 12 jan 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film&#xA0;+&#xA0;dialogue&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance_VSpace><xInfosSeance>Ve 31 jan 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMentionGroupe>Film seul&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></conf></groupe><film title="La Treizième Lettre"><xTitre>La Treizième Lettre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Thirteenth Letter)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1951. 84’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Linda&#xA0;Darnell, Charles&#xA0;Boyer, Michael&#xA0;Rennie.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec une distribution internationale, un remake du <xMiniTexte_Italic>Corbeau</xMiniTexte_Italic> de Clouzot&#xA0;: dans une petite ville du Québec surgissent des lettres anonymes trempées dans la calomnie. Délaissant le sous-texte anti-collaborationniste de l’original, Preminger préfère s’attaquer au caractère universellement misanthrope de l’être humain.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 20 jan 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Un si doux visage"><xTitre>Un si doux visage&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Angel Face)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953. 90’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Robert&#xA0;Mitchum, Jean&#xA0;Simmons, Herbert&#xA0;Marshall.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec son titre oxymorique, un grand classique du film noir, qui explore avec subtilité la psyché et les machinations d’une femme névrosée, tueuse en puissance. Jean Simmons, garce gracieuse, ensorcelante, et Robert Mitchum, bloc de granit faussement blasé, évoluent vers une histoire d’amour sans réel sentiment. L’énigme passe au second plan, et l’atmosphère se fait trouble tandis que défilent de longs travellings dans un ascétisme glacé. Un sujet à tiroirs, sombre, où résonne la misogynie hollywoodienne, dans le plus pur style premingérien.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 04 jan 20h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Ve 24 jan 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Under Your Spell"><xTitre>Under Your Spell&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Otto Preminger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1936. 62’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lawrence&#xA0;Tibbett, Gregory&#xA0;Ratoff, Wendy&#xA0;Barrie.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un chanteur d’opéra en burn out se réfugie à Mexico. Son agent lui envoie une femme séduisante, chargé de le ramener à New York. Une comédie musicale romantique, le tout premier film à Hollywood de Preminger, qui, à la faveur d’une mise en scène efficace, séduit Zanuck et obtient son contrat à la Fox.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 06 jan 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Otto Preminger acteur"><xTitreSousCycle>Otto Preminger acteur&#xA;</xTitreSousCycle><film title="Stalag 17"><xTitre_First>Stalag 17&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Billy Wilder&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953. 121’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec William&#xA0;Holden, Otto&#xA0;Preminger, Don&#xA0;Taylor.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Adaptation d’une pièce de théâtre sur la vie dans un camp de prisonniers pendant la Seconde Guerre mondiale. Réussissant la prouesse d’allier l’optimisme au pathétique, Billy Wilder s’éloigne de tout moralisme, et dirige avec bonheur Otto Preminger en officier allemand.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 01 fév 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>