<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Susan Seidelman"><enTete><xTitreCycle>Susan Seidelman&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>7 - 9 mars 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem>, avec Susan Seidelman&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 09 mar 17h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Et la femme créa l'homme parfait"><xTitre_First>Et la femme créa l’homme parfait&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Making Mr Right)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Susan Seidelman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1987. 98’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Malkovich, Ann&#xA0;Magnuson, Glenne&#xA0;Headly.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une experte en communication, chargée d’humaniser un androïde, finit par tomber amoureuse du robot, plus sensible que son créateur misanthrope. Fidèle à ses héroïnes en quête d’émancipation, Seidelman transforme une _omcom high-tech en une satire décalée qui résonne comme une réflexion visionnaire sur l’amour à l’heure de l’intelligence artificielle et des luttes contre le patriarcat.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 07 mar 16h30&#x202F;-&#x202F;LE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Recherche Susan désespérément"><xTitre>Recherche Susan désespérément&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Desperately Seeking Susan)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Susan Seidelman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1984. 104’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rosanna&#xA0;Arquette, Anna&#xA0;Thomson, Madonna.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une bourgeoise paumée, une petite annonce et un blouson stylé&#xA0;: point de départ d’une série de quiproquos rocambolesques, sur les traces de la fille la plus cool de New York. Pour son deuxième film, Susan Seidelman signe une comédie romantique dans l’esprit post-punk des années 80. Rebelle et glamour, un fleuron de la pop culture, incarné par le magnétisme de Madonna et la sensualité discrète de Rosanna, irrésistible.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 09 mar 15h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La She-Devil, la diable"><xTitre>La She-Devil, la diable&#xA;</xTitre><xTitreVo>(She-Devil)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Susan Seidelman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1989. 104’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Meryl&#xA0;Streep, Roseanne&#xA0;Barr, Ed&#xA0;Begley&#xA0;Jr.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Meryl Streep, romancière à succès rose poudré, et Roseanne Barr, incarnation de la ménagère américaine des années 90, dans la vengeance d’une femme au foyer, trompée par son mari pour une plus belle qu’elle. Boudé à sa sortie, <xMiniTexte_Italic>She-Devil</xMiniTexte_Italic> révèle son versant féministe au regard des années 2020 et de la <xMiniTexte_Italic>Barbie</xMiniTexte_Italic> de Greta Gerwig. En avance sur son temps, une charge drôle et féroce contre les diktats de la perfection féminine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 07 mar 19h00&#x202F;-&#x202F;LE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Smithereens"><xTitre>Smithereens&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Susan Seidelman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1980. 89’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Richard&#xA0;Hell, Susan&#xA0;Berman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dès son premier long métrage, sélectionné à Cannes, Seidelman redéfinit l’image du personnage féminin, indocile et déterminée, qu’elle établit dans le New York mal famé des années 80. Comme une grande sœur de Susan dans le film suivant, l’égocentrique Wren, lunettes noires et bas résilles, cherche sa place dans les milieux underground de la ville, entre un musicien cynique et un gentil provincial. Une œuvre âpre, rugueuse, frénétique, à l’image de la BO signée The Feelies.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 08 mar 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Dialogue avec Susan Seidelman"><xTitreConf>Dialogue avec Susan Seidelman&#xA;</xTitreConf><xMentionAnimation>Animé par Pauline de Raymond&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>«&#xA0;Madonna a avoué partager beaucoup de points communs avec le personnage de Susan. Toutes deux utilisent leurs talents de persuasion pour amener amis et amants à faire ce qu’elles veulent. Toutes deux sont de charmantes arnaqueuses, capables de vous manipuler sans que vous ne vous en rendiez compte. Il y a là un art de la séduction, et Madonna le maîtrise à la perfection. C’est une séductrice qui fait en sorte que toutes les personnes avec qui elle flirte se sentent un peu plus sexy. Hommes et femmes. C’est son don.&#xA0;» (Susan Seidelman)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 09 mar 17h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>