<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Susan Seidelman"><enTete><xTitreCycle>Susan Seidelman&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>7 - 9 mars 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Recherche Susan désespérément</xActionFilms>, avec Susan Seidelman&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 09 mar 15h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Discussion"><xActionSectionTitre>Discussion&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>She-Devil, la diable</xActionFilms>, avec Susan Seidelman&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 07 mar 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Et la femme créa l'homme parfait</xActionFilms>, par Susan Seidelman&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 07 mar 21h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Wanda</xActionFilms>, par Susan Seidelman&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 08 mar 14h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Smithereens</xActionFilms>, par Susan Seidelman&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 08 mar 17h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><xPresentationTitre>Susan Seidelman, la réinvention de soi&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Un remède à l’anxiété, une chanson pour se remettre d’aplomb. C’est ainsi, de manière inattendue, qu’on pense spontanément à Susan Seidelman, réalisatrice d’un des films emblématiques de la culture pop eighties, <xPresentationParagraphe_Italic>Recherche Susan désespérément</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1985). La présence au générique de Madonna, alors en plein avènement international, et de son tube <xPresentationParagraphe_Italic>Into the Groove</xPresentationParagraphe_Italic>, qu’on entend deux fois dans le film, avait contribué à le rendre populaire autant qu’à créer une forme de malentendu. On a malencontreusement oublié combien cette histoire de changement de vie, au centre du récit écrit par la scénariste Leora Barish, ressemblait à celle de la cinéaste.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Née dans la banlieue de Philadelphie, Susan Seidelman s’installe à New York à la fin des années 70 pour faire des études de cinéma et commencer une nouvelle étape de son parcours. Elle réalise alors en 1980 <xPresentationParagraphe_Italic>Smithereens</xPresentationParagraphe_Italic>, le portrait de Wren, une jeune femme téméraire, sensible et impertinente, fascinée par la scène musicale punk rock de l’époque, qui tente de trouver sa place à New York. Inspiré par <xPresentationParagraphe_Italic>Céline et Julie vont en bateau</xPresentationParagraphe_Italic> de Jacques Rivette, le film symbolise bien le cinéma indie américain des années 80 (en cousinage avec celui de Jim Jarmusch), rythmé par les riffs de guitare de <xPresentationParagraphe_Italic>Loveless Love</xPresentationParagraphe_Italic> du groupe punk rock The Feelies. Âpre et grinçant, <xPresentationParagraphe_Italic>Smithereens</xPresentationParagraphe_Italic> fait l’éloge d’une liberté féminine qui ne s’encombre d’aucune attache, et qui déconcerte les garçons fuyants ou amoureux. En réalisant ce film, qui sera sélectionné au Festival de Cannes en 1982, Seidelman documente un New York en pleine déliquescence, dont s’emparaient toutefois les artistes comme d’une immense toile créative.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>La Big Apple de nouveau, direction East Village&#xA0;: le territoire de jeu de <xPresentationParagraphe_Italic>Recherche Susan désespérément</xPresentationParagraphe_Italic>, avec cette fois-ci comme inspiration <xPresentationParagraphe_Italic>Alice au pays des merveilles</xPresentationParagraphe_Italic>, chassé-croisé coloré (Ed Lachman à la photo&#xA0;!) de deux femmes, incarnées par Madonna et Rosanna Arquette, avec autour d’elles deux univers opposés finissant presque par se superposer. Plus tard, avec <xPresentationParagraphe_Italic>She-Devil</xPresentationParagraphe_Italic>, comédie de vengeance, Susan Seidelman poursuit encore cette réinvention de soi qui consisterait pour les personnages féminins à imaginer leurs propres versions fantasmées, en contradiction avec la réalité de leur existence. La cinéaste pratique souvent dans ses films l’échange d’individus à la poursuite de leurs désirs et de leurs insatisfactions personnelles.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Entretemps, Susan Seidelman aura réalisé <xPresentationParagraphe_Italic>Et la femme créa l’homme parfait</xPresentationParagraphe_Italic>, comédie sociale (et faux film de SF&#xA0;!) sur une trentenaire intransigeante n’aimant pas les compromis. Et aussi <xPresentationParagraphe_Italic>Cookie</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1989), une comédie de gangsters captant avec beaucoup d’acuité le pouls d’un New York peuplé de personnages pittoresques, où, dans le rôle-titre, Emily Lloyd apporte son énergie et finit par prendre les affaires en main. En 1992, Susan Seidelman revient au cinéma avec <xPresentationParagraphe_Italic>Confessions of a Suburban Girl</xPresentationParagraphe_Italic>, qui anticipera la réalisation du film pilote de <xPresentationParagraphe_Italic>Sex and the City</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1998), série culte s’il en est, à laquelle elle aura apporté sa patte fantaisiste et mélancolique.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Bernard Payen&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Et la femme créa l'homme parfait"><xTitre_First>Et la femme créa l’homme parfait&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Making Mr Right)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Susan Seidelman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1987. 98’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#xA0;Malkovich, Ann&#xA0;Magnuson, Glenne&#xA0;Headly.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une experte en communication, chargée d’humaniser un androïde, finit par tomber amoureuse du robot, plus sensible que son créateur misanthrope. Fidèle à ses héroïnes en quête d’émancipation, Seidelman transforme une <xMiniTexte_Italic>romcom high-tech</xMiniTexte_Italic> en une satire décalée, visionnaire à l’heure de l’intelligence artificielle et des luttes contre le patriarcat.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 07 mar 21h00&#x202F;-&#x202F;LE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Susan Seidelman&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><groupe><film title="Recherche Susan désespérément"><xTitre>Recherche Susan désespérément&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Desperately Seeking Susan)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Susan Seidelman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1985. 104’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rosanna&#xA0;Arquette, Anna&#xA0;Thomson, Madonna.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une bourgeoise paumée, une petite annonce et un blouson stylé&#xA0;: point de départ d’une série de quiproquos rocambolesques, sur les traces de la fille la plus cool de New York. Pour son deuxième film, Susan Seidelman signe une comédie romantique dans l’esprit post-punk des années 80. Rebelle et glamour, un fleuron de la pop culture, incarné par le magnétisme de Madonna et la sensualité discrète de Rosanna, irrésistible.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Susan Seidelman"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Susan Seidelman&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Pauline de Raymond&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>«&#xA0;Madonna a avoué partager beaucoup de points communs avec le personnage de Susan. Toutes deux utilisent leurs talents de persuasion pour amener amis et amants à faire ce qu’elles veulent. Toutes deux sont de charmantes arnaqueuses, capables de vous manipuler sans que vous ne vous en rendiez compte. Il y a là un art de la séduction, et Madonna le maîtrise à la perfection. C’est une séductrice qui fait en sorte que toutes les personnes avec qui elle flirte se sentent un peu plus sexy. Hommes et femmes. C’est son don.&#xA0;» (Susan Seidelman)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 09 mar 15h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="She-Devil, la diable"><xTitre>She-Devil, la diable&#xA;</xTitre><xTitreVo>(She-Devil)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Susan Seidelman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1989. 104’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Meryl&#xA0;Streep, Roseanne&#xA0;Barr, Ed&#xA0;Begley&#xA0;Jr.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’affrontement entre Meryl Streep, romancière à succès rose poudré, et Roseanne Barr, incarnation de la ménagère américaine des années 90, trompée par son mari pour une plus belle qu’elle. Boudé à sa sortie, <xMiniTexte_Italic>She-Devil</xMiniTexte_Italic> révèle son versant féministe au regard des années 2020 et de la <xMiniTexte_Italic>Barbie</xMiniTexte_Italic> de Greta Gerwig. En avance sur son temps, une charge drôle et féroce contre les diktats de la perfection féminine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 07 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;LE&#xA0;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Susan Seidelman&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Smithereens"><xTitre>Smithereens&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Susan Seidelman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1982. 89’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Richard&#xA0;Hell, Susan&#xA0;Berman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dès son premier long métrage, sélectionné à Cannes, Seidelman redéfinit l’image du personnage féminin, indocile et déterminée, qu’elle établit dans le New York mal famé des années 80. Comme une grande sœur de Susan dans le film suivant, l’égocentrique Wren, lunettes noires et bas résilles, cherche sa place dans les milieux <xMiniTexte_Italic>underground</xMiniTexte_Italic> de la ville, entre un musicien cynique et un gentil provincial. Une œuvre âpre, rugueuse, frénétique, à l’image de la BO signée The Feelies.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 08 mar 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Susan Seidelman&#xA;</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Carte blanche à Susan Seidelman"><xTitreSousCycle>Carte blanche à Susan Seidelman&#xA;</xTitreSousCycle><film title="Céline et Julie vont en bateau"><xTitre_First>Céline et Julie vont en bateau&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Jacques Rivette&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1974. 192’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Juliet&#xA0;Berto, Dominique&#xA0;Labourier, Bulle&#xA0;Ogier.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Principale inspiration de <xMiniTexte_Italic>Recherche Susan désespérément</xMiniTexte_Italic>, un <xMiniTexte_Italic>girls trip</xMiniTexte_Italic> qui explore l’amitié féminine, la mémoire et le pouvoir de l’imagination. «&#xA0;Au cœur de ces deux films se trouve le principe libérateur selon lequel nous avons peut-être tous besoin de suivre un mystérieux lapin blanc dans le terrier, afin de découvrir le potentiel créatif et aventureux qui existe en chacun de nous.&#xA0;» (Susan Seidelman)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 09 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Wanda"><xTitre>Wanda&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Barbara Loden&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1970. 105’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Barbara&#xA0;Loden, Michael&#xA0;Higgins, Dorothy&#xA0;Shupenes.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Douze ans avant Wren dans <xMiniTexte_Italic>Smithereens</xMiniTexte_Italic> de Seidelman, la dérive de Wanda qui cherche sa place, quitte tout, et, accompagnée par un homme rencontré au hasard, se retrouve embarquée dans un braquage fatal. Barbara Loden, devant et derrière la caméra, a voulu un «&#xA0;anti-<xMiniTexte_Italic>Bonnie and Clyde</xMiniTexte_Italic>&#xA0;», tournant en 16&#xA0;mm, en deux mois et avec un budget dérisoire. Un film à l’os, direct, un poignant portrait de femme.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 08 mar 14h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA0;<xMention>Séance présentée par Susan Seidelman&#xA;</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>