<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Archi Vives"><sousCycle title="Les films"><groupe><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Ailleurs, partout&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Vivianne Perelmuter, Isabelle Ingold&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2020. 63’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Après avoir fui l’Iran, Shahin, étant parvenu à rejoindre l’Angleterre, se retrouve seul dans une chambre. Ses uniques moyens de communication avec le monde extérieur sont un ordinateur et son téléphone portable.&#xA;</xSynopsis> </programme><conf title="Film + Dialogue avec Vivianne Perelmuter et Isabelle Ingold"><xTitreConf>Film + Dialogue avec Vivianne Perelmuter et Isabelle Ingold&#xA;</xTitreConf><xMentionAnimation>Rencontre animée par Emmanuelle André et Frédérique Berthet&#xA;</xMentionAnimation><xSynopsis>Bouleversant le langage cinématographique pour mieux libérer la perception de ses habitudes et ses impatiences, le film <xItalic>Ailleurs, partout</xItalic> ouvre un autre régime d’attention et d’attentes. C’est en se plaçant du côté de la froideur, de l’inhumanité des machines, en s’emparant des images de <xItalic>live webcams</xItalic> (majoritairement des caméras de surveillance) qu’Isabelle Ingold et Vivianne Perelmuter font éprouver intimement l’expérience d’un jeune Iranien fuyant seul son pays, tout en la reliant à celle plus généralement partagée d’un monde contemporain qui multiplie les écrans et la surveillance. Le jeu du hors-champ et du montage, le choix radical d’exclure tout ce que ces caméras traquent, ainsi que l’attention portée aux événements mêmes de l’image, détournent celle-ci de sa fonction initiale et lui offrent un autre possible, une résurrection en somme. L’image fait maintenant doublement signe&#x202F;–&#x202F;à la fois symptôme d’un état inquiétant du monde et vecteur d’un désir qui contredit cette réalité.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Je 08 déc 17h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></conf></groupe><groupe><conf title="Pour une reprise féministe de l'histoire du cinéma"><xTitreConf>Pour une reprise féministe de l’histoire du cinéma&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence d’Hélène Fleckinger&#xA;</xSousTitreConf><xSynopsis>Repriser le tissu troué ou déchiré de l’histoire du cinéma au prisme du féminisme&#x202F;: c’est à ce geste théorique et pratique que la conférence invite, à partir de cas concrets issus notamment des collections film et non-film de la Cinémathèque. Au croisement d’enjeux historiographiques et méthodologiques, opérer un retour aux sources en explorant des fonds d’archives variés sous un angle féministe permet l’émergence de regards inédits sur l’histoire du cinéma en France et un renouvellement fondamental de son écriture. Au-delà de la mise en lumière d’œuvres méconnues et de personnalités singulières (Alice Guy, Musidora, Germaine Dulac, Jacqueline Audry, Agnès Varda, Yannick Bellon, Nelly Kaplan, Chantal Akerman...), il s’agit aussi d’interroger les dynamiques de genre structurant les secteurs et métiers du cinéma et de réévaluer la contribution des femmes aux processus de création, de production, de diffusion, de réception. La séance sera ainsi l’occasion d’évoquer le projet éditorial d’encyclopédie des femmes cinéastes et collaboratrices de création en France, une publication numérique collaborative et évolutive.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Je 09 fév 17h30&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;|&#x202F;<xMentionGroupe>À la suite de la conférence, à 19h30, projection d’un film choisi par le conférencier&#x202F;: <xItalic>La Fiancée du pirate</xItalic> de Nelly Kaplan</xMentionGroupe>&#xA;</xInfosSeance></conf><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>La Fiancée du pirate&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Nelly Kaplan&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1969. 107’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bernadette Lafont, Georges Géret, Michel Constantin.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Une belle fille qui vit avec sa mère dans une misérable cabane est convoitée par tous les hommes du village, à qui elle se refuse.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Je 09 fév 19h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></programme></groupe></sousCycle></cycle>