<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Richard Quine"><enTete><xTitreCycle>Richard Quine&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>12 - 30 juin 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogues"><xActionSectionTitre>Dialogues&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Du plomb pour l'inspecteur</xActionFilms>, avec Serge Chauvin&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 15 juin 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Liaisons secrètes</xActionFilms>, avec Murielle Joudet&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 19 juin 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Enfant star à Broadway, il fait ses débuts hollywoodiens comme acteur pour la MGM dans les années 40, puis passe à la réalisation sur des scénarios qu’il coécrit avec Blake Edwards. Ses premiers films noirs font mouche, mais ce sont ses comédies avec la fine fleur du genre&#xA0;–&#xA0;Kim Novak, Jack Lemmon, James Stewart, Ernie Kovacs&#xA0;–&#xA0;ainsi que <xOuvertureParagraphe_Italic>Liaisons secrètes</xOuvertureParagraphe_Italic>, formidable drame adultérin, qui le font un temps roi du box-office. Depuis injustement tombé dans l’oubli, Richard Quine, et son art de la comédie post-Hays, est un cinéaste essentiel.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Richard Quine&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationSignature>Axelle Ropert&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="L'Adorable voisine"><xTitre_First>L’Adorable voisine&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Bell, Book and Candle)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Richard Quine&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1958. 102’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Stewart, Kim&#xA0;Novak, Jack&#xA0;Lemmon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La naissance d’une vamp, dans un conte surnaturel saupoudré d’ironie bien pensée et de tendresse. Sous l’influence de Lubitsch, Quine reforme le couple mythique de <xMiniTexte_Italic>Vertigo</xMiniTexte_Italic> avec Kim Novak, séduisante en sorcière de cinéma, et James Stewart, impeccable dans une composition comique et désinvolte.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 13 juin 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Di 23 juin 17h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Bal des cinglés"><xTitre>Le Bal des cinglés&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Operation Mad Ball)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Richard Quine&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1957. 105’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jack&#xA0;Lemmon, Kathryn&#xA0;Grant, Ernie&#xA0;Kovacs.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pendant le débarquement, des soldats tentent d’organiser un bal pour leurs infirmières. Avec des gags inspirés du vaudeville et la complicité de Blake Edwards au scénario, Quine délivre un récit admirablement ficelé, joyeusement loufoque et enlevé, aux protagonistes flamboyants. Un spectacle burlesque et saugrenu, qui offre à Jack Lemmon son premier grand rôle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 13 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Di 23 juin 14h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Ça c'est Paris"><xTitre>Ça c’est Paris&#xA;</xTitre><xTitreVo>(So This Is Paris)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Richard Quine&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1954. 96’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tony&#xA0;Curtis, Gloria&#xA0;DeHaven, Gene&#xA0;Nelson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les aventures amoureuses de trois marins en permission à Paris. Punchlines, chansons entraînantes et arrangements musicaux orchestrés par Mancini s’enchaînent, dans la seule comédie musicale à mettre en vedette Tony Curtis. Un bonbon, léger et amusant, qui assume ses emprunts à <xMiniTexte_Italic>Un Américain à Paris</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 20 juin 21h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Comment tuer votre femme"><xTitre>Comment tuer votre femme&#xA;</xTitre><xTitreVo>(How to Murder Your Wife)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Richard Quine&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1964. 120’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jack&#xA0;Lemmon, Virna&#xA0;Lisi, Eddie&#xA0;Mayehoff.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Marié par inadvertance à une blonde volcanique, un dessinateur de bandes dessinées imagine, sur papier, sa disparition. La mise en scène pétillante de Quine s’accorde au jeu survolté de Jack Lemmon, incarnant une révolte du mâle américain opprimé par la tutelle féminine. Un hymne au célibat masculin fantaisiste et instructif.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 16 juin 17h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Destin est au tournant"><xTitre>Le Destin est au tournant&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Drive a Crooked Road)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Richard Quine&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953. 83’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mickey&#xA0;Rooney, Dianne&#xA0;Foster, Kevin&#xA0;McCarthy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un pilote automobile se laisser entraîner dans le crime par la femme dont il est tombé amoureux. Sur les thématiques universelles du film noir, le cinéaste s’éloigne des codes esthétiques du genre pour apporter une véritable épaisseur psychologique à ses personnages. Il révèle ainsi la sensibilité de Mickey Rooney, remarquable dans l’une de ses plus touchantes prestations.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 22 juin 21h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Deux têtes folles"><xTitre>Deux têtes folles&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Paris When It Sizzles)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Richard Quine&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1962. 110’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec William&#xA0;Holden, Audrey&#xA0;Hepburn, Grégoire&#xA0;Aslan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Alors qu’il doit terminer en urgence un projet, un scénariste s’éprend de la dactylo qu’il recrute pour l’aider. Du délire créatif à l’histoire d’amour naissante, le cinéaste tisse un remake satirique et sentimental de <xMiniTexte_Italic>La Fête à Henriette</xMiniTexte_Italic> de Julien Duvivier, qui fait la part belle au charme acide d’Audrey Hepburn et à William Holden, au sommet de l’extravagance.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 15 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 29 juin 19h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Du plomb pour l'inspecteur"><xTitre>Du plomb pour l’inspecteur&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Pushover)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Richard Quine&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1954. 88’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Fred&#xA0;MacMurray, Philip&#xA0;Carey, Kim&#xA0;Novak.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour son second long métrage, Quine impose, dès le prologue, une mise en scène acérée. L’impressionnante attaque de banque donne le ton d’un film noir haletant, qui ménage une histoire policière sous haute tension. Orchestrée autour d’un incessant jeu de cache-cache, une succession de manipulations, mensonges et meurtres au cœur d’une atmosphère ténébreuse, où Kim Novak étincelle, irrésistible en femme fatale pour son premier rôle, face à l’intense Fred MacMurray.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Serge Chauvin"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Serge Chauvin&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xInfosSeance_VSpace>Sa 15 juin 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="La Guerre des bootleggers"><xTitre>La Guerre des bootleggers&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Moonshine War)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Richard Quine&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1969. 100’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Patrick&#xA0;McGoohan, Alan&#xA0;Alda, Richard&#xA0;Widmark.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une évocation de l’Amérique rurale durant les derniers mois de la prohibition. Elmore Leonard signe lui-même l’adaptation de son roman, <xMiniTexte_Italic>The Moonshine War</xMiniTexte_Italic>, dans un récit picaresque, qui étonne par la sécheresse de sa violence et ses personnages ambivalents. Avec Richard Widmark, cynique à souhait en <xMiniTexte_Italic>bad guy</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 26 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Hôtel Saint-Gregory"><xTitre>Hôtel Saint-Gregory&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Hotel)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Richard Quine&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1966. 124’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rod&#xA0;Taylor, Catherine&#xA0;Spaak, Karl&#xA0;Malden.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les destins s’entrecroisent lors des derniers jours d’un palace de La Nouvelle-Orléans. Quine insuffle style et élégance à un petit théâtre de la séduction et du chantage, adapté du roman d’Arthur Hailey, qui voit renaître un ensemble de vedettes longtemps délaissées&#xA0;–&#xA0;dont Merle Oberon et Melvyn Douglas.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 30 juin 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="L'Inquiétante Dame en noir"><xTitre>L’Inquiétante Dame en noir&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Notorious Landlady)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Richard Quine&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1961. 122’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kim&#xA0;Novak, Jack&#xA0;Lemmon, Fred&#xA0;Astaire.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans le brouillard londonien, un diplomate américain tombe sous le charme de sa logeuse sans savoir qu’elle est suspectée de meurtre. De rebondissements inattendus en valse des faux coupables, l’ombre de Hitchcock plane sans cesse sur cette comédie savoureuse, qui navigue de la satire à l’énigme policière. Au rythme de clins d’œil malins à <xMiniTexte_Italic>Vertigo</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>La Mort aux trousses</xMiniTexte_Italic> ou <xMiniTexte_Italic>Soupçons</xMiniTexte_Italic>, les courses-poursuites s’enchaînent à un train d’enfer pour ridiculiser les conventions sociales. La dernière collaboration du cinéaste avec Kim Novak, éblouissante aux côtés de Jack Lemmon.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 15 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Di 23 juin 19h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Joyeux Débarquement"><xTitre>Joyeux Débarquement&#xA;</xTitre><xTitreVo>(All Ashore)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Richard Quine&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1952. 80’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Peggy&#xA0;Ryan, Mickey&#xA0;Rooney, Ray&#xA0;McDonald.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Trois marins américains en permission convoitent la même femme sur l’île de Catalina. Sur une partition de Karger et Wells, Quine s’offre une comédie musicale colorée et légère à la chatoyante photographie Technicolor, parsemée de numéros musicaux accrocheurs. Le dernier film de Peggy Ryan et Ray McDonald.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 17 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Leather Gloves"><xTitre>Leather Gloves&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Richard Quine, William Asher&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1948. 75’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Cameron&#xA0;Mitchell, Sam&#xA0;Levene, Jane&#xA0;Nigh.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un ancien boxeur, forcé de renouer avec le combat, est partagé entre l’amour de deux femmes. Acteur depuis ses plus jeunes années, Quine choisit de délaisser cette carrière pour passer à la réalisation, accompagné par William Asher. Une première expérience concluante, habile peinture d’un milieu fermé, où irradie Cameron Mitchell.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 17 juin 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Liaisons secrètes"><xTitre>Liaisons secrètes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Strangers When We Meet)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Richard Quine&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1959. 117’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kirk&#xA0;Douglas, Kim&#xA0;Novak, Walter&#xA0;Matthau.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le déchirement des passions adultères, illustré avec fougue et finesse. Sur une trame similaire à celle de <xMiniTexte_Italic>Brève Rencontre</xMiniTexte_Italic>, le cinéaste s’immerge dans les eaux troubles de l’amour impossible dans une chronique désenchantée, profondément moderne pour l’époque. Sans jamais céder aux sirènes du mélodrame, il déploie des trésors d’intelligence et de subtilité pour raconter l’hypocrisie d’une société puritaine et les mutations vécues par l’Amérique. Une romance crève-cœur, évocation frontale du désir, rendue inoubliable par l’alchimie brûlante entre Kirk Douglas et Kim Novak.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Murielle Joudet"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Murielle Joudet&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xInfosSeance_VSpace>Me 19 juin 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film&#xA0;+&#xA0;dialogue&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance_VSpace><xInfosSeance>Je 27 juin 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMentionGroupe>Film seul&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></conf></groupe><filmFocus title="Ma sœur est du tonnerre"><xTitre>Ma sœur est du tonnerre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(My Sister Eileen)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Richard Quine&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1954. 108’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Janet&#xA0;Leigh, Jack&#xA0;Lemmon, Betty&#xA0;Garrett.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux sœurs, aux tempéraments opposés, débarquent à New York dans l’espoir d’y trouver gloire et fortune. Rôdé aux comédies musicales, Quine imagine une nouvelle incursion dans le genre avec ce remake de <xMiniTexte_Italic>Ma sœur est capricieuse</xMiniTexte_Italic>, qui voit Bob Fosse faire ses premiers pas lors de numéros euphorisants. Toujours soutenu par Blake Edwards au scénario, il dynamite le matériau original en proposant des partitions inédites, pensées au diapason d’une mise en scène étincelante. Un concentré de bonne humeur à l’enthousiasme ravageur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 12 juin 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 29 juin 17h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Monde de Suzie Wong"><xTitre>Le Monde de Suzie Wong&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The World of Suzie Wong)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Richard Quine&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1960. 126’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec William&#xA0;Holden, Nancy&#xA0;Kwan, Sylvia&#xA0;Syms.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Adaptation du best-seller de Richard Mason, immense succès à Broadway. La rédemption d’une prostituée chinoise grâce à l’amour d’un bel Américain devient une balade pittoresque dans le Hong Kong des années 60. Avec délicatesse et distinction, Quine brode un marivaudage exotique, modèle d’élégance et d’humour, porté par le charme fou de Nancy Kwan.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 16 juin 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Pleine de vie"><xTitre>Pleine de vie&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Full of Life)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Richard Quine&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1956. 90’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Judy&#xA0;Holliday, Richard&#xA0;Conte, Salvatore&#xA0;Baccaloni.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après le roman de John Fante, Quine dresse le portrait d’une famille italo-américaine, représentante de la classe moyenne d’après-guerre, dans une tranche de vie à la tendresse assumée. Le génie comique de Judy Holliday s’y expose au gré d’une comédie méconnue, formidable de justesse et de sensibilité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 30 juin 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Prisonnier de Zenda"><xTitre>Le Prisonnier de Zenda&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Prisoner of Zenda)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Richard Quine&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1979. 108’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Peter&#xA0;Sellers, Lynne&#xA0;Frederick, Lionel&#xA0;Jeffries.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Relecture comique du roman d’aventures d’Anthony Hope. Aux limites de la parodie, <xMiniTexte_Italic>Le Prisonnier de Zenda</xMiniTexte_Italic> joue sur la bonhomie et la verve de Peter Sellers dans une farce capable d’alterner tension, suspense et grotesque. Une fantaisie cocasse aux situations improbables de drôlerie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 26 juin 17h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Sunny Side of the Street"><xTitre>Sunny Side of the Street&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Richard Quine&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1951. 65’. 16&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Frankie&#xA0;Laine, Billy&#xA0;Daniels, Dick&#xA0;Wesson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un chanteur en herbe tente de percer grâce à sa petite amie. Après avoir coréalisé <xMiniTexte_Italic>Leather Gloves</xMiniTexte_Italic>, Quine s’essaie seul à la réalisation avec une comédie musicale étincelante sur les débuts de la télévision couleur, construite autour des standards pop de l’époque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 21 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Train, amour et crustacés"><xTitre>Train, amour et crustacés&#xA;</xTitre><xTitreVo>(It Happened to Jane)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Richard Quine&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1959. 97’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Doris&#xA0;Day, Jack&#xA0;Lemmon, Ernie&#xA0;Kovacs.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La lutte d’une jeune veuve, tenancière d’un commerce de homards, contre la compagnie de chemin de fer qui lui porte préjudice. D’abord insolite, le récit devient celui d’un rêve américain abîmé par les manipulations politiques et les quiproquos. Une comédie de mœurs aux allures de pamphlet social, illuminée par les yeux bleus de Doris Day.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 20 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Une Cadillac en or massif"><xTitre>Une Cadillac en or massif&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Solid Gold Cadillac)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Richard Quine&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1955. 99’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Judy&#xA0;Holliday, Paul&#xA0;Douglas, Fred&#xA0;Clark.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une modeste actrice hérite des actions d’une importante société. Dans une satire du capitalisme influencée par Capra, et avec une vivacité surprenante, Quine adapte la pièce à succès de Kaufman et Teichmann et la transforme en conte impertinent, écrin idéal pour le jeu espiègle de Judy Holliday.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 22 juin 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Une vierge sur canapé"><xTitre>Une vierge sur canapé&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Sex and the Single Girl)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Richard Quine&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1963. 114’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tony&#xA0;Curtis, Natalie&#xA0;Wood, Henry&#xA0;Fonda.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une version piquante du roman de Helen Gurley Brown, qui rappelle le cinéma <xMiniTexte_Italic>slapstick</xMiniTexte_Italic> de Blake Edwards. Sur un tempo entraînant, le cinéaste livre un brillant marivaudage, comédie survitaminée capable d’égratigner effrontément l’<xMiniTexte_Italic>American Way of Life</xMiniTexte_Italic>. Tout en sous-entendus grivois et autres vulgarités délibérées, <xMiniTexte_Italic>Une vierge sur le canapé</xMiniTexte_Italic> flirte avec la parodie sans lésiner sur une mise en scène inspirée, notamment dans une poursuite finale d’anthologie. Avec un casting d’acteurs détonant, dont Natalie Wood, splendide en psy faussement délurée, face au trio Curtis/Bacall/Fonda.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 16 juin 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Ve 28 juin 19h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="W"><xTitre>W&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Richard Quine&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1974. 95’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Twiggy, Michael&#xA0;Witney, Eugene&#xA0;Roche.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un couple devient la proie d’un mystérieux tueur, qui signe tous ses actes d’un «&#xA0;W&#xA0;» ensanglanté. Dans l’un de ses derniers films, mélange de néo-noir et de giallo, Quine allie scénario à rebondissements et personnages ambigus pour diriger l’icône britannique Twiggy, rarement vue dans un rôle dramatique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 21 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>