<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Conservatoire des techniques cinématographiques"><enTete><xTitreCycle>Conservatoire des techniques cinématographiques&#xA;</xTitreCycle><action><actionSection title="Leçon de cinéma"><xActionSectionTitre>Leçon de cinéma&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Robert Yeoman par Robert Yeoman, une leçon de cinéma&#xA;</xActionTitre></xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 23 mai 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Conférence"><xActionSectionTitre>Conférence&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Conférence de Simon Weisse&#xA;</xActionTitre></xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 18 avr 17h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><groupe><conf title="Robert Yeoman par Robert Yeoman, une leçon de cinéma"><xTitreConf>Robert Yeoman par Robert Yeoman, une leçon de cinéma&#xA;</xTitreConf><xMiniTexte>Rencontre animée par Bernard Benoliel et Laurent Mannoni. Robert Yeoman a éclairé et photographié presque tous les films de Wes Anderson, de <xMiniTexte_Italic>Bottle Rocket</xMiniTexte_Italic>&#xA0;(1996) à <xMiniTexte_Italic>Asteroid City</xMiniTexte_Italic>&#xA0;(2023), soit une dizaine de collaborations artistiques et amicales qui ont d’ores et déjà marqué l’histoire du cinéma. Il débute en 1983, sur des films de William Friedkin, Gus Van Sant (<xMiniTexte_Italic>Drugstore Cowboy</xMiniTexte_Italic>, qui attire l’attention de Wes Anderson), puis Roman Coppola, Noah Baumbach ou même Wes Craven. Comment travailler avec Wes Anderson, dont la marque de fabrique est symbolisée par l’exigence et une grande minutie, par l’utilisation du 35&#xA0;mm, par une équipe réduite sur le plateau, par le goût du détail entraînant une invention stylistique unique&#xA0;? Le cinéaste l’a dit, il aime la difficulté. Le compromis n’est pas une option. Cela convient très bien à Yeoman. Mouvements de caméras incroyables, panoramiques plein d’énergie, longs travellings latéraux, choix des couleurs, des filtres, des ratios changeants, des objectifs (Cooke et ARRI, anamorphique et grand angle notamment), usage de la pellicule, lumière douce qui devient un personnage à part entière, multiplication des prises, travail au cadre qu’il effectue le plus souvent lui-même&#xA0;: Robert Yeoman a beaucoup de secrets à nous révéler.&#xA;</xMiniTexte></conf><film title="The Grand Budapest Hotel"><xTitre_VSpaceMin>The Grand Budapest Hotel&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Wes Anderson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2014. 99’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ralph&#xA0;Fiennes, F.&#xA0;Murray&#xA0;Abraham, Mathieu&#xA0;Amalric, Tilda&#xA0;Swinton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Derrière les murs de l’opulent hôtel, le plus beau de la Mitteleuropa, se trouve un concentré du cinéma de Wes Anderson. Cadres ciselés et ornements symétriques. Splendeur surannée et humour pince-sans-rire. Une histoire de famille éclatée et des liens indéfectibles entre le concierge du palace et son jeune groom. Entraînés dans une affaire d’héritage, ils se retrouvent mêlés à un vol de tableau, tandis qu’autour d’eux, les bouleversements politiques de l’entre-deux-guerres dévastent le continent. Fresque haletante en rose et noir, <xMiniTexte_Italic>The Grand Budapest Hotel</xMiniTexte_Italic> est un hymne à l’amitié et à la beauté d’une époque révolue, au casting étourdissant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Ve 23 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></film></groupe></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Conférence de Simon Weisse"><xTitreConf>Conférence de Simon Weisse&#xA;</xTitreConf><xMiniTexte>«&#xA0;C’est un métier qui a totalement changé à l’arrivée du numérique dans les années 2000, mais qui revient peu à peu aux effets artisanaux avec certains réalisateurs.&#xA0;» Rencontre avec Simon Weisse, <xMiniTexte_Italic>miniature supervisor</xMiniTexte_Italic> et créateur d’accessoires de Wes Anderson depuis <xMiniTexte_Italic>The Grand Budapest Hotel</xMiniTexte_Italic>&#xA0;(2014). Designer, plasticien, artisan d’art, diplômé des Beaux-Arts de Montpellier, il rencontre Wes Anderson quand le producteur Jeremy Dawson cherche à concevoir une miniature de l’hôtel iconique. Simon Weisse entre dans le cinéma avec <xMiniTexte_Italic>Les Aventures du baron de Münchausen</xMiniTexte_Italic> (Terry Gilliam, 1988), pour lequel il est maquettiste, puis il intervient sur des films de Guillermo Del Toro, Jeunet, Spielberg, Wenders, ou sur <xMiniTexte_Italic>Matrix Resurrections</xMiniTexte_Italic> de Lana Wachowski. On reconnaît ses impeccables créations dans <xMiniTexte_Italic>L’Île aux chiens</xMiniTexte_Italic>&#xA0;(2018) et <xMiniTexte_Italic>Asteroid City</xMiniTexte_Italic>&#xA0;(2023) de Wes Anderson. Pour <xMiniTexte_Italic>The French Dispatch</xMiniTexte_Italic>&#xA0;(2021), il a conçu des éléments de décor de la ville d’Ennui-sur-Blasé. Projection commentée d’images, d’extraits de films et de making-of. Avec la participation de Matthieu Orléan et Julien Dumont.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 18 avr 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>