<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Les grands classiques du cinéma muet vus par Henri Langlois"><enTete><xTitreCycle>Les grands classiques du cinéma muet vus par Henri Langlois&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>28 - 31 mai 2026&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="L'Aurore"><xTitre_First>L’Aurore&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Sunrise)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Friedrich Wilhelm Murnau&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1927. 97’. 35&#xA0;mm. INT. ANG&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec George&#xA0;O’Brien, Janet&#xA0;Gaynor, Margaret&#xA0;Livingston.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>L’Aurore</xMiniTexte_Italic>, chant d’amour cosmique, marque l’histoire du cinéma à tout jamais. Avec son sens des plans et des mouvements de caméra, des éclairages et des valeurs de tons divins, un don unique pour créer une atmosphère et révéler toutes les facettes de l’âme, Murnau atteint une perfection formelle, inégalée, transforme les scènes les plus prosaïques en envolées hypnotiques et envoûtantes. Aux yeux de nombreux réalisateurs, critiques et cinéphiles, le plus beau film du monde.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 28 mai 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><filmFocus title="Cœur fidèle"><xTitre>Cœur fidèle&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean Epstein&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1923. 84’. DCP. INT. FR. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Léon&#xA0;Mathot, Gina&#xA0;Manès, Edmond&#xA0;Van&#xA0;Daële, Claude&#xA0;Bénédict, Madame&#xA0;Maufroy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;L’œuvre d’Epstein, étant purement narrative, est à la merci du sujet. <xMiniTexte_Italic>Cœur fidèle</xMiniTexte_Italic>, par exemple, est très en dessous de sa réputation. Il n’en contient pas moins des morceaux d’une sensibilité rare qui ne vieilliront jamais. C’est un exercice de style où Epstein va s’assimiler toutes les possibilités, toutes les découvertes, toutes les apparences connues du cinéma. Et pourtant ce film, qui techniquement ne découvre rien qui ne soit déjà découvert, va être salué par la critique tout entière comme une œuvre révolutionnaire.&#xA0;» (Henri Langlois)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 31 mai 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="L'Enfant de Paris"><xTitre>L’Enfant de Paris&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Léonce Perret&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1913. 122’. 35&#xA0;mm. INT. FR&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Suzanne&#xA0;Privat, Maurice&#xA0;Lagrenée, Louis&#xA0;Leubas.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;Qui pouvait supposer, avant d’avoir vu cette œuvre, qu’un cinéaste avait en 1913 su imposer des audaces techniques et de mise en scène que nous attribuerions, en 1945, à Welles, à Wyler, à Hitchcock, à Cukor&#xA0;? Comment imaginer qu’il s’était trouvé un homme capable de placer sa caméra dans des appartements, comme allaient le faire les néoréalistes italiens, de jouer de la pénombre et des rayons du soleil filtrant au travers des persiennes closes comme les plus savants de nos directeurs de photographie&#xA0;? Perret prouve avec <xMiniTexte_Italic>L’Enfant de Paris</xMiniTexte_Italic> qu’il fut l’un des premiers maîtres de l’écran.&#xA0;» (Henri Langlois)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 30 mai 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Maris aveugles"><xTitre>Maris aveugles&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Blind Husbands)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Erich von Stroheim&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1919. 100’. 35&#xA0;mm. INT. ALL&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Erich&#xA0;von&#xA0;Stroheim, Gibson&#xA0;Gowland, Sam&#xA0;De&#xA0;Grasse.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un village du Tyrol, un officier autrichien convoite l’épouse délaissée d’un chirurgien américain. Dans son uniforme immaculé, Stroheim installe son personnage de militaire à la posture élégante. <xMiniTexte_Italic>Maris aveugles</xMiniTexte_Italic>, qui décrit de manière frontale le désir et la frustration sexuelle féminine, et questionne sans équivoque les liens du mariage, rencontre un succès considérable, qui permettra à l’acteur-cinéaste de diriger un deuxième film. «&#xA0;Stroheim s’est acharné à l’autopsie du cadavre, et son scalpel ne s’arrêtait à rien, il allait droit au cœur, aux centres nerveux, au cerveau&#xA0;: aux palais.&#xA0;» (Henri Langlois)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 30 mai 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Les Nuits de Chicago"><xTitre>Les Nuits de Chicago&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Underworld)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Josef von Sternberg&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1927. 98’. 35&#xA0;mm. INT. ANG&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec George&#xA0;Bancroft, Clive&#xA0;Brook, Evelyn&#xA0;Brent.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;<xMiniTexte_Italic>Les Nuits de Chicago</xMiniTexte_Italic> marquèrent une génération. Les films de gangsters, aujourd’hui encore, ne font que vivre de l’œuvre de Sternberg tant sa peinture des gangsters de Chicago parut vraie, il définit le genre. Mais la force d’émotion de l’œuvre provient de ce que, contrairement aux films de gangsters contemporains qui vivent du mythe du gangster en s’épaulant sur l’anecdote et l’action, Sternberg et Ben Hecht avaient basé leur œuvre sur un drame indépendant du milieu, un conflit de caractères, un drame d’amour qui aurait pu se situer n’importe où. Mais le monde brutal où ils l’avaient situé jouait comme amplificateur, donnait au film un pouvoir explosif qui le mettait au niveau moral qu’aucun film de gangsters n’a retrouvé.&#xA0;» (Henri Langlois)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 29 mai 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Octobre"><xTitre>Octobre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Oktiabr)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sergueï M. Eisenstein&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1927. 126’. DCP. INT. FR&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Boris&#xA0;Livanov, Vassili&#xA0;Nikandrov, Nikolaï&#xA0;Popov.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le plus fiévreux des films d’Eisenstein, tourné dans des conditions épiques&#xA0;–&#xA0;plus de 12&#xA0;000 figurants réquisitionnés pour certaines scènes&#xA0;–&#xA0;pour finir charcuté par le pouvoir stalinien. La frénésie du tournage semble avoir contaminé le montage même du film, bouillonnant, déchaîné, bombardement incessant de plans et de signes qui composent un poème visuel sans équivalent dans l’histoire du cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 31 mai 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Selon la loi"><xTitre>Selon la loi&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Po zakonou)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Lev Koulechov&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1926. 73’. 35&#xA0;mm. INT. FR&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Porfiri&#xA0;Podobed, Vladimir&#xA0;Fogel, Alexandra&#xA0;Khokhlova.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;Selon la loi est une œuvre magistrale où l’humour le plus noir, le plus satirique, se trouve mêlé à un sens tragique de l’humain. Le paysage, la glace ou le dégel y jouent un rôle tout aussi grand que les acteurs ou les objets (l’assiette de soupe pendant le carnage des prospecteurs d’or par leur valet). L’analyse psychologique y était intense, sans pour cela faire appel à d’autres moyens que l’exposé des faits. Tout y était suggéré par le découpage, tout s’y lisait, <xMiniTexte_Italic>Selon la loi</xMiniTexte_Italic> prouvait que le cinéma avait dépassé le stade des déformations et qu’il pouvait dorénavant être à la fois subjectif et réaliste.&#xA0;» (Henri Langlois)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 29 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Signe de Zorro"><xTitre>Le Signe de Zorro&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Mark of Zorro)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Fred Niblo&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1920. 89’. 16&#xA0;mm. INT. FR&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Douglas&#xA0;Fairbanks, Marguerite&#xA0;De&#xA0;La&#xA0;Motte, Noah&#xA0;Beery.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La toute première apparition à l’écran du justicier masqué, défenseur des pauvres et des opprimés. Un énorme succès, écrit, produit et interprété à la pointe de l’épée par Douglas Fairbanks, star en pleine ascension qui peaufine ici son image de héros romantique. «&#xA0;Dès lors et jusqu’à la fin du muet, Fairbanks nagera en plein lyrisme. Son personnage devient pure poésie. Le commis voyageur de la bonne humeur devient l’apôtre de la santé du monde.&#xA0;» (Henri Langlois)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 31 mai 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>