<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" name="Gérard Philipe"><item><filmTitre>Les Aventures de Till l’Espiègle&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Gérard Philipe&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France-RDA. 1956. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Gérard Philipe, Jean Vilar, Nicole Berger, Françoise Fabian.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Dans la Flandre au XVI<span aid:cstyle="Superscript">e</span> siècle occupée par les Espagnols, Till use de stratagèmes pour entrer au service du duc d’Albe, et de ce poste, organiser la résistance contre l’envahisseur.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>La Beauté du diable&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>René Clair&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France-Italie. 1950. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Michel Simon, Gérard Philipe, Simone Valère.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Au seuil de la mort, Faust, professeur d’université, est plein de regrets. Méphistophélès lui propose un pacte&#x202F;: vendre son âme en échange de la jeunesse.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Les Belles de nuit&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>René Clair&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France-Italie. 1952. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Gérard Philipe, Martine Carol, Gina Lollobrigida.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Claude, un jeune musicien pauvre, vit en rêve des aventures amoureuses à différentes époques.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>La Chartreuse de Parme&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Christian-Jaque&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France-Italie. 1948. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Gérard Philipe, Maria Casarès, Renée Faure.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>En 1821, ses études terminées, Fabrice del Dongo rejoint sa tante, la duchesse de Sanseverina, à Parme. Tandis qu’il multiplie les rencontres amoureuses, sa tante s’éprend de lui. Le comte Mosca, futur époux de la duchesse, sombre dans la jalousie.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Le Dernier hiver du Cid&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Patrick Jeudy&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 2022. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Gérard Philipe ne se contenta pas d’être «&#x202F;le plus grand comédien de son époque&#x202F;»&#x202F;: prenant part à tous les combats de son temps, l’acteur aussi fut résistant FFI, militant contre la bombe atomique et pour la paix au pire de la guerre froide, défenseur de la culture au sein du TNP et chantre de l’éducation populaire.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Le Diable au corps&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Claude Autant-Lara&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1947. 35&#x202F;mm&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Micheline Presle, Gérard Philipe, Jean Debucourt, Denise Grey.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Pendant la Première Guerre mondiale, une jeune infirmière tombe sous le charme d’un lycéen, alors que son fiancé combat au front.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Fanfan la Tulipe&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Christian-Jaque&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France-Italie. 1952. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Gérard Philipe, Gina Lollobrigida, Noël Roquevert, Marcel Herrand.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Les exploits du célèbre héros Fanfan la Tulipe, engagé par un sergent recruteur, courtisé par une bohémienne et amoureux de la fille du roi.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>La Fièvre monte à El Pao&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Luis Buñuel&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France-Mexique. 1960. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Gérard Philipe, María Félix, Jean Servais.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Dans un pays où les droits fondamentaux sont souvent bafoués, Ramón Vázquez, un intellectuel idéaliste, tente d’améliorer les conditions de vie des détenus d’un pénitencier.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Les Grandes manœuvres&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>René Clair&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France-Italie. 1955. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Gérard Philipe, Michèle Morgan, Jean Desailly.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Dans une ville de province, à la veille de grandes manœuvres militaires, un officier de cavalerie fait le pari de séduire une jeune femme que le sort lui désignera.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>L’Idiot&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Georges Lampin&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1946. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Gérard Philipe, Edwige Feuillère, Lucien Coëdel.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>De retour à Saint-Pétersbourg d’un asile psychiatrique, un prince russe maladif et candide devient malgré lui l’enjeu de deux femmes, la maîtresse et la future épouse du marchand Rogojine.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Juliette ou la clé des songes&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Marcel Carné&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1951. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Gérard Philipe, Suzanne Cloutier, Jean-Roger Caussimon.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Michel a volé par amour pour Juliette. Emprisonné, il s’endort et rêve.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Les Liaisons dangereuses 1960&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Roger Vadim&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1959. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Jeanne Moreau, Gérard Philipe, Annette Vadim, Jeanne Valérie.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Juliette de Merteuil et Valmont forment un couple cynique et libertin. À la demande de son épouse, Valmont cherche à séduire la jeune Cécile, mais va s’éprendre de la vertueuse Marianne de Tourvel.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Monsieur Ripois&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>René Clément&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France-Grande-Bretagne. 1954. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Gérard Philipe, Valerie Hobson, Natasha Parry.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Le volage et infidèle André Ripois, un Français exilé à Londres, tente de séduire Patricia, une amie de sa femme, en lui racontant sa vie de Don Juan.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Montparnasse 19&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Jacques Becker&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France-Italie. 1958. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Gérard Philipe, Anouk Aimée, Lilli Palmer.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>En 1919, au lendemain de la Grande Guerre, le peintre italien Amedeo Modigliani, encore inconnu et atteint de la tuberculose, vit sa dernière année à Paris.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Les Orgueilleux&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Yves Allégret&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France-Mexique. 1953. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Gérard Philipe, Michèle Morgan, Víctor Manuel Mendoza.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Dans un village mexicain, un médecin français alcoolique vit comme une épave jusqu’au jour où arrive un couple dont le mari est gravement malade.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Pot-Bouille&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Julien Duvivier&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France-Italie. 1957. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Gérard Philipe, Danielle Darrieux, Dany Carrel, Anouk Aimée.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>L’ascension sociale du jeune Octave Mouret, qui se sert de son charme auprès des femmes pour arriver à ses fins.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>La Ronde&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Max Ophuls&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1950. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Anton Walbrook, Simone Signoret, Serge Reggiani, Simone Simon, Gérard Philipe.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>À Vienne, le hasard de la ronde des amours dirigée par un meneur de jeu.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Le Rouge et le Noir&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Claude Autant-Lara&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France-Italie. 1954. 35&#x202F;mm&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Gérard Philipe, Danielle Darrieux, Antonella Lualdi .&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Sous la Restauration, Julien Sorel, dévoré d’ambition, séduit la femme d’un aristocrate, Madame de Rénal, puis tombe amoureux d’une jeune fille, Mathilde de la Mole.&#xA;</filmSynopsis></item><item><filmTitre>Une si jolie petite plage&#xA;</filmTitre><filmRealisateurs>Yves Allégret&#xA;</filmRealisateurs><filmInfosTechniques>France. 1949. DCP&#xA;</filmInfosTechniques><filmGenerique>Avec Madeleine Robinson, Gérard Philipe, Jean Servais.&#xA;</filmGenerique><filmSynopsis>Un soir, un jeune homme arrive dans un hôtel d’une petite ville côtière du Nord de la France. Un homme l’accuse d’un crime.&#xA;</filmSynopsis></item></cycle>