<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Fenêtre sur les collections"><enTete><xTitreCycle>Fenêtre sur les collections&#xA;</xTitreCycle><action><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Le Bougnoul</xActionFilms>, par Nabil Djedouani&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 07 juin 18h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Le Bougnoul (bande-annonce) / Les Trois cousins / Les Ajoncs / Zinet, Alger, le Bonheur</xActionFilms>, par Mohammed Latrèche et Olivier Hadouchi&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 07 juin 21h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Dérive</xActionFilms>, par Eric Le Roy&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 05 juil 18h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Ben et Bénédict</xActionFilms>, par Aurore Renaut&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 05 juil 20h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Mohamed Zinet"><xTitreSousCycle>Mohamed Zinet&#xA;</xTitreSousCycle><xTexteSousCycle>Par son faciès et son vécu, Mohamed Zinet était le candidat idéal pour incarner au cinéma le travailleur immigré dans la France pompido-giscardienne des années 70. Mais le parcours de Zinet est plus riche que l’archétype réducteur qu’on a pu lui assigner. Né à la casbah en 1932, Zinet est originellement et intimement lié à l’âme d’Alger. Avec <xTexteSousCycle_Italic>Alger insolite</xTexteSousCycle_Italic> (<xTexteSousCycle_Italic>Tahia ya didou</xTexteSousCycle_Italic>, 1971), film de commande détourné pour la mairie d’Alger, il réalise un film unique, insolite et iconoclaste devenu culte mais dont l’accueil déconcerté des autorités le poussera à tenter sa chance en France. En quelques films, Zinet a retenu l’émotion d’un public sensible à ses pantomimes dignes des plus talentueux acteurs du cinéma muet (<xTexteSousCycle_Italic>Les Ajoncs</xTexteSousCycle_Italic>), à ses courtes apparitions poignantes <xTexteSousCycle_Italic>(La Vie devant soi</xTexteSousCycle_Italic>), et puis aussi à son interprétation d’ouvrier victime d’une société en crise <xTexteSousCycle_Italic>(Les Trois cousins</xTexteSousCycle_Italic>, <xTexteSousCycle_Italic>Dupont Lajoie</xTexteSousCycle_Italic>). Le seul film où Zinet pouvait justifier d’un rôle principal dans un long métrage français devait tautologiquement s’intituler <xTexteSousCycle_Italic>Le Bougnoul</xTexteSousCycle_Italic>. Les clichés sont tenaces mais aussi assumés dans un message politique à vocation humaniste qu’il a su fièrement défendre. Le généreux et passionnant film de Mohammed Latrèche revient sur les traces de Zinet, pas à pas dans les rues d’Alger, à la rencontre de ses habitants et des personnes qui ont connu Zinet. Une énigme, une enquête et des promesses de fête&#xA0;: on n’a pas fini de s’émouvoir en se souvenant de la comète Zinet.&#xA;</xTexteSousCycle><film title="Le Bougnoul"><xTitre_First>Le Bougnoul&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Daniel Moosmann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1975. 102’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mohamed&#xA0;Zinet, Georges&#xA0;Géret, Élisabeth&#xA0;Huppert.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Ve 07 juin 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Nabil Djedouani&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><programme title="[Sans titre] (4 films)"><xTitre>Le Bougnoul (bande-annonce)&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Daniel Moosmann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1975. 4’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Les Trois cousins&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>René Vautier&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1970. 21’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mohamed&#xA0;Zinet, Hamid&#xA0;Djellouli, Farouk&#xA0;Derdour.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>Les Ajoncs&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>René Vautier&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1970. 13’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mohamed&#xA0;Zinet.&#xA;</xGenerique><xTitre_VSpaceMin>Zinet, Alger, le Bonheur&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Mohammed Latrèche&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Algérie. 2023. 57’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xInfosSeance_VSpace>Ve 07 juin 21h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Mohammed Latrèche et Olivier Hadouchi&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle><sousCycle title="Paula Delsol"><xTitreSousCycle>Paula Delsol&#xA;</xTitreSousCycle><xTexteSousCycle>La Cinémathèque française contribue pleinement à la redécouverte de cinéastes outrageusement oubliés et il faut admettre que certaines réalisatrices sont encore peu reconnues aujourd’hui malgré leur engagement combatif dans le vent nouveau du cinéma des années 1960. C’est le cas de Paula Delsol, oubliée des dictionnaires, qui réalisa plusieurs courts métrages et uniquement deux longs métrages particulièrement audacieux, <xTexteSousCycle_Italic>La dérive</xTexteSousCycle_Italic> en 1964 et <xTexteSousCycle_Italic>Ben et Bénédict</xTexteSousCycle_Italic>, sorti 13 ans plus tard. Des films qui restent invisibles malgré leur intérêt artistique et les thèmes abordés&#xA0;: des sujets tabous et controversés qui expliquent les critiques faciles et moqueuses de l’époque. Paula Delsol parle de liberté sexuelle, de stérilité, d’avortement clandestin et de plaisir féminin... De fait, elle inquiète les producteurs, les distributeurs et la censure. <xTexteSousCycle_Italic>La Dérive</xTexteSousCycle_Italic>, film d’une vivacité exemplaire, que la réalisatrice produira seule, encouragée par François Truffaut, sera interdit aux moins de 18 ans en raison «&#xA0;du comportement profondément immoral de certains personnages du film&#xA0;»... De quoi nous encourager aujourd’hui à venir voir le film. L’historienne Aurore Renaut insiste sur cette nécessaire réhabilitation&#xA0;: «&#xA0;Qu’une femme ait réalisé un film aussi abouti et aussi libre en le produisant elle-même envers et contre tous, dans cette France corsetée des années 1960, reste un exploit qui n’a que peu d’équivalents.&#xA0;»&#xA;</xTexteSousCycle><film title="La Dérive"><xTitre_First>La Dérive&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Paula Delsol&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1964. 82’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jacqueline&#xA0;Vandal, Lucien&#xA0;Barjon, Paulette&#xA0;Dubost.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Ve 05 juil 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Eric Le Roy&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Ben et Bénédict"><xTitre>Ben et Bénédict&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Paula Delsol&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1977. 96’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Françoise&#xA0;Lebrun, André&#xA0;Dussollier, Daniel&#xA0;Duval.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Ve 05 juil 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Aurore Renaut&#xA;</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>