<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="John McTiernan"><enTete><xTitreCycle>John M<xSmallCaps>c</xSmallCaps>Tiernan&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>5 - 9 mars 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Thomas Crown</xActionFilms>, avec John McTiernan&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 08 mar 14h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Discussions"><xActionSectionTitre>Discussions&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>À la poursuite d'Octobre rouge</xActionFilms>, avec John McTiernan&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 06 mar 17h45&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Piège de cristal</xActionFilms>, avec Antoine Desrues&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 08 mar 21h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Last Action Hero</xActionFilms>, par John McTiernan&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 05 mar 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Le Dernier Rivage</xActionFilms>, par John McTiernan&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 06 mar 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>8½</xActionFilms>, par John McTiernan&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 06 mar 21h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Le 13e guerrier</xActionFilms>, par John McTiernan&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 07 mar 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Piège de cristal</xActionFilms>, par John McTiernan&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 07 mar 16h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Predator</xActionFilms>, par John McTiernan&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 08 mar 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><xPresentationTitre>John McTiernan&#xA0;: la rhétorique du jeu&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Plusieurs fois en 1987, John McTiernan s’est vu proposer le tournage de <xPresentationParagraphe_Italic>Piège de cristal</xPresentationParagraphe_Italic>, et plusieurs fois, il l’a refusé. Il n’était pas intéressé par une histoire qui faisait du terrorisme le moteur de l’action. Avant de commencer à en cerner le potentiel, mais en posant la condition d’y apporter de grands changements. À Los Angeles, où le paraître et les illusions prévalent sur tout le reste, le terrorisme devient alors un masque pour dissimuler le véritable dessein des criminels&#xA0;: réaliser le casse du siècle. À son tour, l’intrigue avance masquée, et derrière le film d’action testostéroné, McTiernan réécrit <xPresentationParagraphe_Italic>Le Songe d’une nuit d’été</xPresentationParagraphe_Italic> de William Shakespeare, avec ses deux amoureux séparés le temps d’une nuit au cours de laquelle les valeurs seront renversées, et les rôles intervertis. L’aventure de John McClane peut dès lors être résumée en une comédie où les apparences ne cessent de se faire et de se défaire.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Les masques et les faux-semblants abondent dans le cinéma de McTiernan, du camouflage caméléon de <xPresentationParagraphe_Italic>Predator</xPresentationParagraphe_Italic> jusqu’à l’intrigue en trompe-l’œil de <xPresentationParagraphe_Italic>Basic</xPresentationParagraphe_Italic>, en passant par les simulacres et autres jeux de dupes au cœur d’<xPresentationParagraphe_Italic>À la poursuite d’Octobre rouge</xPresentationParagraphe_Italic> ou de <xPresentationParagraphe_Italic>L’Affaire Thomas Crown</xPresentationParagraphe_Italic>, sans parler de la traversée du miroir de <xPresentationParagraphe_Italic>Last Action Hero</xPresentationParagraphe_Italic>... Le cinéaste s’ingénie à porter son regard sur la duplicité de notre modernité. Ses films dégagent une dimension ludique, une rhétorique du jeu qui n’est pas seulement celle de la comédie, mais une façon d’être au monde fondée sur une permanente remise en question des règles. Ainsi, <xPresentationParagraphe_Italic>Predator</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Piège de cristal</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Le 13<sup>e</sup> Guerrier</xPresentationParagraphe_Italic> ou <xPresentationParagraphe_Italic>Thomas Crown</xPresentationParagraphe_Italic> sont d’immenses parties de cache-cache, <xPresentationParagraphe_Italic>Octobre rouge</xPresentationParagraphe_Italic>, une bataille navale à échelle mondiale, <xPresentationParagraphe_Italic>Die Hard 3&#xA0;: Une journée en enfer</xPresentationParagraphe_Italic>, une partie de «&#xA0;Jacques a dit&#xA0;» relevée de devinettes mortelles, tandis que <xPresentationParagraphe_Italic>Rollerball</xPresentationParagraphe_Italic> met en scène un jeu sportif d’une implacable violence.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Un peu à la façon des situationnistes, McTiernan réinvente le cadre de l’action et la géographie du réel pour mieux en déployer les potentialités, faisant de l’évolution dans l’espace le principal enjeu de ses films. Cinéaste du mouvement, il ne cesse de retourner son décor sur lui-même. Les deux dimensions d’un tableau se dotent alors d’une profondeur insoupçonnée, le huis clos d’un sous-marin redessine ses perspectives en lignes de fuite vers ailleurs, un gratte-ciel se meut en jungle, la jungle se fait espace mental où les êtres sont confrontés aux limites de leur humanité... Mais son terrain de jeu privilégié reste celui de l’écran de cinéma, celui-là même dans lequel sont littéralement projetées les émotions du spectateur avec <xPresentationParagraphe_Italic>Last Action Hero</xPresentationParagraphe_Italic>, géographie intime qui investit l’image d’un pouvoir magique. Et le building qui a servi de décor à <xPresentationParagraphe_Italic>Piège de cristal</xPresentationParagraphe_Italic> n’était autre que le nouveau siège des studios de la 20th Century Fox alors en construction. Le film apparaît alors comme une profession de foi&#xA0;: libérer les potentialités du cinéma hollywoodien, quitte à le faire exploser.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Nicolas Tellop&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Le 13e guerrier"><xTitre_First>Le 13<xSup>e</xSup> guerrier&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(The Thirteenth Warrior)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John McTiernan&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1999. 100’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Antonio&#xA0;Banderas, Diane&#xA0;Venora, Dennis&#xA0;Storhøi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>John McTiernan revisite le mythe de Beowulf&#xA0;: à travers le regard d’Ibn Fadlân (Antonio Banderas, remarquable), il entrelace choc culturel, intrigues politiques et batailles épiques dans une nature sauvage, pour proposer une vision originale des Vikings. Sur une partition de Jerry Goldsmith, un hommage vibrant à la mythologie nordique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 07 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par John McTiernan&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="À la poursuite d'Octobre rouge"><xTitre>À la poursuite d’Octobre rouge&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Hunt for Red October)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John McTiernan&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1990. 135’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sean&#xA0;Connery, Alec&#xA0;Baldwin, Sam&#xA0;Neill, Scott&#xA0;Glenn.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Première adaptation des aventures de Jack Ryan à l’écran, d’après le personnage créé par Tom Clancy. McTiernan plonge dans la guerre froide avec un thriller d’espionnage palpitant, sur fond de course-poursuite en haute mer. Aux côtés de Sam Neill, Sean Connery apporte complexité et nuance à son personnage dans un brillant jeu de stratégie et de manipulation. L’un des fleurons des films de sous-marin.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 06 mar 17h45&#x202F;-&#x202F;HO&#xA0;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec John McTiernan&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Last Action Hero"><xTitre>Last Action Hero&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John McTiernan&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1993. 131’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Arnold&#xA0;Schwarzenegger, F.&#xA0;Murray&#xA0;Abraham, Art&#xA0;Carney.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Grâce à un ticket magique, un adolescent fan de cinéma se retrouve transporté dans un film d’action aux côtés de son héros de toujours. McTiernan signe un hommage méta aux <xMiniTexte_Italic>actioners eighties</xMiniTexte_Italic>, qui mêle satire et réflexion au fil de séquences spectaculaires. À la tête de cette aventure loufoque, Arnold Schwarzenegger se livre à une malicieuse auto-parodie. Un pur divertissement.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 05 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective. Séance présentée par John McTiernan&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Me 05 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;LE&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><filmFocus title="Piège de cristal"><xTitre>Piège de cristal&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Die Hard)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John McTiernan&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1988. 132’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bruce&#xA0;Willis, Alan&#xA0;Rickman, Bonnie&#xA0;Bedelia.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;<xMiniTexte_Italic>Now I have a machine gun. Ho-Ho-Ho</xMiniTexte_Italic>&#xA0;»... Un tournant dans l’histoire du cinéma d’action. <xMiniTexte_Italic>Piège de cristal</xMiniTexte_Italic> confirme la virtuosité de John McTiernan, et son sens inné de la mise en scène, d’une limpidité et d’une évidence qui rappellent la maestria d’un Hawks. Huis clos, suspense, violence, comédie, le film est un cocktail imparable, qui impose définitivement Bruce Willis au sommet du box-office, et révèle Alan Rickman, figure du théâtre anglais, génial en criminel allemand dans son premier rôle au cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 07 mar 16h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par John McTiernan&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 08 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 08 mar 21h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA0;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Antoine Desrues&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><film title="Predator"><xTitre>Predator&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John McTiernan&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1987. 107’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Arnold&#xA0;Schwarzenegger, Carl&#xA0;Weathers, Elpidia&#xA0;Carrillo.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans une jungle d’Amérique centrale, une mission de sauvetage tourne à la confrontation avec une terrifiante créature extraterrestre. Thriller, horreur et science-fiction dans un <xMiniTexte_Italic>survival</xMiniTexte_Italic> haletant, dont l’atmosphère paranoïaque va <xMiniTexte_Italic>crescendo</xMiniTexte_Italic> jusqu’au final, saisissant de brutalité. «&#xA0;S’il peut saigner, on peut le tuer&#xA0;!&#xA0;»&#xA0;: le premier volet de la franchise, porté par Arnold Schwarzenegger et ses punchlines d’anthologie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 08 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par John McTiernan&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Di 09 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Thomas Crown"><xTitre>Thomas Crown&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Thomas Crown Affair)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John McTiernan&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1999. 105’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pierce&#xA0;Brosnan, Rene&#xA0;Russo, Denis&#xA0;Leary.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le remake de la version avec Steve McQueen et Faye Dunaway. Le vol de tableau a remplacé le hold-up, Boston est devenue New York, Crown est sympathique et facétieux. Mais la substance est la même, qui célèbre le goût du risque, et cache un jeu de séduction vénéneux, pour l’amour de l’art et surtout l’art de l’amour.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec John McTiernan"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec John M<xSmallCaps>c</xSmallCaps>Tiernan&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Jean-François Rauger&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>«&#xA0;Le film de Norman Jewison était un <xMiniTexte_Italic>caper movie</xMiniTexte_Italic> (film de hold-up) et il est devenu le modèle d’un grand nombre d’affreuses copies qui ont fleuri par la suite. Ce film était vraiment en phase avec son époque. <xMiniTexte_Italic>Bonnie and Clyde</xMiniTexte_Italic> est sorti à la même période, et c’était la même chose&#xA0;: dans les deux cas, on suivait des asociaux qui se transformaient en voleurs. C’était une notion très commune en 1968. Or, notre version de <xMiniTexte_Italic>Thomas Crown</xMiniTexte_Italic> est une histoire d’amour. Sur certains points, elle est d’ailleurs un peu plus rétro que l’original. Mon film se rapproche plus d’un vieux Cary Grant, d’une <xMiniTexte_Italic>love story</xMiniTexte_Italic> à l’ancienne, comme <xMiniTexte_Italic>La Main au collet</xMiniTexte_Italic>. Bref, parce que le premier <xMiniTexte_Italic>Thomas Crown</xMiniTexte_Italic> avait une fonction précise à son époque et qu’il reflétait un état d’esprit alors courant, je n’ai pas essayé de l’imiter. J’ai plutôt tenté de modifier l’histoire pour être en accord avec mon époque.&#xA0;» (John McTiernan)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 08 mar 14h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe></sousCycle><sousCycle title="Carte blanche à John McTiernan"><xTitreSousCycle>Carte blanche à John M<xSmallCaps>c</xSmallCaps>Tiernan&#xA;</xTitreSousCycle><film title="8½"><xTitre_First>8½&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Otto e mezzo)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Federico Fellini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1963. 128’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marcello&#xA0;Mastroianni, Claudia&#xA0;Cardinale, Anouk&#xA0;Aimée.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En cure dans une station thermale, un cinéaste en mal d’inspiration se trouve happé par ses souvenirs et ses fantasmes. Les angoisses existentielles de Guido/Mastroianni, double notoire de Fellini, dans l’un de ses plus beaux films, au final indissociable de la ritournelle de Nino Rota.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 06 mar 21h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA0;<xMention>Séance présentée par John McTiernan&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Le Dernier Rivage"><xTitre>Le Dernier Rivage&#xA;</xTitre><xTitreVo>(On the Beach)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Stanley Kramer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1959. 134’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gregory&#xA0;Peck, Anthony&#xA0;Perkins, Ava&#xA0;Gardner.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>1964. Une guerre atomique a anéanti une partie de l’humanité. En Australie, les survivants tentent de trouver du réconfort, alors que le nuage radioactif progresse inexorablement vers eux. Dans l’un des premiers films à dénoncer la course au nucléaire, Kramer propose une vision intimiste de l’apocalypse, à travers les derniers mois d’une poignée d’êtres rongés par la peur, et prêts à accepter leur sort.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 06 mar 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par John McTiernan&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="John McCabe"><xTitre>John M<xSmallCaps>c</xSmallCaps>Cabe&#xA;</xTitre><xTitreVo>(M<xSmallCaps>c</xSmallCaps>Cabe &amp; Mrs. Miller)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Altman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1971. 120’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Warren&#xA0;Beatty, Julie&#xA0;Christie, René&#xA0;Auberjonois.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>1902, dans l’Ouest américain. Un joueur de poker débarque dans une petite ville minière en plein essor, et s’associe avec une prostituée locale pour monter une maison close. Tout juste sorti du succès de <xMiniTexte_Italic>M.A.S.H.</xMiniTexte_Italic>, Altman adapte le premier roman d’Edmund Naughton, un western dont il se plaît à déconstruire tous les mythes de l’héroïsme, puisant de la mélancolie dans les chansons de Leonard Cohen.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 07 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>