<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Ciné-club de Frédéric Bonnaud"><enTete><xTitreCycle>Ciné&#x2011;club de Frédéric Bonnaud&#xA;</xTitreCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><groupe><film title="L'Esclave libre"><xTitre>L’Esclave libre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Band of Angels)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1957. 125’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Clark&#xA0;Gable, Yvonne&#xA0;De&#xA0;Carlo, Sidney&#xA0;Poitier.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le vieux Walsh se déchaîne&#x202F;! Sujet brûlant pour un film qui fait tapis à chaque raccord. Certains prétendent que ça ressemble à Autant en emporte le vent. Ressemblance superficielle&#xA0;: c’est beaucoup mieux.&#xA0;—&#xA0;Frédéric Bonnaud

À travers le récit d’une métisse qui découvre la condition d’esclave à la mort de son père, Walsh réalise une œuvre romanesque, évoquant de front la question du racisme à la veille de la guerre de Sécession. L’adaptation du roman de Robert Penn Warren fournit au cinéaste une nouvelle occasion de décrire des personnages complexes, enchaînés à leur passé et devant faire face à l’ambiguïté de leur position. C’est aussi une histoire d’amour d’une tension érotique extrême, subtilement distillée par le couple Yvonne De Carlo&#xA0;–&#xA0;Clark Gable. Une réflexion à la fois tortueuse et sensuelle sur la liberté et sur cette période trouble de l’histoire américaine, injustement éclipsée par la popularité d’<xMiniTexte_Italic>Autant en emporte le vent</xMiniTexte_Italic>. Pour autant, <xMiniTexte_Italic>L’Esclave libre</xMiniTexte_Italic> est un film plus fascinant.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Frédéric Bonnaud"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Frédéric Bonnaud&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xInfosSeance_VSpace>Me 06 sep 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><groupe><film title="Les Amours d'une blonde"><xTitre>Les Amours d’une blonde&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Lásky jedné plavovlásky)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Miloš Forman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Tchécoslovaquie. 1965&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hana&#xA0;Brejchová, Vladimír&#xA0;Pucholt, Vladimír&#xA0;Menšík.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En Tchécoslovaquie aussi, on sait s’amuser et faire un peu de provocation, en ce milieu des années 60. Érotisme d’un jeune maître déjà très sûr et humour pince sans-rire (Ivan Passer au scénario). Hana Brejchová <xMiniTexte_Italic>forever</xMiniTexte_Italic>.&#xA0;—&#xA0;Frédéric Bonnaud&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Frédéric Bonnaud"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Frédéric Bonnaud&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xInfosSeance_VSpace>Me 25 oct 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><groupe><film title="Docteur Jerry et Mister Love"><xTitre>Docteur Jerry et Mister Love&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Nutty Professor)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Jerry Lewis&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1963. 118’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jerry&#xA0;Lewis, Stella&#xA0;Stevens, Del&#xA0;Moore.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Comment montrer des années d’humiliation, quand vous étiez l’abruti (ou "le singe", sympa aussi) à côté du latin lover (Dean Martin) dans le duo le plus célèbre des États-Unis&#x202F;? Et qu’en plus vous avez beaucoup souffert de la rupture&#x202F;? Réponse&#xA0;: Docteur Jerry et Mister Love.&#xA0;—&#xA0;Frédéric Bonnaud

Dans un pastiche du classique de la littérature fantastique, <xMiniTexte_Italic>Docteur Jekyll et Mr. Hyde</xMiniTexte_Italic>, Jerry Lewis recourt aux thèmes du double et du déguisement chers à son âme d’enfant. Objet de toutes les brimades, un professeur de chimie émérite, du genre nigaud, met au point un breuvage qui le métamorphose en Buddy Love, créature vaniteuse au sex-appeal débridé. Le bellâtre rejoint chaque nuit le night-club local, véritable miroir aux alouettes, où il exhibe ses talents de crooner, avant que le corps ingrat du professeur aux mille complexes ne reprenne le dessus. Un numéro d’acteur irrésistible, qui dézingue l’esprit de masse, les préjugés et les héros du monde moderne, avec une fantaisie inépuisable.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Frédéric Bonnaud"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Frédéric Bonnaud&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xInfosSeance_VSpace>Je 23 nov 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe></sousCycle></cycle>