<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Aujourd'hui le cinéma"><sousCycle title="Avant-première"><xTitreSousCycle>Avant-première&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Fifi&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Paul Saintillan, Jeanne Aslan&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2021. 108’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Céleste Brunnquell, Quentin Dolmaire, Chloé Mons, Meghan Northam.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>À 15 ans, Sophie, alias Fifi, voudrait bien profiter de l’été. Quand elle croise une ancienne amie sur le point de partir en voyage, elle lui dérobe les clés de sa maison, désertée pour les vacances. Elle s’y installe en cachette.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 05 juin 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;|&#x202F;<xMention>Avant-première. Séance suivie d’une discussion avec Paul Saintillan et Jeanne Aslan</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Ursula Meier"><xTitreSousCycle>Ursula Meier&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>La Ligne&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ursula Meier&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2022. 103’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Stéphanie Blanchoud, Valeria Bruni Tedeschi, Elli Spagnolo, Benjamin Biolay.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Après avoir agressé violemment sa mère, Margaret, 35 ans, doit se soumettre à une mesure stricte d’éloignement en attendant son jugement. Mais cette distance qui la sépare de son foyer ne fait qu’exacerber son désir de se rapprocher des siens.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 12 juin 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Ursula Meier</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Cheng-Chui Kuo"><xTitreSousCycle>Cheng-Chui Kuo&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Forêt Debussy&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Cheng-Chui Kuo&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2016. 94’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lun-Mei Gwei, Lu Yi-Ching.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Une fille et sa mère voyagent dans une forêt dense, où personne ne pourra jamais les retrouver.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 19 juin 19h30&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Cheng-Chui Kuo</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Courts métrages Arte (printemps-été 2023)"><xTitreSousCycle>Courts métrages Arte (printemps-été 2023)&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Coupeur de route&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Christophe Granger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2022. 21’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Théo Augier Bonaventure, Aurélie Lannoy, Arcadi Radeff.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Nino, dix-neuf ans, est un vagabond des autoroutes. Il n’attend que l’été et le soleil pour pouvoir partir, faire la route, dormir dehors. Un jour, au détour d’une aire de repos, il rencontre Sarah.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Christopher at Sea&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Tom C J Brown&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2022. 20’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Christopher embarque pour un voyage transatlantique comme passager d’un cargo. Son espoir de découvrir ce qui attire tant d’hommes en mer l’entraîne dans un voyage vers la solitude, le fantasme et l’obsession.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Jeanne Dinde&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pauline Ouvrard&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2022. 22’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Chloé Lefray.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>À 13 ans, Jeanne est restée une enfant. Sa seule amie est une dinde, qui lui martèle que grandir, c’est se trahir. Mais au collège, Laurène trouble Jeanne et la met sur la voie du changement.&#xA;</xSynopsis><xTitre>27&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Flóra Anna Buda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2023. 12’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Alice, 27 ans, vit chez ses parents. Elle n’a ni vie privée, ni relation amoureuse. De retour à vélo de sa soirée d’anniversaire, elle a un accident qui la plonge dans le coma. Quand elle en sort, elle réalise qu’il est temps pour elle de partir.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Les Dents du bonheur&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Joséphine Darcy Hopkins&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2022. 22’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lou Deleuze, Katell Vavat, Pauline Lorillard.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Madeleine, huit ans, accompagne sa mère esthéticienne à domicile chez de nouvelles clientes. Arrivée à la maison, elle fait la connaissance d’Eugénie, Constance et Émeraude, qui l’invitent au sous-sol à participer à un cruel jeu de société.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 26 juin 20h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Carte blanche au Busan International Short Film Festival"><xTitreSousCycle>Carte blanche au Busan International Short Film Festival&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Georgia&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jayil Pak&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2020. 30’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lee Yang-hee, Lee Chae-kyung, Hong Seon-woo.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Lorsque la police refuse d’enquêter sur le suicide présumé de leur fille, deux parents décident de concevoir une banderole de protestation.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Nowhere Else&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Okcheon)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Lee Kyeong-won&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2021. 27’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kim Jae-chul, Jung Ji-hye, Jo Eui-jin.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Une femme disparue depuis six ans réapparaît dans sa ville d’origine avec un nouveau mari.&#xA;</xSynopsis><xTitre>Cicada&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Maemi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Yoon Dae-woen&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2021. 17’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jung E-jae, Kim Nina.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Chang-hyeon, une prostituée transgenre, rencontre un client qui lui semble à la fois familier et inconnu.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 03 juil 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance présentée par Sanghoon Lee</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Thomas Bardinet"><xTitreSousCycle>Thomas Bardinet&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>La Sorcière et le Martien&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Thomas Bardinet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2023. 77’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Yasmine Kherbouche, Kylian Mahamoud, Théodore Dupleix.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Myriam, orpheline, apprend qu’elle va changer de famille d’accueil. Souvent moquée pour sa naïveté, elle voit des animaux qui parlent ou des sorcières bienveillantes. Elle seule pourrait croire au destin du jeune Bilal, qui va rejoindre ses parents scientifiques sur la planète Mars. Ce premier jour d’été sera pour tous les deux le dernier qu’ils vivront sur le territoire de leur enfance.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 10 juil 19h30&#x202F;-&#x202F;JE&#x202F;|&#x202F;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Thomas Bardinet</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle></cycle>