<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Le Space opera, les indispensables"><enTete><xTitreCycle>Le Space opera, les indispensables&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>30 septembre - 19 octobre 2026&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Séance avec dialogue"><xActionSectionTitre>Séance avec dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem>, avec Claudie Haigneré&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 10 oct 17h15&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="2010 : l'année du premier contact"><xTitre_First>2010&#xA0;: l’année du premier contact&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(2010)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Peter Hyams&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1984. 116’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Roy&#xA0;Scheider, John&#xA0;Lithgow, Helen&#xA0;Mirren, Keir&#xA0;Dullea.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;<xMiniTexte_Italic>My God! It’s full of stars!</xMiniTexte_Italic>&#xA0;» Neuf ans se sont écoulés depuis l’épopée du Discovery en 2001, et une expédition américano-soviétique est envoyée vers Jupiter et le monolithe noir pour comprendre la rebellion de l’ordinateur Hal 9000. Peter Hyams a la dure tâche de succéder à Kubrick, et il s’en sort très honnêtement, avec cet opus fondé sur les novellisations d’Arthur C. Clarke. Où l’on retrouve notamment Bowman/Keir Dullea pour une ultime quête de vérité en forme de fable pacifiste.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 10 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Ad Astra"><xTitre>Ad Astra&#xA;</xTitre><xRealisateurs>James Gray&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Brésil. 2019. 123’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Brad&#xA0;Pitt, Liv&#xA0;Tyler, Ruth&#xA0;Negga, Tommy&#xA0;Lee&#xA0;Jones.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Roy (Brad Pitt, d’une rare sobriété), fils d’un héros disparu lors d’une expédition vers Neptune, est envoyé sur ses traces aux confins de l’univers lorsque la Terre est menacée par des rayons cosmiques. Déboulonner l’idole, se libérer du lien («&#xA0;<xMiniTexte_Italic>Let me go</xMiniTexte_Italic>&#xA0;»), l’espace n’est que la toile de fond majestueuse d’une odyssée intime, la quête du père. Partition opératique, mise en scène au cordeau&#xA0;: un grand film d’amour et d’introspection, avec deux Space Cowboys de luxe, Tommy Lee Jones et Donald Sutherland.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 04 oct 17h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Alien"><xTitre>Alien&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ridley Scott&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1979. 117’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sigourney&#xA0;Weaver, John&#xA0;Hurt, Ian&#xA0;Holm, Tom&#xA0;Skerritt, Veronica&#xA0;Cartwright.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’équipage d’un cargo spatial répond aux signaux sonores venus d’une planète désertique, et se retrouve avec un huitième passager à bord. Naissance d’un monument d’angoisse, fondateur, d’une créature mythique et d’une héroïne magistrale incarnée par Sigourney Weaver dans son premier rôle. Ridley Scott signe un cauchemar éveillé, qui multiplie les séquences d’anthologie dans l’antre claustrophobe du Nostromo. Un inoubliable <xMiniTexte_Italic>survival</xMiniTexte_Italic>, l’un des plus grands films de science-fiction.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 03 oct 17h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Apollo 13"><xTitre>Apollo 13&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ron Howard&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1995. 140’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tom&#xA0;Hanks, Kevin&#xA0;Bacon, Gary&#xA0;Sinise.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;<xMiniTexte_Italic>Houston, we’ve had a problem...</xMiniTexte_Italic>&#xA0;» La phrase célèbre résume la mission Apollo 13&#xA0;: en pleine conquête spatiale, les astronautes censés rallier la Lune passent en mode survie après une grave avarie. Ron Howard adapte l’autobiographie de Jim Lovell et met le paquet sur la technique, sous la supervision de la NASA. Un film catastrophe haletant, avec un grand Tom Hanks (tout juste sorti du succès de <xMiniTexte_Italic>Forrest Gump</xMiniTexte_Italic>), mais aussi Gary Sinise, qui compose un homme de l’ombre particulièrement touchant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 12 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Apollo 18"><xTitre>Apollo 18&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Gonzalo López-Gallego&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2011. 86’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Warren&#xA0;Christie, Lloyd&#xA0;Owen, Ryan&#xA0;Robbins.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>Found footage</xMiniTexte_Italic> et théorie du complot, ou les ingrédients d’une série B maline, faux documentaire sur l’expédition lunaire Apollo 18&#xA0;: en 1970, la mission a pris fin, non pour restriction budgétaire, mais après un contact avec des entités extraterrestres. Un secret bien gardé par la Nasa. Dans la veine du <xMiniTexte_Italic>Projet Blair Witch</xMiniTexte_Italic> ou de <xMiniTexte_Italic>Cloverfield</xMiniTexte_Italic>, mastodontes du genre, Gonzalo López-Gallego s’amuse à distiller une double dose d’angoisse, qui mêle horreur et solitude spatiale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 16 oct 21h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Croisières sidérales"><xTitre>Croisières sidérales&#xA;</xTitre><xRealisateurs>André Zwobada&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1942. 91’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Madeleine&#xA0;Sologne, Julien&#xA0;Carette, Robert&#xA0;Arnoux.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Partis explorer la stratosphère à bord d’une nacelle, une scientifique et un technicien se retrouvent propulsés dans l’espace après un incident technique. Tourné et sorti sous l’Occupation, le premier film de Zwobada aborde avec fantaisie la relativité du temps, égratigne la société capitaliste et sa fuite en avant, dans des décors où le futur ressemble à un music-hall géant. À voir pour la gouaille de Carette, et Madeleine Sologne en femme pionnière dans un univers masculin.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 08 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Dark Star"><xTitre>Dark Star&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John Carpenter&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1974. 83’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dan&#xA0;O’Bannon, Dre&#xA0;Pahich, Brian&#xA0;Narelle.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Au XXII<xSup>e</xSup> siècle, le vaisseau Dark Star a pour mission de détruire les planètes instables susceptibles de menacer le Soleil. Mais l’équipage s’ennuie ferme, jusqu’à ce qu’une bombe récalcitrante provoque un accident. Conçu avec Dan O’Bannon (futur auteur d’<xMiniTexte_Italic>Alien</xMiniTexte_Italic>, avec lequel on retrouve ça et là des correspondances), le premier long métrage de Carpenter, au budget chétif. Un anti-<xMiniTexte_Italic>2001</xMiniTexte_Italic> loufoque, à la mise en scène inventive, où des cousins des Monty Python auraient un temps envahi l’espace.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 09 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="De la Terre à la Lune"><xTitre>De la Terre à la Lune&#xA;</xTitre><xTitreVo>(From the Earth to the Moon)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Byron Haskin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1958. 100’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Joseph&#xA0;Cotten, George&#xA0;Sanders, Debra&#xA0;Paget.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>1868, après la guerre de Sécession. Un scientifique visionnaire vs un industriel idéaliste, progrès de la science vs préservation de l’humanité, et un procédé révolutionnaire pour envoyer un obus habité sur la Lune. Byron Haskin (<xMiniTexte_Italic>La Guerre des mondes</xMiniTexte_Italic>) adapte Jules Verne&#xA0;–&#xA0;et en fait même un personnage dans une originale mise en abyme. Bruitages, Technicolor, charme du <xMiniTexte_Italic>steampunk</xMiniTexte_Italic>&#xA0;: les derniers feux de la science-fiction hollywoodienne des années 50, avec deux immenses acteurs.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 08 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Étoffe des héros"><xTitre>L’Étoffe des héros&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Right Stuff)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Philip Kaufman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1983. 193’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sam&#xA0;Shepard, Dennis&#xA0;Quaid, Barbara&#xA0;Hershey, Ed&#xA0;Harris, Scott&#xA0;Glenn.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La conquête du ciel par les Américains, entre 1947 et 1957, du franchissement du mur du son au programme Mercury. Pensé à rebours des obsessions individualistes de l’époque, <xMiniTexte_Italic>L’Étoffe des héros</xMiniTexte_Italic> mêle grande et petite Histoire, et s’attarde autant sur la camaraderie virile des astronautes que sur la sororité poignante de leurs compagnes, tout en dressant un portrait nuancé du camp soviétique. Un chef-d’œuvre, trempé dans un alliage inoxydable de naturalisme et de grande forme hollywoodienne.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 03 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Femme sur la Lune"><xTitre>La Femme sur la Lune&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Frau im Mond)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Fritz Lang&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1929. 170’. DCP. INT. FR. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Klaus&#xA0;Pohl, Willy&#xA0;Fritsch, Gustav&#xA0;von&#xA0;Wangenheim, Gerda&#xA0;Maurus.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Convaincu qu’il y a de l’or sur la Lune, le savant Manfeldt organise une expédition, qui éveille les convoitises. Fritz Lang met à profit les voyages prophétiques de Jules Verne, anticipe dans des décors futuristes l’histoire de la conquête spatiale, filme l’apesanteur avec astuce et invente le principe du compte à rebours comme mécanisme de suspense. Le dernier film de sa période muette, moderne, visionnaire, brillant, et coscénarisé avec Thea von Harbou, qui adapte son propre roman.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 18 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="First Man : Le Premier Homme sur la Lune"><xTitre>First Man&#xA0;: Le Premier Homme sur la Lune&#xA;</xTitre><xTitreVo>(First Man)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Damien Chazelle&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2017. 141’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ryan&#xA0;Gosling, Claire&#xA0;Foy, Jason&#xA0;Clarke.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Essais, ratées, sacrifices et épreuves&#xA0;: l’adaptation de la biographie officielle de Neil Armstrong, reconstitution, soignée, dépouillée, qui doit beaucoup à la performance rigoureuse de Ryan Gosling. Damien Chazelle a choisi de délaisser le côté glamour de la conquête spatiale, de raconter l’aventure intérieure, fouiller l’âme de l’astronaute, animal à sang froid dont l’engagement est à la hauteur du deuil qu’il affronte. Un récit à la fois puissant, maîtrisé, et terriblement humain.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 03 oct 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Les Gardiens de la galaxie"><xTitre>Les Gardiens de la galaxie&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Guardians of the Galaxy)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>James Gunn&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2014. 121’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Chris&#xA0;Pratt, Zoe&#xA0;Saldana, Dave&#xA0;Bautista.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Enlevé enfant par un vaisseau extraterrestre, Peter Quill, devenu un pirate de l’espace, s’empare d’une orbe aux pouvoirs destructeurs. James Gunn déroule les ficelles du <xMiniTexte_Italic>space opera</xMiniTexte_Italic>, quête initiatique, lutte du bien contre le mal, combats intergalactiques, qu’il entremêle avec de l’humour potache et des références marquées&#xA0;–&#xA0;la BO, la filiation avec <xMiniTexte_Italic>Star Wars</xMiniTexte_Italic>. Une adaptation décalée de la série de comics éponyme, qui fait enfin la part belle à une superhéroïne (impressionnante Zoe Saldana).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 12 oct 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Gravity"><xTitre>Gravity&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alfonso Cuarón&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Grande-Bretagne. 2013. 91’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sandra&#xA0;Bullock, George&#xA0;Clooney, Ed&#xA0;Harris.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La vie de Ryan a volé en éclats, comme le module qu’elle répare lors d’une sortie orbitale qui tourne mal. Autour de l’astronaute en perdition, Cuarón (Oscar du meilleur réalisateur) tresse et coupe à l’infini des cordons ombilicaux symboliques. Et, de l’apesanteur à la glaise génésiaque, retrace son chemin vers une re-naissance. Résilience, instinct de survie&#xA0;: la mise en scène, intime et virtuose (3D et plans-séquences bluffants), est un somptueux écrin pour cette méditation sur le deuil et l’amour maternel.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 10 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Interstellar"><xTitre>Interstellar&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Christopher Nolan&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Grande-Bretagne. 2014. 169’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Matthew&#xA0;McConaughey, Anne&#xA0;Hathaway, Jessica&#xA0;Chastain.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Son gigantisme, son casting et l’imposant format 70&#xA0;mm font d’<xMiniTexte_Italic>Interstellar</xMiniTexte_Italic> un spectacle total, d’une ambition démesurée, qui se rêve l’équivalent contemporain du <xMiniTexte_Italic>2001</xMiniTexte_Italic> de Kubrick. S’il n’en atteint pas la profondeur métaphysique, le film de Nolan bouleverse par son intimisme chuchoté&#xA0;: le monstre opératique cache en son sein un orchestre de chambre, et les trompettes majestueuses de Hans Zimmer un adagio sur le temps qui passe, les occasions manquées, l’amour infini d’un père pour sa fille.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 04 oct 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Jason X"><xTitre>Jason X&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jim Isaac&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2000. 92’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kane&#xA0;Hodder, Lexa&#xA0;Doig, Lisa&#xA0;Ryder, David&#xA0;Cronenberg.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dixième volet de la saga <xMiniTexte_Italic>Vendredi 13</xMiniTexte_Italic>, où le tueur en série Jason Voorhees est cryogénisé et embarqué à bord d’une navette spatiale. Soucieux de redorer le blason de la franchise, les producteurs innovent, transposent le slasher dans l’espace, et donnent à David Cronenberg (le cinéaste n’en est pas à sa première apparition dans un film d’horreur et exige une mort particulièrement gore), un petit rôle de scientifique. Sur une trame attendue, un opus sympathique, qui s’autoparodie sans complexe.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 16 oct 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Mission to Mars"><xTitre>Mission to Mars&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Brian De Palma&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2000. 114’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gary&#xA0;Sinise, Tim&#xA0;Robbins, Don&#xA0;Cheadle.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>2020. La NASA envoie des astronautes sur Mars, mais ils sont confrontés à un phénomène terrifiant, et quatre experts partent à leur secours. Étrillé par la critique qui raille une série B naïve, <xMiniTexte_Italic>Mission to Mars</xMiniTexte_Italic> souffre de la comparaison avec l’<xMiniTexte_Italic>Odyssée</xMiniTexte_Italic> de Kubrick. Et pourtant, dans le vide sidéral, sous le ciel rouge et dans les tempêtes de sable, les morceaux de bravoure aux effets spéciaux soignés se succèdent, jusqu’au message final. Un <xMiniTexte_Italic>space opera</xMiniTexte_Italic> à savourer au premier degré.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 07 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Moon"><xTitre>Moon&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Duncan Jones&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 2009. 97’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sam&#xA0;Rockwell.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sam travaille sur la Lune, où sa seule compagnie est l’IA Gerty, nourrice bienveillante et omniprésente. Sa mission arrive à terme, mais il est victime d’hallucinations. De la typo à la forme des couloirs, ou bien sûr Gerty, la filiation avec le <xMiniTexte_Italic>2001</xMiniTexte_Italic> de Kubrick est évidente. Sons étouffés, obscurité lunaire, blancheur étincelante, et la performance de Sam Rockwell&#xA0;: Duncan Jones construit une réflexion sur l’humain, le double, l’esclavage moderne. Et même le deuil, des autres, de soi-même.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 07 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Naufragés de l'espace"><xTitre>Les Naufragés de l’espace&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Marooned)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Sturges&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1968. 134’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gregory&#xA0;Peck, Richard&#xA0;Crenna, David&#xA0;Janssen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;À tout à l’heure.&#xA0;—&#xA0;OK, Houston, on va pas s’en aller&#xA0;!&#xA0;» Une panne de rétrofusées empêche le retour sur Terre de trois astronautes, vite confrontés au manque d’oxygène. Avec sobriété et réalisme, Sturges filme leur stress et leur flegme, alternant entre l’espace et le sol, où la NASA tente d’organiser leur sauvetage. Un beau numéro d’anticipation&#xA0;–&#xA0;le film est sorti peu avant la mission Apollo 13&#xA0;–, à la fin politiquement audacieuse, et qui influença Alfonso Cuarón pour <xMiniTexte_Italic>Gravity</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 14 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Notre siècle"><xTitre>Notre siècle&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Nach vek)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Artavazd Pelechian&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1982. 50’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Youri Gagarine, une foule mouvante, des paysans. Des décollages, des crashs aériens. Poète du réel, magicien du montage, Artavazd Pelechian organise un patchwork d’images d’archives, impressionniste et hypnotisant, sur la conquête de l’espace et les utopies prométhéennes. Sans commentaire, mais avec une partition souvent à contrepied. Une symphonie visuelle à l’atmosphère onirique, une méditation philosophique sur la course du monde et la place de l’Homme dans l’univers.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 11 oct 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Out of the Present"><xTitre>Out of the Present&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Andrei Ujică&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1995. 95’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anatoli&#xA0;Arzebarski, Sergei&#xA0;Krikalev, Helen&#xA0;Sharman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Mai 91, Krikalev décolle pour la station MIR. Il revient dix mois plus tard, après la chute de l’URSS. À partir d’images d’archives brutes, Ujicà fait se rejoindre deux révolutions, l’une terrestre, l’autre humaine. Loin dans l’espace, Krikalev est le dernier homme de l’empire soviétique, dans un entre-deux hors du temps. Entre deux blocs, deux mondes, tout comme le film, dont la musique évoque <xMiniTexte_Italic>2001</xMiniTexte_Italic> et qui partage son chef op’ avec <xMiniTexte_Italic>Solaris</xMiniTexte_Italic>. Une réflexion théorique étonnante sur le cinéma et l’histoire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 15 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="La Planète des vampires"><xTitre>La Planète des vampires&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Terrore nello spazio)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mario Bava&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-Espagne. 1965. 90’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Barry&#xA0;Sullivan, Norma&#xA0;Bengell, Ángel&#xA0;Aranda.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux vaisseaux échouent sur la planète Aura, bientôt pris au piège de forces invisibles. Les termes ésotériques, le kitsch des décors et des costumes font sourire... mais <xMiniTexte_Italic>La Planète des vampires</xMiniTexte_Italic> est une référence du genre (source d’inspiration pour <xMiniTexte_Italic>Alien</xMiniTexte_Italic>), qui vient titiller les peurs premières, et où s’exprime tout le génie baroque de Bava. Couleurs saturées, inventivité visuelle débridée, sous influence pop art&#xA0;: pas étonnant que Nicolas Winding Refn en ait fait l’un de ses films fétiches.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 09 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Les Premiers Hommes dans la Lune"><xTitre>Les Premiers Hommes dans la Lune&#xA;</xTitre><xTitreVo>(First Men in the Moon)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Nathan Juran&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1964. 103’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Des astronautes se posent sur la Lune, et y découvrent un drapeau britannique. Des journalistes interrogent alors l’unique survivant de la première expédition. D’après H. G. Wells, une fantaisie aux couleurs vitaminées, au charme naïf et à l’humour British, où&#xA0;–&#xA0;étonnant en pleine guerre froide&#xA0;–, Russes et Américains s’entendent à merveille. Et, derrière les Sélénites, les fourmis géantes et les effets visuels du maître de l’animation Ray Harryhausen, une diatribe contre l’expansionnisme.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 19 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Proxima"><xTitre>Proxima&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alice Winocour&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Allemagne. 2019. 106’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Eva&#xA0;Green, Zélie&#xA0;Boulant&#x2011;Lemesle, Matt&#xA0;Dillon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;Ça n’existe pas, l’astronaute parfait. Ça n’existe pas, la mère parfaite.&#xA0;» Sarah se prépare à une mission spatiale, éloignée de sa fille Stella. Avec une infinie délicatesse, Alice Winocour révèle sa face cachée, volontaire et vulnérable, évoque sa culpabilité, les risques, le machisme. La cinéaste mêle intime et grandiose, distille les symboles, une blessure, un reflet, et Eva Green&#xA0;–&#xA0;coachée par Thomas Pesquet, «&#xA0;Godfather&#xA0;» et discret cameo&#xA0;–&#xA0;porte le rôle avec force. Un hommage aux femmes, magnifique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 18 oct 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Seul sur Mars"><xTitre>Seul sur Mars&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Martian)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ridley Scott&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2015. 144’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Matt&#xA0;Damon, Jessica&#xA0;Chastain, Kristen&#xA0;Wiig.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Ridley Scott a conçu son film comme «&#xA0;une lettre d’amour à la science&#xA0;», un contrepied à <xMiniTexte_Italic>Alien</xMiniTexte_Italic>. Après une tempête de poussière, une mission scientifique évacue sa base sur Mars, laissant sur place Mark, qu’ils croient mort. Robinson Crusoé de l’espace, le botaniste redouble d’ingéniosité pour survivre, seul et sans ressources propres. Avec une BO idoine (<xMiniTexte_Italic>Starman</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>I Will Survive</xMiniTexte_Italic>), un précis de résilience, léger, intelligent, bourré d’humour, auquel Matt Damon apporte toute sa décontraction.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 02 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Silent Running"><xTitre>Silent Running&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Douglas Trumbull&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1972. 90’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bruce&#xA0;Dern, Cliff&#xA0;Potts, Ron&#xA0;Rifkin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;<xMiniTexte_Italic>Gather your children to your side in the sun, tell them what they love will die</xMiniTexte_Italic>&#xA0;», chante Joan Baez&#xA0;: la Terre n’a plus de ressources naturelles pour survivre et, à bord d’un vaisseau spatial, un botaniste utopiste, prêt à tout pour préserver son travail, cultive forêts et espèces végétales. Sur un scénario coécrit par Michael Cimino, Douglas Trumbull, «&#xA0;monsieur effets spéciaux&#xA0;» pour <xMiniTexte_Italic>2001</xMiniTexte_Italic> de Kubrick, signe une fable écolo et désenchantée, à l’atmosphère à la fois étrange et poétique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 14 oct 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Solaris"><xTitre>Solaris&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Andreï Tarkovski&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>URSS. 1972. 167’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Natalia&#xA0;Bondartchouk, Donatas&#xA0;Banionis, Jüri&#xA0;Järvet, Anatoli&#xA0;Solonitsyne, Nikolaï&#xA0;Grinko.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un psychologue enquête sur les phénomènes vécus par l’équipe de la station spatiale en orbite autour de Solaris. La réponse de Tarkovski au <xMiniTexte_Italic>2001</xMiniTexte_Italic> de Kubrick, qu’il jugeait dépourvu de profondeur émotionnelle&#xA0;: le cinéaste préfère une invitation au voyage dans l’âme humaine, pose l’Homme face à son créateur, la science face à la croyance. Une œuvre mystique à la beauté poétique renversante, une réflexion sur l’art, la nature, qui accumule les références littéraires et picturales. Grand Prix à Cannes en 1972.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 02 oct 21h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Space Cowboys"><xTitre>Space Cowboys&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Clint Eastwood&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2000. 130’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Clint&#xA0;Eastwood, Tommy&#xA0;Lee&#xA0;Jones, Donald&#xA0;Sutherland.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le corps s’use, l’envie reste intacte. C’est ce qu’affirme Eastwood avec son western spatial, qui voit quatre vétérans de l’US Air Force, jadis évincés par la NASA, se prêter à toutes les ruses et subir tous les entraînements pour réaliser leur rêve. Ensemble, ils iront réparer un satellite russe qui menace de s’écraser sur Terre. Avec un sens acéré de l’autodérision, le cinéaste-acteur filme le vieillissement, celui des hommes et de l’Amérique, et rend un hommage appuyé aux pionniers de l’aviation.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 15 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Sunshine"><xTitre>Sunshine&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Danny Boyle&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 2007. 107’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Cillian&#xA0;Murphy, Chris&#xA0;Evans, Rose&#xA0;Byrne.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Huit scientifiques sont envoyés rallumer, grâce à une bombe stellaire, le soleil moribond&#xA0;–&#xA0;et donc sauver l’humanité. Leur vaisseau s’appelle Icarus, et le mythe plane tout au long de cette épopée vers l’astre-roi. Inspiré par les grands classiques du genre, de <xMiniTexte_Italic>2001</xMiniTexte_Italic> à <xMiniTexte_Italic>Solaris</xMiniTexte_Italic> ou <xMiniTexte_Italic>Alien</xMiniTexte_Italic>, Boyle soigne les effets visuels, filme ses comédiens au plus près, fouille leurs âmes. Car son <xMiniTexte_Italic>Sunshine</xMiniTexte_Italic>, baigné de lumière dorée, expose surtout la petitesse de l’humain face à l’immensité de l’univers.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 11 oct 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre>Le Voyage dans la Lune&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Georges Méliès&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1902. 15’. DCP. INT. FR&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Georges&#xA0;Méliès, Bleuette&#xA0;Bernon, Jehanne&#xA0;d’Alcy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Des astronomes se rendent sur la Lune à bord d’une capsule propulsée par un canon. Ou quinze minutes de pur chef-d’œuvre, tourné par Méliès comme une superproduction. La fusée plantée dans l’œil de l’astre&#xA0;–&#xA0;l’une des images les plus emblématiques de l’histoire du cinéma&#xA0;–, les Sélénites, les savants farfelus, les femmes-constellations et les trucages imaginés par le cinéaste&#xA0;: sous influence de Jules Verne, l’un des tout premiers films de science-fiction, joyeux et poétique. Incontournable.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>2001&#xA0;: l’Odyssée de l’espace&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(2001: A Space Odyssey)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Stanley Kubrick&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1968. 149’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Keir&#xA0;Dullea, Gary&#xA0;Lockwood, William&#xA0;Sylvester, Daniel&#xA0;Richter.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’ordinateur Hal 9000, le monolithe noir, un os et le raccord le plus célèbre de l’histoire du cinéma, l’utilisation millimétrée de la BO et l’éternelle précision kubrickienne&#xA0;: en quatre actes, un voyage au bout de l’humanité, symphonie visuelle où l’existence est un éternel recommencement. <xMiniTexte_Italic>2001</xMiniTexte_Italic> embrasse science et morale, poésie et effets spéciaux, le temps d’un <xMiniTexte_Italic>space opera</xMiniTexte_Italic> prodigieux. Un monument de cinéma, hypnotique, expérimental, dont le pouvoir de fascination est toujours intact.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Me 30 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace><xInfosSeance>Sa 10 oct 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></programme><film title="Wall-E"><xTitre>Wall-E&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Andrew Stanton&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2008. 103’. DCP. VF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>La Terre, trop polluée, a été désertée par l’humanité, qui erre dans le cosmos en attendant des jours meilleurs. Seul reste un petit robot nettoyeur, qui poursuit à l’infini sa mission de collecte des déchets&#xA0;: Wall-E, doux rêveur, cousin technologique de Pinocchio, et bientôt amoureux. Un joyau des studios Pixar, à l’humour plein de délicatesse et aux références nostalgiques, une charge virulente et douloureusement visionnaire, décoiffante, universelle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 04 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Dialogue avec Claudie Haigneré"><xTitreConf>Dialogue avec Claudie Haigneré&#xA;</xTitreConf><xInfosSeance>Sa 10 oct 17h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>