<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Raoul Walsh"><xDatesCycle>30 août-6 novembre 2023&#x2029;</xDatesCycle><sousCycle title="Les films"><film title="Amour de marin"><xTitre>Amour de marin&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Sailor’s Luck)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1933. 78’. 16&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#x202F;Dunn, Sally&#x202F;Eilers, Sammy&#x202F;Cohen.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Les badinages d’une jeune femme sans le sou avec un marin en goguette. Multipliant les gags audacieux, Walsh peaufine son art de la mise en scène, aussi sophistiquée que réjouissante, dans le bassin d’une piscine ou lors d’un marathon de danse qui tourne en bagarre géante.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 23 sep 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Annie du Klondike"><xTitre>Annie du Klondike&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Klondike Annie)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1936. 77’. 16&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mae&#x202F;West, Victor&#x202F;McLaglen, Phillip&#x202F;Reed.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>San Francisco, fin XIX&amp;lt;sup&amp;gt;e&amp;lt;sup&amp;gt; siècle. Une chanteuse de cabaret s’enfuit sur un cargo, après avoir poignardé son protecteur chinois. Mae West, qui signe aussi les dialogues, fait sensation dans le rôle licencieux d’une aventurière déguisée en missionnaire aux méthodes peu orthodoxes.&#x2029;</xMiniTexte></film><conf title="Film + Discussion avec Jean-François Rauger et Murielle Joudet"><xTitreConf>Film + Discussion avec Jean-François Rauger et Murielle Joudet&#x2029;</xTitreConf><xInfosSeance>Me 13 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></conf></groupe><film title="Artistes et modèles"><xTitre>Artistes et modèles&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Artists and Models)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1937. 97’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jack&#x202F;Benny, Ida&#x202F;Lupino, Richard&#x202F;Arlen.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Dans les coulisses d’une élection de Miss d’agence publicitaire, un chassé-croisé amoureux qui voit défiler les costumes et les décors somptueux, au rythme de numéros musicaux signés Louis Armstrong et Vincente Minnelli.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 18 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Au pays du rêve"><xTitre>Au pays du rêve&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Going Hollywood)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1933. 84’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marion&#x202F;Davies, Bing&#x202F;Crosby, Fifi&#x202F;D'Orsay.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Pour sa première incursion dans le <xItalic>musical</xItalic>, Walsh s’amuse de l’obsession amoureuse d’une professeure de français pour un célèbre crooner d’Hollywood. Parmi les numéros chantés, <xItalic>Temptation</xItalic> et <xItalic>Beautiful Girl</xItalic> seront repris vingt ans plus tard dans <xItalic>Chantons sous la pluie</xItalic>.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 02 nov 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Au service de la gloire"><xTitre>Au service de la gloire&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(What Price Glory&#x202F;?)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1926. 120’. 35&#x202F;mm. INT. FR.&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Edmund&#x202F;Lowe, Victor&#x202F;McLaglen, Dolores&#x202F;del&#x202F;Río.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Les aventures militaires et amoureuses de deux compagnons envoyés dans les tranchées du nord de la France. Passant allègrement du cocasse au tragique, ce triomphe de la période muette livre de brillantes scènes de combat, qui permettent à Walsh d’asseoir sa réputation de réalisateur de films de guerre.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 10 sep 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Au service de Sa Majesté"><xTitre>Au service de Sa Majesté&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(O.H.M.S. On His Majesty’s Service)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1937. 87’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Wallace&#x202F;Ford, John&#x202F;Mills, Anna&#x202F;Lee.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Un mauvais garçon new-yorkais, poursuivi pour meurtre, s’engage dans l’armée britannique. Alternant comédie et morceaux de bravoure, Walsh dessine un triangle amoureux sur fond de péripéties militaires, dont le final de la bataille chinoise qui annonce l’ampleur d’<xItalic>Aventures en Birmanie</xItalic>.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 18 oct 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Les Aventures du capitaine Wyatt"><xTitre>Les Aventures du capitaine Wyatt&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Distant Drums)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1951. 101’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gary&#x202F;Cooper, Mari&#x202F;Aldon, Richard&#x202F;Webb.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Une version western d’<xItalic>Aventures en Birmanie</xItalic>, sur les terres hostiles des Everglades. Évoquant une mission périlleuse des Fédéraux traqués par les Indiens Séminole, Walsh fait de la jungle le décor idéal pour exploiter les thèmes de la survie et du racisme, et offre à Gary Cooper, en homme des marais, un rôle à sa mesure.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 17 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Aventures en Birmanie"><xTitre>Aventures en Birmanie&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Objective, Burma!)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1945. 142’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Errol&#x202F;Flynn, James&#x202F;Brown, William&#x202F;Prince.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Fleuron du film de guerre, sorti en 1945, <xItalic>Aventures en Birmanie</xItalic> plonge le spectateur au cœur de l’action d’un commando américain, chargé de faire sauter un radar japonais dans la jungle birmane. Description minutieuse du comportement des combattants en pleine mission, la mise en scène de Walsh, réglée au cordeau, montre la guerre avec un réalisme époustouflant. Inquiétude, fatigue, angoisse, l’intrigue avance progressivement au rythme des corps s’enfonçant dans la végétation d’une moiteur terrifiante. Une descente aux enfers, menée par Errol Flynn au sommet de son art, d’un lyrisme et d’un suspense saisissants.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 30 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Barbe-Noire le pirate"><xTitre>Barbe-Noire le pirate&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Blackbeard the Pirate)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1952. 100’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Robert&#x202F;Newton, Linda&#x202F;Darnell, Keith&#x202F;Andes.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Contant les exploits picaresques du corsaire des Antilles, le film est une splendeur, dont les plans semblent tout droit sortis des pages d’un grand livre d’aventures. D’une fabuleuse richesse visuelle, scènes de bagarres et chasses au trésor en Technicolor servent avec panache le jeu truculent de l’acteur de théâtre, Robert Newton, spectaculaire.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 21 sep 17h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Bataille sans merci"><xTitre>Bataille sans merci&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Gun Fury)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953. 83’. DCP. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rock&#x202F;Hudson, Donna&#x202F;Reed, Philip&#x202F;Carey.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Course-poursuite entre un hors-la-loi sudiste et un aspirant pacifiste, le film, conçu en relief et en Technicolor, repose sur la figure complexe de son <xItalic>bad guy</xItalic> et le rapport de force qu’il entretient avec la sensuelle Donna Reed, au centre de toutes les attentions.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 10 sep 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="La Belle Espionne"><xTitre>La Belle Espionne&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Sea Devils)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953. 90’. 16&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Yvonne&#x202F;De&#x202F;Carlo, Rock&#x202F;Hudson, Maxwell&#x202F;Reed.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Lointainement inspiré par <xItalic>Les Travailleurs de la mer</xItalic> de Victor Hugo et illuminé par la beauté d’Yvonne De Carlo, le portrait d’une mystérieuse jeune femme chargée de dérober les plans d’invasion de la France en Angleterre. Avec Gérard Oury dans le rôle de Napoléon.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 15 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="La Blonde et le shérif"><xTitre>La Blonde et le shérif&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(The Sheriff of Fractured Jaw)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1958. 103’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kenneth&#x202F;More, Jayne&#x202F;Mansfield, Henry&#x202F;Hull.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Western d’un ton nouveau pour un routier du genre. S’amusant à marier humour britannique et grossièreté yankee, Walsh met en scène un négociant d’armes anglais à la conquête du marché américain. Une aventure aussi décalée qu’enthousiasmante, où les Indiens ont le beau rôle.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 18 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="La Brigade héroïque"><xTitre>La Brigade héroïque&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Saskatchewan)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1954. 87’. 16&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alan&#x202F;Ladd, Shelley&#x202F;Winters, J.&#x202F;Carrol&#x202F;Naish.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Affrontements sur la frontière canadienne entre Sioux et Tuniques rouges. Un sergent de la cavalerie, élevé par les Indiens Crees, prend la tête du régiment, tandis que la rescapée d’un massacre se voit accusée de meurtre. Attaques, chevauchées et courses en pirogues se succèdent dans les grandioses décors de l’Alberta.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 10 sep 17h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Bungalow pour femmes"><xTitre>Bungalow pour femmes&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(The Revolt of Mamie Stover)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1956. 92’. DCP. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jane&#x202F;Russell, Richard&#x202F;Egan, Joan&#x202F;Leslie.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Fascinante héroïne de Walsh, Mamie Stover (Jane Russell) incarne la détermination et la revanche sociale d’une femme prête à tout pour s’enrichir, jusqu’à bâtir son propre empire en plein conflit mondial. Elle le fera au cœur d’un lupanar d’Honolulu, le Bungalow, profitant autant de ses charmes que des opportunités économiques de la guerre. Avec une précision remarquable, Walsh en décrit les rouages et brosse le tableau d’un microcosme impitoyable, à travers le portrait d’une mère maquerelle ou celui d’un écrivain à succès. Sexe, argent et pouvoir, l’histoire d’une ascension, d’une chute et d’une impossible rédemption, aussi cynique que vertigineuse.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 17 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Capitaine sans peur"><xTitre>Capitaine sans peur&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Captain Horatio Hornblower R. N.)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne-États-Unis. 1951. 117’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gregory&#x202F;Peck, Virginia&#x202F;Mayo, Robert&#x202F;Beatty.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Le personnage d’Horatio Hornblower, imaginé par C.S. Forester, est l’objet d’un véritable culte en Angleterre. Figure idéale du marin, cet officier de la Royal Navy inspire à Walsh l’une de ses épopées maritimes les plus éclatantes, aux péripéties feuilletonesques. Vénérable prédécesseur de <xItalic>Master and Commander</xItalic>, un classique.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 22 sep 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Charge de la huitième brigade"><xTitre>La Charge de la huitième brigade&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(A Distant Trumpet)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1963. 110’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Troy&#x202F;Donahue, Suzanne&#x202F;Pleshette, Diane&#x202F;McBain.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>À 77 ans, Walsh clôt son impressionnante filmographie avec un western de cavalerie qui en impose par son âpreté et sa vision empathique du peuple conquis. Peu glorieuses, les guerres indiennes sont décrites sans complaisance, à travers l’honneur, l’ouverture et le respect de deux commandants. La tendresse avec laquelle Walsh filme le silence d’un éclaireur indien ou la coiffe des vaincus jetée à terre est bouleversante. Si le triangle amoureux sort un peu du cadre, la vigueur des chevauchées et les scènes de bataille proprement vertigineuses, emmenées par les tambours et les cuivres de Max Steiner, font de ce western tardif de la période classique un superbe chant du cygne.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 21 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></filmFocus><film title="La Charge fantastique"><xTitre>La Charge fantastique&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(They Died with Their Boots On)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1941. 140’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Errol&#x202F;Flynn, Olivia&#x202F;De&#x202F;Havilland, Arthur&#x202F;Kennedy.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>De l’école militaire de West Point à la défaite de Little Big Horn, la biographie romancée du jeune Custer, devenu commandant du 7<xSup>e</xSup> Régiment de cavalerie. Épique et spectaculaire, un chef-d’œuvre de mise en scène, et les débuts d’une collaboration légendaire entre Raoul Walsh et Errol Flynn.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 02 sep 16h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Cheyenne"><xTitre>Cheyenne&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1947. 100’. 16&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jane&#x202F;Wyman, Dennis&#x202F;Morgan, Janis&#x202F;Paige.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Les aventures d’un joueur de poker malhonnête, lancé sur les traces d’un braqueur de diligence. Décor sec et sauvage, superbement photographié en noir et blanc par Sidney Hickox (<xItalic>L’Enfer est à lui</xItalic>), un western injustement mésestimé, mis en scène avec nervosité et truculence.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 22 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="College Swing"><xTitre>College Swing&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1938. 88’. 16&#x202F;mm. STF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec George&#x202F;Burns, Gracie&#x202F;Allen, Martha&#x202F;Raye.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Une héritière simplette prend la direction d’une université et embauche des acteurs de vaudeville en guise d’enseignants. Dans l’esprit des thirties, une comédie qui brille par ses numéros musicaux et son casting de stars mené par Bob Hope, figure de l’<xItalic>entertainment américain</xItalic>.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 04 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Le Cri de la victoire"><xTitre>Le Cri de la victoire&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Battle Cry)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1954. 150’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dorothy&#x202F;Malone, Van&#x202F;Heflin, James&#x202F;Whitmore.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Dix ans après <xItalic>Aventures en Birmanie</xItalic>, Walsh retourne sur le front du Pacifique, et adapte un roman autobiographique à succès de Leon Uris, futur auteur d’<xItalic>Exodus</xItalic> de Preminger. L’histoire suit le parcours d’un groupe de Marines, depuis la caserne de San Diego, lieu de leur formation, jusqu’au débarquement en Nouvelle-Zélande. Alors qu’<xItalic>Aventures en Birmanie</xItalic> s’appliquait à décrire le champ de bataille, <xItalic>Le Cri de la victoire</xItalic> s’attarde sur les «&#x202F;coulisses&#x202F;» de la guerre&#x202F;–&#x202F;discipline, vie de chambrée, frustration sexuelle, flirts et tournée des bars&#x202F;–, brossant un portrait touchant des jeunes recrues et de leurs compagnes, confrontées à la difficulté d’aimer en temps de conflit et à la peur de mourir au combat.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 09 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Danse rouge"><xTitre>Danse rouge&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(The Red Dance)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1928. 103’. 35&#x202F;mm. INT. FR.&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dolores&#x202F;del&#x202F;Río, Charles&#x202F;Farrell, Ivan&#x202F;Linow.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Après avoir dévoilé l’exotisme de Dolores Del Rio dans <xItalic>Les Amours de Carmen</xItalic>, Walsh retrouve l’actrice mexicaine dans le rôle d’une danseuse russe qui s’éprend du prince qu’elle doit assassiner. Derrière l’intrigue amoureuse, une évocation spectaculaire de la Révolution de 1917, dans l’ultime œuvre muette du réalisateur.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 07 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Les Déchaînés"><xTitre>Les Déchaînés&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(A Private’s Affair)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1959. 93’. DCP. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sal&#x202F;Mineo, Christine&#x202F;Carère, Barry&#x202F;Coe.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Trois appelés au service militaire, poussant la chansonnette, sont repérés par le producteur d’un show TV. Sur fond de camaraderie et de quiproquos, un vaudeville musical éclatant, qui égratigne gentiment les institutions de l’armée, de l’hôpital et du mariage.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 11 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Deux aventuriers"><xTitre>Deux aventuriers&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(When Thief Meets Thief)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1937. 87’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Douglas&#x202F;Fairbanks&#x202F;Jr., Valerie&#x202F;Hobson, Alan&#x202F;Hale.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>En fuite à Londres, un <xItalic>bootlegger</xItalic> américain, devenu cambrioleur, tombe amoureux d’une de ses victimes. Une romance policière, portée par le glamour du couple Douglas Fairbanks Jr. et Valerie Hobson.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 01 oct 17h45&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance><xInfosSeance>Je 02 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Du sang sur la neige"><xTitre>Du sang sur la neige&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Northern Pursuit)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1943. 93’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Errol&#x202F;Flynn, Julie&#x202F;Bishop, Helmut&#x202F;Dantine.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Espionnage et complot nazi dans le grand nord canadien. Inspirée du <xItalic>49<xSup>e</xSup> Parallèle</xItalic> de Michael Powell, une aventure cousue main pour Eroll Flynn, rythmée par l’abordage spectaculaire d’un sous-marin de glace, de poursuites à ski et d’avalanches grandioses.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 03 sep 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Empreintes digitales"><xTitre>Empreintes digitales&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Big Brown Eyes)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1935. 76’. 16&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Cary&#x202F;Grant, Joan&#x202F;Bennett, Walter&#x202F;Pidgeon.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Mêlant à merveille le polar et la <xItalic>screwball comedy</xItalic>, un joyau méconnu et l’un des rares films signé par Walsh. Sur la piste d’un réseau de voleurs de bijoux, le couple Joan Bennett-Cary Grant fait des étincelles, avec notamment un grand numéro de ventriloquie.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 23 sep 16h45&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><filmFocus title="L'Enfer est à lui"><xTitre>L’Enfer est à lui&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(White Heat)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1949. 115’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#x202F;Cagney, Virginia&#x202F;Mayo, Edmond&#x202F;O'Brien.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Dix ans après <xItalic>Les Fantastiques Années 20</xItalic>, James Cagney retrouve Raoul Walsh pour un rôle à sa mesure&#x202F;: un chef de gang hargneux et paranoïaque, dont la brutalité des actes est sans cesse contrebalancée par la manifestation de ses faiblesses. En proie à d’effroyables crises de migraines et vouant une admiration sans borne à sa mère, Cody Jarrett est certainement l’une des figures de gangster les plus passionnantes du genre, qui permet à Cagney de littéralement enflammer l’écran dans un final époustouflant, parmi les scènes les plus belles et les plus marquantes de l’œuvre de Walsh.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 30 aoû 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;<xMention>Ouverture de la rétrospective</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></filmFocus><film title="L'Entraîneuse fatale"><xTitre>L’Entraîneuse fatale&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Manpower)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1947. 104’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Edward&#x202F;G.&#x202F;Robinson, Marlene&#x202F;Dietrich, George&#x202F;Raft.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Ange noir de la fatalité, Marlene Dietrich déchaîne les passions et sème la discorde entre deux amis réparateurs de pylônes électriques. Tout en tension et rupture de tons, le film, qui s’attache à la classe ouvrière, doit sa réussite au trio d’acteurs et à une atmosphère orageuse saisissante.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 02 sep 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="L'Escadron noir"><xTitre>L’Escadron noir&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(The Dark Command)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1940. 90’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#x202F;Wayne, Claire&#x202F;Trevor, Roy&#x202F;Rogers.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Les prémisses de la Guerre de Sécession au Kansas, à travers la vie romancée de William Quantrill, instituteur et chef d’une bande armée qui sévit dans la région. L’un des plus gros succès de l’année 1940, emporté par le duel Walter Pidgeon/John Wayne, tout juste sorti de <xItalic>La Chevauchée fantastique</xItalic>.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 24 sep 16h45&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></film><filmFocus title="L'Esclave libre"><xTitre>L’Esclave libre&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Band of Angels)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1957. 125’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Clark&#x202F;Gable, Yvonne&#x202F;De&#x202F;Carlo, Sidney&#x202F;Poitier.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>À travers le récit d’une métisse qui découvre la condition d’esclave à la mort de son père, Walsh réalise une œuvre romanesque, évoquant de front la question du racisme à la veille de la Guerre de Sécession. L’adaptation du roman de Robert Penn Warren fournit au cinéaste une nouvelle occasion de décrire des personnages complexes, enchaînés à leur passé et devant faire face à l’ambiguïté de leur position. C’est aussi une histoire d’amour d’une tension érotique extrême, subtilement distillée par le couple Yvonne de Carlo-Clark Gable. Une réflexion à la fois tortueuse et sensuelle sur la liberté et sur cette période trouble de l’histoire américaine, injustement éclipsée par la popularité d’<xItalic>Autant en emporte le vent</xItalic>. Pour autant, <xItalic>L’Esclave libre</xItalic> est un film plus fascinant.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 06 sep 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Esther et le Roi"><xTitre>Esther et le Roi&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Ester e il re)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh, Mario Bava&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-États-Unis. 1960. 108’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Joan&#x202F;Collins, Richard&#x202F;Egan, Denis&#x202F;O'Dea.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Romance, complot, meurtres et trahisons, un péplum biblique tourné à Cinecittà, réalisé pour la 20th Century Fox, dans la foulée des retentissants <xItalic>Dix Commandements</xItalic> et <xItalic>Ben-Hur</xItalic>. Mario Bava en signe les lumières et la version italienne.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 18 sep 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Faiblesse humaine"><xTitre>Faiblesse humaine&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Sadie Thompson)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1927. 95’&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gloria&#x202F;Swanson, Lionel&#x202F;Barrymore, Raoul&#x202F;Walsh.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>D’après le récit de Somerset Maugham, un chef-d’œuvre muet de Walsh, explorant les thèmes de la moralité, du refoulement sexuel et de la rédemption dans une atmosphère aussi poisseuse que pesante. Raoul Walsh y tient un des principaux rôles masculins.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 08 oct 19h15&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Les Fantastiques années 20"><xTitre>Les Fantastiques années 20&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(The Roaring Twenties)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1939. 106’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#x202F;Cagney, Priscilla&#x202F;Lane, Humphrey&#x202F;Bogart.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Un modèle de film de gangsters et de l’Amérique de la Prohibition. Exploitant génialement les physionomies, le jargon et le climat d’une époque, Walsh oppose deux visages de criminels, antihéros fiévreux et pathétique d’un côté, froid et cynique de l’autre, incarnés par Cagney et Bogart, magnifiques. Premier film de Walsh pour la Warner Bros.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 01 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Les Faubourgs de New York"><xTitre>Les Faubourgs de New York&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(The Bowery)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1933. 92’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec George&#x202F;Raft, Wallace&#x202F;Beery, Jackie&#x202F;Cooper.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Plongée truculente dans les bas quartiers de New York au tournant du siècle. Rivalité et camaraderie sont au centre de cette fresque haute en couleurs, où chaque menu fait divers se transforme en épopée des faubourgs du peuple yankee.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 24 sep 18h45&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="La Femme à abattre"><xTitre>La Femme à abattre&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(The Enforcer)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Bretaigne Windust, Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1950. 88’. DCP. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Humphrey&#x202F;Bogart, Zero&#x202F;Mostel, Ted&#x202F;De&#x202F;Corsia.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un jeu de flashbacks imbriqués, une enquête reconstituée visant à faire tomber le chef d’une bande du crime organisé. Sublimé par l’utilisation d’un clair-obscur constant, un modèle de film noir à la mise en scène implacable, notamment dans son ouverture et son final, d’une brutalité remarquable.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 29 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="La Femme en cage"><xTitre>La Femme en cage&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Hitting a New High)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1937. 87’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lily&#x202F;Pons, Jack&#x202F;Oakie, John&#x202F;Howard.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>De Paris à Manhattan en passant par la jungle africaine, les débuts d’une chanteuse de cabaret qui rêve d’une carrière à l’Opéra. La soprano française Lily Pons, à la voix d’oiseau, dans une comédie musicale exotique et doucement loufoque.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 06 nov 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Fille du désert"><xTitre>La Fille du désert&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Colorado Territory)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1949. 94’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dorothy&#x202F;Malone, Joel&#x202F;McCrea, Virginia&#x202F;Mayo.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Avec <xItalic>La Fille du désert</xItalic>, Walsh réalise un remake de son propre film, <xItalic>La Grande Évasion</xItalic>, sorti huit ans plus tôt. Il en fait un western cosmique aux accents «&#x202F;noir&#x202F;», qui vaut autant pour ses superbes chevauchées, attaques de train et de diligence, que pour son versant psychologique tourné vers la trahison et la fatalité. Dans le rôle de Wes McQueen, pilleur de chemin de fer, évadé de prison, Joel McCrea porte la classe de son héros. Cavalier hors pair, solitaire et sentimental, il rêve de raccrocher le pistolet en s’offrant les bénéfices d’un dernier exploit. S’ensuit une traque, à laquelle ni lui ni sa compagne de planque, l’ardente Virginia Mayo, ne pourront échapper. Sec, tranchant et désespéré, le récit d’une impossible quête de rédemption, aussi tragique que palpitante.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 08 sep 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Fils prodigue"><xTitre>Le Fils prodigue&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(The Wanderer)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1925. 90’. 35&#x202F;mm. INT. FR.&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Wallace&#x202F;Beery, Greta&#x202F;Nissen, William&#x202F;Collier&#x202F;Jr..&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Inspirée de la parabole biblique, une importante production Paramount aux décors fastueux. Entre autres (futures) stars du muet qui composent le casting, Greta Nissen interprète la vénérable prêtresse d’Ishtar pour son premier grand rôle à Hollywood, tandis que Myrna Loy danse parmi les figurantes.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 31 aoû 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Les Géants du ciel"><xTitre>Les Géants du ciel&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Fighter Squadron)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1948. 96’. 16&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Robert&#x202F;Stack, Edmond&#x202F;O'Brien, Rock&#x202F;Hudson.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Les exploits d’une escadrille de bombardiers américains pendant la Deuxième Guerre mondiale. Combinant habilement scènes de fiction et extraits d’actualité de l’US Air Force, l’unique film d’aviation de Walsh est aussi sa première production en couleurs (Technicolor) et marque les débuts discrets de Rock Hudson à l’écran.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 14 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Gentleman Jim"><xTitre>Gentleman Jim&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1942. 104’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Errol&#x202F;Flynn, Alexis&#x202F;Smith, Alan&#x202F;Hale.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>L’histoire d’une irrésistible ascension, celle de James Corbett, modeste employé de banque des faubourgs de San Francisco, qui parvient à intégrer le club athlétique des milieux huppés. Pour l’interpréter, Walsh fait appel à l’un de ses acteurs fétiches. Silhouette agile, débordant de fougue et d’aplomb, Errol Flynn revêt l’habit du champion de boxe avec un naturel d’élégance et d’arrogance mêlées, aussi à l’aise sur un ring que dans les salons de la haute société. Dans un exaltant ballet viril, Walsh filme le mouvement des corps avec autant de suspense que d’humour, donnant à voir autant d’uppercuts que d’esquives amoureuses, capable d’égratigner la société américaine tout en livrant le plus beau film sur l’art pugilistique.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 03 sep 16h45&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="La Grande Évasion"><xTitre>La Grande Évasion&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(High Sierra)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1940. 99’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ida&#x202F;Lupino, Humphrey&#x202F;Bogart, Alan&#x202F;Curtis.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Avec Roy Earle, célèbre gangster chargé d’organiser un nouveau casse à sa sortie de prison, Humphrey Bogart sublime la figure du loser magnifique. Walsh l’éloigne de la ville&#x202F;–&#x202F;et par-là même du cadre du film noir&#x202F;–, pour lui faire traverser les grands espaces qu’il affectionne. Une sierra éclatante de soleil, cadre originel du western, où l’ennemi public devient un hors-la-loi romantique, à la recherche d’une nature providentielle. Avec Ida Lupino, il forme le couple walshien par excellence, épris de quiétude et de liberté, dans l’impossibilité pourtant d’échapper au destin. Deux héros condamnés que le cinéaste transposera quelques années plus tard dans un remake, <xItalic>La Fille du désert</xItalic>. Forcément, un western.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 01 sep 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></filmFocus><film title="The Horn Blows at Midnight"><xTitre>The Horn Blows at Midnight&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1943. 80’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jack&#x202F;Benny, Alexis&#x202F;Smith, Dolores&#x202F;Moran.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Un trompettiste rêve qu’il est un ange envoyé sur Terre afin d’y sonner la fin du monde à minuit. Paradis bureaucratique, ascenseur céleste et tasse à café géante donnent à cette fantaisie un ton burlesque et surréaliste réjouissant, le tout orchestré par Jack Benny, vedette de radio et humoriste préféré d’un certain Benny Hill, qui lui empruntera son nom.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 05 nov 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Hors du gouffre"><xTitre>Hors du gouffre&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(The Man Who Came Back)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1931. 85’. 16&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Janet&#x202F;Gaynor, Charles&#x202F;Farrell, Kenneth&#x202F;MacKenna.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Le couple de stars, Janet Gaynor et Charles Farrell, bravant les obstacles de San Francisco à Shanghaï. Une romance exotique, qui vaut pour sa scène de fumerie d’opium, particulièrement réussie&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 14 oct 15h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Les Implacables"><xTitre>Les Implacables&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(The Tall Men)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1955. 122’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Clark&#x202F;Gable, Jane&#x202F;Russell, Robert&#x202F;Ryan.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Produit par le frère de Howard Hawks pour la Twentieth Century Fox, dans un impressionnant CinémaScope, l’acheminement d’un troupeau de bétail par quatre hommes et une ambitieuse pionnière. Les paysages grandioses exhalent le goût de l’aventure qui mène au bonheur spirituel de ses héros. Première rencontre filmique entre Walsh et Clark Gable, dont le cinéaste fera une sorte de double.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 17 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Intrigues en Orient"><xTitre>Intrigues en Orient&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Background to Danger)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1942. 80’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec George&#x202F;Raft, Brenda&#x202F;Marshall, Sydney&#x202F;Greenstreet.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Dans le prolongement du succès de <xItalic>Casablanca</xItalic> de Curtiz, une plongée, adapté d’un roman d’Eric Ambler, dans le monde interlope des trafics d’Ankara, où un espion américain tente d’empêcher le ralliement de la Turquie à l’Allemagne nazie.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 13 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="The Kindred of the Dust"><xTitre>The Kindred of the Dust&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1922. 92’. 35&#x202F;mm. INT. FR.&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lionel&#x202F;Barrymore, Miriam&#x202F;Cooper, Ralph&#x202F;Graves.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Le réalisateur met en vedette son épouse, l’actrice Miriam Cooper, dans le rôle d’une femme victime d’un mari bigame. Un drame sentimental, l’un des plus vieux films muets de Walsh encore visible.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 04 oct 19h45&#x202F;-&#x202F;JE&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="The Loves of Carmen"><xTitre>The Loves of Carmen&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1927. 98’. DCP. INT. FR.&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dolores&#x202F;del&#x202F;Río, Don&#x202F;Alvarado, Victor&#x202F;McLaglen.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Dolores Del Rio incarne la gitane espagnole, toute en sensualité exotique. L’atmosphère lumineuse de chaque tableau, rythmé par d’audacieux mouvements de caméra, fait de cette version de la nouvelle de Mérimée l’une des plus réussies du cinéma muet.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 08 oct 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="The Lucky Lady"><xTitre>The Lucky Lady&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1926. 60’. 16&#x202F;mm. INT. FR.&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Greta&#x202F;Nissen, Lionel&#x202F;Barrymore, William&#x202F;Collier&#x202F;Jr..&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Star des années 1920, Greta Nissen déploie ses charmes pour déjouer les plans d’un mariage arrangé. Une comédie légère, dans l’univers d’une principauté d’opérette et de ses casinos.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 07 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="The Man I Love"><xTitre>The Man I Love&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1946. 96’. 16&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ida&#x202F;Lupino, Robert&#x202F;Alda, Andrea&#x202F;King.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Entre polar et romance musicale, un mélo d’une rare modernité féministe qui relate l’histoire d’une chanteuse de bar new-yorkaise, partie rompre sa solitude dans les night-clubs de L.A. L’une des inspirations de Martin Scorsese pour <xItalic>New York, New York</xItalic>.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 16 sep 21h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Marines, Let's Go !"><xTitre>Marines, Let’s Go&#x202F;!&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1961. 98’. DCP. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tom&#x202F;Tryon, David&#x202F;Hedison, Tom&#x202F;Reese.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Pour son avant-dernier film, Walsh écrit et produit une comédie sur fond de guerre de Corée. Un mélange des genres qui suit un groupe de GIs s’encanaillant à Tokyo, avant de partir au front.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 11 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Mon ami et moi"><xTitre>Mon ami et moi&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Me And My Gal)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1932. 79’. DCP. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Spencer&#x202F;Tracy, Joan&#x202F;Bennett, George&#x202F;Chandler.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un univers référentiel tissé autour de Broadway et du cinéma muet, une joyeuse comédie policière qui arbore d’hilarants attributs pré-code et de belles idées sonores, insufflées par les débuts du parlant.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 14 oct 17h45&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Le Monde lui appartient"><xTitre>Le Monde lui appartient&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(The World in His Arms)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1952. 104’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anthony&#x202F;Quinn, Gregory&#x202F;Peck, Ann&#x202F;Blyth.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Entre San Francisco et l’Alaska, les péripéties sentimentales et maritimes d’un chasseur de phoque, prêt à provoquer en duel le protégé du Tsar pour l’amour d’une comtesse russe. Multipliant les antagonismes, Walsh s’amuse autant à railler la société de classes qu’à dépeindre une galerie de personnages aussi truculents que la bande de bourlingueurs des mers ou que des filles de joie. Au rythme de courses de voiliers, de bagarres et de bras de fer d’anthologie, Grégory Peck et Anthony Quinn campent un duo d’ennemis inséparables, comme Walsh les aime, dans une véritable ode à la mer et aux éléments déchaînés.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 09 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></filmFocus><film title="The Mystery of the Hindu Image"><xTitre>The Mystery of the Hindu Image&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1914. 28’. 35&#x202F;mm. INT. FR.&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nick&#x202F;Cage, Dark&#x202F;Cloud, Richard&#x202F;Cummings.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>L’un des tout premiers courts métrages de Walsh, enquête policière qu’il réalise et interprète, dans une copie 35&#x202F;mm restaurée.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 04 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Nuit après nuit"><xTitre>Nuit après nuit&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Every Night at Eight)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1935. 80’. 16&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec George&#x202F;Raft, Alice&#x202F;Faye, Frances&#x202F;Langford.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Un film musical qui suit l’itinéraire d’un trio de chanteuses sans le sou, inscrites au concours amateur d’une station de radio. Dans le rôle du chef d’orchestre, George Raft, avant qu’il ne devienne un visage familier des films de gangsters.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 15 oct 17h45&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Les Nus et les morts"><xTitre>Les Nus et les morts&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(The Naked and the Dead)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1958. 131’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Aldo&#x202F;Ray, Cliff&#x202F;Robertson, Raymond&#x202F;Massey.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Le plus beau film de guerre de Walsh, tiré du roman de Norman Mailer paru dix ans plus tôt. Une réflexion sur l’univers militaire, les méthodes de commandement, les jeux de pouvoir et la brutalité et la morale. Avec un réalisme effroyable, le film rend compte de l’inhumanité des conflits, au plus près des corps harassés et des esprits malmenés. Un constat terrible, mais dans une profusion de plans homériques, de paysages luxuriants, où se déchaînent excès et transgressions. Une fresque sauvage, et un héros inoubliable, l’impitoyable sergent Croft (génial Aldo Ray), qui incarne toute l’ambiguïté de la nature humaine.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 23 sep 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></filmFocus><film title="One Sunday Afternoon"><xTitre>One Sunday Afternoon&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1948. 90’. 16&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dorothy&#x202F;Malone, Dennis&#x202F;Morgan, Janis&#x202F;Paige.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Un dentiste tient sous sa fraise l’homme qui l’a envoyé jadis en prison. Sous ses airs de film noir, une comédie chantée, qui reprend l’intrigue de <xItalic>Strawberry Blonde</xItalic>, réalisé par Walsh sept ans plus tôt.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 06 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Pillars of Society"><xTitre>Pillars of Society&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Raoul Walsh, George Nicholls&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1915. 52’. 35&#x202F;mm. INT. FR.&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Henry&#x202F;B.&#x202F;Walthall, Mary&#x202F;Alden, Juanita&#x202F;Archer.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Bien avant la version allemande de Douglas Sirk (1935), cette adaptation de la pièce d’Ibsen déroule un enchevêtrement de drames familiaux, évoquant avec sarcasme les petits arrangements de la bourgeoisie rongée par l’hypocrisie et le mensonge.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 31 aoû 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="La Piste des géants"><xTitre>La Piste des géants&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(The Big Trail)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1930. 125’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#x202F;Wayne, Robert&#x202F;Parrish, Marguerite&#x202F;Churchill.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Dans son premier grand rôle, John Wayne prend la tête d’un convoi de colons vers les riches plaines de l’Ouest. Tournées avec le nouveau procédé Fox Grandeur, en prise de son directe, les scènes d’ensemble monumentales confèrent au spectacle une incroyable authenticité, confrontant les mythes fondateurs de la nation américaine à l’aventure individuelle.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 16 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance><xInfosSeance>Di 01 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Regeneration"><xTitre>Regeneration&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1915. 72’. DCP. INT. FR.&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec John&#x202F;McCann, James&#x202F;A.&#x202F;Marcus, Maggie&#x202F;Weston.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Chef-d’œuvre inaugural de la carrière de Walsh (le plus ancien encore visible), <xItalic>The Regeneration</xItalic> est aussi la matrice des films de gangster des années 30. Restituant la vie quotidienne des quartiers pauvres du Bowery à New York&#x202F;–&#x202F;avec ses véritables gueules de brutes recrutées sur place&#x202F;–, l’histoire suit le destin d’un orphelin, devenu chef de gang, qui choisit la voie du repentir par amour pour une travailleuse sociale. Au moyen de plans spectaculaires et d’un montage parallèle emprunté à Griffith, Walsh dévoile tout son génie et signe une séquence d’anthologie&#x202F;: l’incendie d’un bateau transportant une centaine de passagers. Tout Scorsese est déjà là.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 24 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Rivaux"><xTitre>Rivaux&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Under Pressure)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1935. 72’. 16&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Edmund&#x202F;Lowe, Victor&#x202F;McLaglen, Florence&#x202F;Rice.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Chronique sous-tension de la construction de souterrains new-yorkais. Walsh y montre la vie de ceux qui œuvrent à l’édification des villes étatsuniennes jusqu’à l’obsession et l’épuisement, livrant un traité de rivalité virile et d’héroïsme dérisoire.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 30 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="La Rivière d'argent"><xTitre>La Rivière d’argent&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Silver River)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1948. 110’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Errol&#x202F;Flynn, Ann&#x202F;Sheridan, Thomas&#x202F;Mitchell.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Archétype du héros athlétique, drôle et séduisant, Errol Flynn ajoute une nouvelle corde à son arc, en ex-officier de l’armée dégradé, devenu homme d’affaires arriviste et cynique. Une réflexion sur le système capitaliste américain et les ambiguïtés de l’individualisme, qui clôt la collaboration (riche de sept films) entre l’acteur et le réalisateur.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 08 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Le Roi et Quatre Reines"><xTitre>Le Roi et Quatre Reines&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(The King and Four Queens)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1956. 86’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Clark&#x202F;Gable, Eleanor&#x202F;Parker, Barbara&#x202F;Nichols.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Gorgé de gags irrévérencieux, <xItalic>Le Roi et Quatre Reines</xItalic> tient autant du western que de la comédie. Au cœur d’un gynécée implacable, Clark Gable joue le roi irrésistible d’une partie de chasse au trésor et d’un jeu de séduction aussi sensuel que cynique.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 20 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Ruelle du péché"><xTitre>La Ruelle du péché&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Glory Alley)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1951. 16&#x202F;mm. VO&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Leslie&#x202F;Caron, Louis&#x202F;Armstrong, Gilbert&#x202F;Roland.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Dans l’atmosphère nocturne de La Nouvelle-Orléans, les tourments d’un boxeur résolu à raccrocher les gants permettent à Ralph Meeker de s’illustrer dans la figure walshienne du paria. Passant pour un orgueilleux et un lâche, le héros déchu part se racheter une gloire en allant combattre en Corée. Des pas de danse de la petite amie française (Leslie Caron) aux trognes d’un vieux grincheux aveugle (Kurt Kasznar) et de son guide plein de sagesse (Louis Armstrong), la caméra de Walsh swingue d’une ambiance à l’autre, dans un mélange des genres qui sait aussi bien traduire le climat délétère d’un cabaret que le drame d’un homme en proie aux démons œdipiens.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 29 sep 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Sa dernière course"><xTitre>Sa dernière course&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Salty O’Rourke)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1945. 100’. 16&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alan&#x202F;Ladd, Gail&#x202F;Russell, William&#x202F;Demarest.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Incursion de Walsh dans un univers qui lui est familier, celui des courses hippiques. Un polar rythmé qui met en scène Alan Ladd dans la peau d’un petit escroc qui élabore un stratagème autour d’un cheval fougueux pour rembourser sa dette.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 05 nov 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Sabotage à Berlin"><xTitre>Sabotage à Berlin&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Desperate Journey)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1942. 107’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Errol&#x202F;Flynn, Ronald&#x202F;Reagan, Arthur&#x202F;Kennedy.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Les péripéties et les actes de bravoure d’un groupe d’aviateurs alliés dans l’Allemagne nazie. Emmené par les vigoureux Errol Flynn et Ronald Reagan, un classique du film de guerre, sorti en 1942, destiné à remonter le moral des troupes durant la Seconde Guerre mondiale. Du Alexandre Dumas antinazi.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 03 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Saboteur sans gloire"><xTitre>Saboteur sans gloire&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Uncertain Glory)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1944. 102’. 16&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Errol&#x202F;Flynn, Paul&#x202F;Lukas, Jean&#x202F;Sullivan.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Plus qu’un film de guerre, un film noir sur fond d’occupation allemande, qui suit, dans la France de 1943, le face à face tendu entre un repris de justice et l’inspecteur qui le ramène à Paris. Aux côtés de l’excellent Paul Lukas, Errol Flynn campe l’un de ses personnages les plus ambigus, naviguant entre égoïsme et rédemption.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 28 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Saint Louis Blues"><xTitre>Saint Louis Blues&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1939. 90’. 16&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dorothy&#x202F;Lamour, Lloyd&#x202F;Nolan, Jerome&#x202F;Cowan.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Dorothy Malone joue les vedettes de Broadway, trouvant refuge dans la troupe d’un show-boat sur le Mississippi. Une croisière qui file au rythme des péripéties romantiques et des numéros chantés, dont un célèbre standard de blues, popularisé par Bessie Smith et Louis Armstrong.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 01 nov 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Le Singe qui parle"><xTitre>Le Singe qui parle&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(The Monkey Talks)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1927. 63’. INT. FR.&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Olive&#x202F;Borden, Jacques&#x202F;Lerner, Don&#x202F;Alvarado.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Œuvre rescapée du muet, une curiosité de Walsh située dans le monde du spectacle forain. Le récit de la rencontre d’une funambule avec un acrobate se faisant passer pour un singe qui parle doit son origine au dramaturge français, René Fauchois, l’auteur de <xItalic>Boudu sauvé des eaux</xItalic>.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 07 oct 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Spendthrift"><xTitre>Spendthrift&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1936. 78’. 16&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pat&#x202F;Paterson, Mary&#x202F;Brian, George&#x202F;Barbier.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Les débuts de Henry Fonda dans le rôle d’un amateur de polo mondain qui tombe dans les bras d’une aventurière malhonnête. Une comédie qui se moque des riches oisifs et de leur entourage cupide.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 15 oct 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Têtes brûlées"><xTitre>Têtes brûlées&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(The Cock-Eyed World)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1929. 118’. 16&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Edmund&#x202F;Lowe, Victor&#x202F;McLaglen, Lili&#x202F;Damita.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Walsh réunit les deux soldats d’<xItalic>Au service de la gloire</xItalic> dans la suite de leurs aventures militaires et amoureuses à travers le monde. McLaglen et Lowe resigneront pour une troisième partie, <xItalic>Women of All Nations</xItalic>, après ce succès retentissant.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 07 oct 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Un dimanche après-midi"><xTitre>Un dimanche après-midi&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(The Strawberry Blonde)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1940. 98’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#x202F;Cagney, Olivia&#x202F;De&#x202F;Havilland, Rita&#x202F;Hayworth.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>À partir d’une rage de dent qui ravive les souvenirs d’un dentiste fraîchement sorti de prison, Walsh dégaine une comédie spirituelle, où se croisent arrivistes sans scrupule, blonde coquette et brune suffragette. Une satire du rêve américain, portée par un casting merveilleusement piquant, avec un James Cagney particulièrement survolté.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 01 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Un lion dans la rue"><xTitre>Un lion dans la rue&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(A Lion Is in the Streets)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953. 87’. 16&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#x202F;Cagney, Lon&#x202F;Chaney&#x202F;Jr., Barbara&#x202F;Hale.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Dans l’Amérique profonde des bayous, le charismatique James Cagney en défenseur acharné des exploités au service de son ambition. Walsh démonte les rouages d’une ascension irrésistible, pointant du doigt le sectarisme et la politique populiste, d’après la vie du politicien véreux, Huey Long.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 14 sep 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Une corde pour te pendre"><xTitre>Une corde pour te pendre&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Along the Great Divide)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1951. 88’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kirk&#x202F;Douglas, Virginia&#x202F;Mayo, Walter&#x202F;Brennan.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Sur les sentiers de l’Ouest, l’escorte d’un prisonnier pourchassé par une bande armée qui veut sa peau. Pour son premier western, pétri de tension et de violence, Kirk Douglas affiche un beau charisme en <xItalic>marshall</xItalic> attaché à l’ordre et à la justice.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 07 sep 21h15&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Une femme dangereuse"><xTitre>Une femme dangereuse&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(They Drive by Night)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1940. 93’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec George&#x202F;Raft, Ann&#x202F;Sheridan, Humphrey&#x202F;Bogart.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Évocation de la <xItalic>working class</xItalic> des années de crise, à travers l’histoire de deux frères, chauffeurs routiers, le film bascule brusquement dans le drame sentimental et judiciaire. La jeune Ida Lupino réussit en beauté son entrée à la Warner et en devient une nouvelle icône.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 02 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Vallée de la peur"><xTitre>La Vallée de la peur&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(Pursued)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1947. DCP. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Robert&#x202F;Mitchum, Teresa&#x202F;Wright, Alan&#x202F;Hale.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>La névrose parentale est au centre de <xItalic>La Vallée de la peur</xItalic>, western psychanalytique que le réalisateur voit «&#x202F;comme une histoire de fantômes&#x202F;». Adoptant le ton tranchant de la tragédie, dans un décor d’ombres et de contre-jours, il offre à Robert Mitchum un rôle de cow-boy hanté par les réminiscences d’un traumatisme enfoui. Dans cette lutte éternelle de l’homme contre son passé, le film tente d’en reconstituer les pièces à coups de flashbacks et d’envolées lyriques, que la musique de Max Steiner transportent au-delà d’une simple histoire de violence et de vengeance. Vers un tragique onirique.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 09 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Victime du destin"><xTitre>Victime du destin&#x2029;</xTitre><xTitreVo>(The Lawless Breed)&#x2029;</xTitreVo><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1953. 82’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rock&#x202F;Hudson, Julie&#x202F;Adams, Mary&#x202F;Castle.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>À travers le portrait romancé de John Wesley Hardin, légende du Far West qui commit de nombreux meurtres au lendemain de la guerre de Sécession, Walsh s’interroge&#x202F;: le criminel peut-il changer et sortir de l’engrenage de la violence&#x202F;? Avec Rock Hudson, à l’aube de la célébrité.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 15 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Wild Girl"><xTitre>Wild Girl&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1932. 74’. DCP. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Joan&#x202F;Bennett, Charles&#x202F;Farrell, Ralph&#x202F;Bellamy.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Parmi les trésors méconnus de Walsh, les aventures de Salomy Jane et de ses compagnons, parias et marginaux, trouvant refuge dans les forêts profondes de la Sierra Nevada. Inspiré de Bret Harte, connu pour ses écrits sur les pionniers du Far West, une célébration des esprits libres et de la nature sauvage comme dernier sanctuaire.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 14 oct 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Women of All Nations"><xTitre>Women of All Nations&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Raoul Walsh&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1931. 72’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Edmund&#x202F;Lowe, Victor&#x202F;McLaglen, Greta&#x202F;Nissen.&#x2029;</xGenerique><xMiniTexte>Les tribulations des soldats Flagg et Quirt, dans un deuxième <xItalic>sequel</xItalic> d’<xItalic>Au service de la gloire</xItalic>. Après Dolores Del Rio et Lili Damita, Greta Nissen endosse le rôle de la belle du bout du monde.&#x2029;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 01 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#x2029;</xTitreSousCycle><conf title="Film + discussion avec Pierre Gabaston"><xTitreConf>Film + discussion avec Pierre Gabaston&#x2029;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Pierre Gabaston&#x2029;</xSousTitreConf><xInfosSeance>Di 17 sep 16h15&#x202F;-&#x202F;HL&#x2029;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>