<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Viva Varda !"><enTete><xTitreCycle>Viva Varda !&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>5 octobre - 25 novembre 2023&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="Le Bonheur"><xTitre_First>Le Bonheur&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1965. 80’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Claude&#xA0;Drouot, Marie&#x2011;France&#xA0;Boyer, Claire&#xA0;Drouot.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>Le Bonheur</xMiniTexte_Italic> est une fable ambivalente sur le couple&#xA0;: un film aux couleurs chaudes ... laissant une impression glaçante. Malgré l’interdiction aux moins de 18 ans et un blâme de l’Église catholique, beaucoup n’ont pas compris son caractère transgressif à sa sortie. La substitution de l’épouse par la maîtresse crée pourtant un malaise, l’impression d’un «&#x202F;beau fruit véreux&#x202F;». Entre le détournement de l’imagerie de la femme au foyer des magazines «&#x202F;féminins&#x202F;», les touches renoiriennes et les aplats matissiens, Varda réalise un tableau de la famille où quelque chose ne tourne pas rond.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 18 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Dominique Cabrera</xMention>&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><groupe><film title="Cléo de 5 à 7"><xTitre>Cléo de 5 à 7&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1962. 90’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Corinne&#xA0;Marchand, Antoine&#xA0;Bourseiller, Dominique&#xA0;Davray.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’histoire de ce film, celle d’une chanteuse que deux heures séparent du résultat de ses analyses médicales, semble coller à la géographie et au temps réels. Le personnage féminin, d’abord tout en superficialité, ouvre progressivement les yeux sur le monde alentour, notamment la guerre d’Algérie. Avec <xMiniTexte_Italic>Cléo de 5 à 7</xMiniTexte_Italic>, Agnès Varda anticipe d’une décennie le motif de l’errance qui caractérisera le cinéma des années 70.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Table ronde"><xTitreConf_VSpaceMin>Table ronde&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animée par Frédéric Bonnaud&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Une table ronde pour évoquer le chef-d’œuvre d’Agnès Varda, et notamment son tournage, avec Judith Ertel, autrice d’un livre sur le film, Charlotte Garson, rédactrice en chef adjointe aux <xMiniTexte_Italic>Cahiers du cinéma</xMiniTexte_Italic>, ainsi que le réalisateur et producteur Marin Karmitz, qui fut l’assistant de Varda sur le plateau de <xMiniTexte_Italic>Cléo de 5 à 7</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 21 oct 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Les Créatures"><xTitre>Les Créatures&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Suède. 1966. 105’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michel&#xA0;Piccoli, Catherine&#xA0;Deneuve, Lucien&#xA0;Bodard.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’ombre de Georges Franju plane sur ce film de genre en noir et blanc, dans lequel un auteur tourmenté cherche l’inspiration au cœur d’une île mystérieuse. Un ambitieux jeu d’échecs, où science-fiction et enquête se mêlent pour interroger l’origine de la littérature.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 25 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Demoiselles ont eu 25 ans"><xTitre>Les Demoiselles ont eu 25 ans&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1992. 63’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mag&#xA0;Bodard, Catherine&#xA0;Deneuve, Michel&#xA0;Legrand.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les vingt-cinq ans des <xMiniTexte_Italic>Demoiselles de Rochefort</xMiniTexte_Italic> célébrés dans une collection d’images de tournage captées par Varda, agrémentées de témoignages inédits de l’équipe du film. Catherine Deneuve, Jacques Perrin et Michel Legrand rendent un hommage poignant à Jacques Demy et à un classique, qui a donné ses lettres de noblesse à la ville de Rochefort.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 22 oct 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><conf title="Qui êtes-vous... Agnès Varda ?"><xTitreConf>Qui êtes-vous... Agnès Varda&#x202F;?&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Florence Tissot&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>«&#x202F;J’essaye de donner à voir les images de la rêverie collective et aussi de les déranger. Comme quand on se regarde dans l’eau d’un lac&#xA0;: si on jette une pierre, l’image se trouble et se déforme. On a alors le temps de penser avant que l’image ne se réfléchisse de nouveau dans l’eau&#x202F;» (Agnès Varda). La conférence s’arrêtera sur quelques moments forts de la filmographie de la cinéaste (<xMiniTexte_Italic>Cléo de 5 à 7</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Le Bonheur</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Documenteur</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Les Glaneurs et la Glaneuse</xMiniTexte_Italic>) pour explorer la manière dont elle a renouvelé l’art de la mise en scène et du récit.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 19 oct 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf><film title="Documenteur"><xTitre_VSpaceMin>Documenteur&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1981. 60’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sabine&#xA0;Mamou, Mathieu&#xA0;Demy, Lisa&#xA0;Blok&#x2011;Linson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Construit en diptyque avec <xMiniTexte_Italic>Mur murs</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Documenteur</xMiniTexte_Italic> s’inspire d’un épisode de la vie californienne d’Agnès Varda, alors séparée de Jacques Demy. Interprétés par Sabine Mamou, la monteuse du film, et Mathieu Demy, son fils, ces deux personnages incarnent la douleur et l’exil. C’est le film le plus personnel et le plus poignant de la cinéaste, confirmation de son talent à utiliser des images documentaires pour rendre compte de l’état mental d’un personnage.&#xA;</xMiniTexte><xPrecedeSuivi>Précédé d’<xPrecedeSuivi_Italic>Uncle Yanco</xPrecedeSuivi_Italic>&#xA;</xPrecedeSuivi><xInfosSeance>Je 19 oct 21h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMentionGroupe>Film choisi par le conférencier</xMentionGroupe>&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Précédé d’<xPrecedeSuivi_Italic>Uncle Yanco</xPrecedeSuivi_Italic>&#xA;</xPrecedeSuivi></film></groupe><groupe><film title="Les Glaneurs et la Glaneuse"><xTitre>Les Glaneurs et la Glaneuse&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2000. 82’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Aux quatre coins de la France, la rencontre d’Agnès Varda avec des adeptes du glanage et du grappillage. Filmé en DV, <xMiniTexte_Italic>Les Glaneurs et la Glaneuse</xMiniTexte_Italic> passe au crible une société du gaspillage, qui oblige des laissés-pour-compte à lutter pour leur survie. Tout en définissant son cinéma&#xA0;–&#xA0;entre flânerie et orchestration rigoureuse&#xA0;–, ce «&#x202F;road-documentary&#x202F;», comme le surnomme Varda, égrène un ensemble de portraits d’invisibles enfin mis en lumière. Dans un mélange d’impertinence et de radicalité, Varda se caractérise, elle aussi, comme une glaneuse de plans, observant le temps qui passe.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Table ronde"><xTitreConf_VSpaceMin>Table ronde&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animée par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Sylvain Dreyer (enseignant et critique), Pierre-Antoine Bourquin (auteur), Antoine Compagnon (auteur et académicien) et Nathalie Mauffrey (autrice de <xMiniTexte_Italic>La Cinécriture d’Agnès Varda</xMiniTexte_Italic>) évoquent le documentaire d’Agnès Varda, son regard sur la pratique du glanage, et l’usage novateur de petites caméras numériques.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 05 nov 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Lions Love (... and lies)"><xTitre>Lions Love (... and lies)&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1969. 110’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Viva, James&#xA0;Rado, Gerome&#xA0;Ragni.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La découverte du mouvement hippie par Agnès Varda, un «&#x202F;documenteur&#x202F;» qui emprunte au cinéma-vérité. En pleine naissance de la contre-culture, cette observation déjantée des nouvelles stars d’Hollywood voit l’actrice Viva, muse de l’Underground et égérie d’Andy Warhol, évoluer aux côtés de Rado et Ragni, créateurs de la comédie musicale <xMiniTexte_Italic>Hair</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 11 nov 17h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Rebecca Zlotowski</xMention>&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Mur murs"><xTitre>Mur murs&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-RFA. 1981. 81’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Juliet&#xA0;Berto, Judy&#xA0;Baca, Mathieu&#xA0;Demy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans ce film jumeau de <xMiniTexte_Italic>Documenteur</xMiniTexte_Italic>, Varda s’intéresse aux peintures murales de différentes communautés à Los Angeles, notamment celles de quartiers défavorisés, qui tentent de construire un monde à leur image en dehors des musées.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 12 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Hélier Cisterne</xMention>&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Précédé de <xPrecedeSuivi_Italic>Mur murs</xPrecedeSuivi_Italic>&#xA;</xPrecedeSuivi></film><film title="Les Plages d'Agnès"><xTitre>Les Plages d’Agnès&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2008. 110’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Un autoportrait intime, construit comme le voyage d’une vie. Avec délicatesse et espièglerie, Varda retrace ses débuts dans la photographie, son combat féministe ou encore son histoire d’amour avec Jacques Demy. De plages en visages, ce pêle-mêle de souvenirs imbrique mémoires et époques dans un collage surréaliste d’images.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 11 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Valérie Donzelli</xMention>&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Pointe Courte"><xTitre>La Pointe Courte&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1954. 89’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Silvia&#xA0;Monfort, Philippe&#xA0;Noiret.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le premier film d’Agnès Varda, monté par Alain Resnais et tourné dans des conditions amateurs sur les lieux de son enfance. Considéré comme le début officieux de la Nouvelle Vague, ce dialogue entre un couple marié rappelle, par instants, le cinéma de Rossellini.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 11 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Bernard Bastide</xMention>&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Sans toit ni loi"><xTitre>Sans toit ni loi&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1985. 105’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sandrine&#xA0;Bonnaire, Macha&#xA0;Méril, Stéphane&#xA0;Freiss, Yolande&#xA0;Moreau.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Itinéraire de l’errance, <xMiniTexte_Italic>Sans toit ni loi</xMiniTexte_Italic> extirpe son héroïne&#xA0;–&#xA0;une routarde en colère&#xA0;–&#xA0;des normes et conventions pour mettre en scène sa soif de liberté. En la représentant à travers des points de vue multiples, la cinéaste réussit le tour de force de ne pas l’enfermer dans un portrait univoque. César de la meilleure actrice en 1986, Sandrine Bonnaire livre une interprétation bouleversante de détresse et de rage, restée dans les mémoires. Ce film rude et sans concession a reçu un Lion d’Or à la Mostra de Venise en 1985.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Table ronde"><xTitreConf_VSpaceMin>Table ronde&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animée par Florence Tissot&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Un dialogue autour du geste de réalisatrice d’Agnès Varda, qui aura renouvelé le langage cinématographique autant que la représentation des personnages féminins à l’écran. Animée par Florence Tissot, commissaire de l’exposition <xMiniTexte_Italic>Viva Varda&#x202F;!</xMiniTexte_Italic>, cette table ronde réunit la productrice et costumière Rosalie Varda, la réalisatrice Alice Diop, Clémentine Charlemaine, déléguée générale de Cinéma pour tous et coprésidente du collectif 50/50, ainsi que Brigitte Rollet, autrice de <xMiniTexte_Italic>Femmes et cinéma, sois belle et tais-toi&#x202F;!</xMiniTexte_Italic>&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 28 oct 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Uncle Yanco"><xTitre>Uncle Yanco&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1967. 22’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#xA0;Varda.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#x202F;Dans les faubourgs aquatiques de San Francisco, vit un Grec sur une péniche. Il peint des villes célestes et byzantines. Il navigue sur une barque à la voile latine. Il reçoit des hippies et des contestataires dans son bateau-maison. J’ai découvert qu’il était mon oncle d’Amérique et quel merveilleux bonhomme il était.&#x202F;» (Agnès Varda)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 19 oct 21h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Suivi de <xPrecedeSuivi_Italic>Documenteur</xPrecedeSuivi_Italic>&#xA;</xPrecedeSuivi></film></sousCycle><sousCycle title="Autour d'Agnès Varda"><xTitreSousCycle>Autour d’Agnès Varda&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (3 films)"><xTitre_First>Black Panthers&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1968. 28’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Un hommage vibrant au mouvement des droits civiques américains, tourné pendant les mobilisations en faveur de l’un des fondateurs des Black Panthers, accusé du meurtre d’un policier. Avec finesse et enthousiasme, Varda présente le mouvement armé comme étant aussi un mouvement d’éducation populaire. Elle s’attarde également sur l’engagement des femmes au sein du parti.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Ulysse&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1982. 22’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Les Dites cariatides&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1984. 13’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xInfosSeance_VSpace>Je 05 oct 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><film title="Black Panthers"><xTitre>Black Panthers&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1968. 28’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Un hommage vibrant au mouvement des droits civiques américains, tourné pendant les mobilisations en faveur de l’un des fondateurs des Black Panthers, accusé du meurtre d’un policier. Avec finesse et enthousiasme, Varda présente le mouvement armé comme étant aussi un mouvement d’éducation populaire. Elle s’attarde également sur l’engagement des femmes au sein du parti.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 12 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Hélier Cisterne</xMention>&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Agnès Varda, en musique(s)"><xTitreConf>Agnès Varda, en musique(s)&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Concert&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>Concert de musiques de film en partenariat avec Radio France.
Agnès Varda aimait la musique. Et la comprenait. Esprit vif et curieux, elle a travaillé avec des compositeurs et compositrices d’horizons très différents, de la musique contemporaine à la pop. Sur un fil entre chanson et musique de chambre, entre explosions de fantaisie et dérives intérieures, ce concert racontera les fructueuses collaborations d’Agnès Varda avec Michel Legrand, Georges Delerue, Joanna Bruzdowicz... ou Laurent Levesque, lui-même directeur musical du spectacle, à la tête d’une formation de neuf musiciens, que rejoindront des artistes du nouveau monde.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 15 oct 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>