<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Viva Varda !"><enTete><xTitreCycle>Viva Varda !&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>5 octobre - 25 novembre 2023&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Conférence"><xActionSectionTitre>Conférence&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Qui êtes-vous... Agnès Varda ?</xActionTitre> par Florence Tissot&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 19 oct 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Tables rondes"><xActionSectionTitre>Tables rondes&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Autour de « Cléo de 5 à 7 »&#xA;</xActionTitre></xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 21 oct 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionTitre>Autour de « Sans toit ni loi »&#xA;</xActionTitre></xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 28 oct 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionTitre>Autour de « Les Glaneurs et la Glaneuse »&#xA;</xActionTitre></xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 05 nov 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Spectacle"><xActionSectionTitre>Spectacle&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Agnès Varda, en musique(s)&#xA;</xActionTitre></xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 15 oct 17h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>La Pointe Courte</xActionFilms>, par Bernard Bastide&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 11 nov 15h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Lions Love (... and lies)</xActionFilms>, par Rebecca Zlotowski&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 11 nov 17h15&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Les Plages d'Agnès</xActionFilms>, par Valérie Donzelli&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 11 nov 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Black Panthers / Mur murs</xActionFilms>, par Hélier Cisterne&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 12 nov 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Le Bonheur</xActionFilms>, par Dominique Cabrera&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 18 nov 15h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Photographe, cinéaste et plasticienne, Agnès Varda a déployé sur 70 années une œuvre personnelle et ancrée dans le temps. Globe-trotteuse et artiste de conviction, précurseuse de la Nouvelle Vague, elle est l’une des rares femmes de sa génération à avoir fait carrière en tant que réalisatrice.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Un cinéma libre&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>«&#xA0;Un film libre et pur&#xA0;». Tels sont les mots avec lesquels André Bazin reçoit en 1956 <xPresentationParagraphe_Italic>La Pointe courte</xPresentationParagraphe_Italic> d’Agnès Varda. Avec sa coupe punk bicolore qu’elle arbore dans <xPresentationParagraphe_Italic>Les Plages d’Agnès</xPresentationParagraphe_Italic>, cette «&#xA0;grand-mère de la Nouvelle Vague&#xA0;» a marqué durablement les imaginaires. Mais les spectateurs gardent davantage en mémoire les bavardages incessants d’«&#xA0;une petite vieille rondouillarde et bavarde&#xA0;» que la puissance de ses images, qui a pourtant soufflé un vent inédit de liberté sur le cinéma.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>C’est avec l’idée naïve que le cinéma, c’était mettre des mots sur des images pour en travailler la matière, pensant expérimenter ainsi la philosophie de l’imaginaire de Bachelard, qu’Agnès Varda se lance sans complexe dans la réalisation en 1954, en finançant son film en coopérative en dehors des circuits commerciaux traditionnels.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Liberté d’action&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Alors photographe et étudiante à l’École du Louvre, Agnès Varda a pour toute formation cinématographique une besace pleine d’objectifs et la tête remplie d’images de livres et de peintures. Cette liberté d’action confortée plus tard par la création en 1975 de sa société de production Ciné-Tamaris pour produire le documentaire <xPresentationParagraphe_Italic>Daguerréotypes</xPresentationParagraphe_Italic>, un film de voisinage tourné dans sa propre rue, lui a garanti une expression libérée, qu’elle nomme «&#xA0;cinécriture&#xA0;». Forgé à partir de la même association entre cinéma et littérature que la «&#xA0;caméra-stylo&#xA0;» d’Alexandre Astruc, ce mot-valise lancé contre les «&#xA0;gros livrets technico-littéraires qu’on appelle scénarios&#xA0;» lui permet de revendiquer une expression spécifiquement cinématographique, qui préserve la vitalité de l’idée initiale du film qu’elle réalise alors en artiste, sans autre scénario que la vérité du tournage. Car être libre c’est faire ce que l’on veut. Et à ce titre, <xPresentationParagraphe_Italic>Sans toit ni loi</xPresentationParagraphe_Italic> (1985) donne le ton de cette liberté toujours à défendre&#xA0;: marchant vers sa mort, sur la fugue «&#xA0;La Vita&#xA0;» de Joanna Bruzdowicz, la routarde Mona y est une image qui parle et fait parler d’elle, en disant «&#xA0;merde&#xA0;» à tous ceux qu’elle croise.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Liberté de ton&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Cette liberté de ton sur la mort comme l’amour, Agnès Varda ne s’en est jamais départie, au risque de déplaire aux financiers et aux bien-pensants. Ses films osent nous faire regarder la mort au travail qui nous regarde, qu’elle vienne d’Algérie ou du cancer dans <xPresentationParagraphe_Italic>Cléo de 5 à 7</xPresentationParagraphe_Italic>, celle du sida qui plonge dans les yeux marins de son compagnon Jacques Demy (<xPresentationParagraphe_Italic>Jacquot de Nantes</xPresentationParagraphe_Italic>) ou celle du temps qui flétrit nos peaux comme celles des pommes de terre en forme de cœur dans <xPresentationParagraphe_Italic>Les Glaneurs et la Glaneuse</xPresentationParagraphe_Italic>. Car l’amour est soumis aux mêmes lois du temps. Il se conjugue au pluriel des hommes et des femmes qui en jouent le jeu sur un mode surréaliste, tel le couple buñuelien faisant l’amour dans la boue pendant qu’on célèbre, hors champ, le centenaire du cinéma dans <xPresentationParagraphe_Italic>Les Cent et une nuits</xPresentationParagraphe_Italic>. Dans <xPresentationParagraphe_Italic>Le Bonheur</xPresentationParagraphe_Italic>, les associations sont libres et l’on ajoute par touches les couleurs impressionnistes des paysages franciliens, de la même façon que le menuisier cumule les femmes qu’il aime comme autant d’enchantements. Dans cette nouvelle mythologie du couple, les féminismes se comptent au nombre de femmes et d’hommes qui le professent. À chacun son corps, à chacun sa façon d’aimer et d’être aimé(e)&#xA0;: «&#xA0;l’une chante&#xA0;» au rythme de ses amours sensuelles, «&#xA0;l’autre&#xA0;» est une veuve plus triste bien ancrée dans la réalité du combat social (<xPresentationParagraphe_Italic>L’Une chante, l’autre pas</xPresentationParagraphe_Italic>). Certains rejouent le modèle patriarcal de l’homme qui agit et crée, quand la femme se tait et procrée (<xPresentationParagraphe_Italic>Les Créatures</xPresentationParagraphe_Italic>). D’autres s’émancipent de la morale en fantasmant les corps adolescents (<xPresentationParagraphe_Italic>Jane B. par Agnès V.</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Kung-fu Master</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>Les Cent et une nuits</xPresentationParagraphe_Italic>), en violant au détour d’un travelling ou vendant son corps pour quelques billets (<xPresentationParagraphe_Italic>Sans toit ni loi</xPresentationParagraphe_Italic>) ou en suçant sénilement le pommeau de sa canne (<xPresentationParagraphe_Italic>Les Cent et une nuits</xPresentationParagraphe_Italic>). Créer est dans le cinéma de Varda un jeu amoureux ambivalent qui se danse au rythme de la valse musette entre une chose et son contraire.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Liberté des formes&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Dans les films libres d’Agnès Varda, les points de vue s’opposent ainsi comme les profils cubistes du couple de <xPresentationParagraphe_Italic>La Pointe courte</xPresentationParagraphe_Italic> et les corps disjoints (<xPresentationParagraphe_Italic>Documenteur</xPresentationParagraphe_Italic>) ou enlacés tête-bêche (<xPresentationParagraphe_Italic>L’Opéra-Mouffe</xPresentationParagraphe_Italic>) des amoureux. Les peintures auxquelles le cinéma donne vie offrent la fixité de leur cadre comme écrin à la voix de leur créateur (<xPresentationParagraphe_Italic>Mur murs</xPresentationParagraphe_Italic>) ou comme révélateur du mouvement libre du film qui ouvre les images à une multiplicité de sens&#xA0;: entre peintures, sculptures et saynètes fictionnelles, tantôt Vénus, Maja, muses, tantôt Ariane ou Jeanne d’Arc, le corps de Jane Birkin subit les multiples métamorphoses d’une caméra anamorphosant le réel, car un portrait «&#xA0;au cinéma, c’est vingt-quatre portraits différents par seconde&#xA0;» (<xPresentationParagraphe_Italic>Jane B. par Agnès V.</xPresentationParagraphe_Italic>). Des corps au décor et du décor au corps, la caméra ne cesse de glisser «&#xA0;du site à la situation&#xA0;», orchestrant le Tout dans un cadre singulier.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>«&#xA0;Et&#xA0;» pourtant&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Car les corps dans le cinéma d’Agnès Varda sont toujours en situation et la liberté toujours relative, toujours à conquérir par la connaissance, nous dit Spinoza, de la vérité qui s’impose comme des visages pour nous libérer de nous. Le cinéma d’Agnès Varda est ainsi à la fois un et pluriel. Il accueille l’autre dans sa différence dont la caméra traque chaque nuance et chaque variation pour se découvrir. «&#xA0;Sans toi&#xA0;», chante Cléo, il est «&#xA0;une maison vide comme une île déserte que recouvre la mer&#xA0;».&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Et si de films en films, la cinéaste s’y est révélée d’abord pudiquement par un geste (<xPresentationParagraphe_Italic>Nausicaa</xPresentationParagraphe_Italic>), puis par une voix discrètement posée en off comme la signature d’un peintre (<xPresentationParagraphe_Italic>Documenteur</xPresentationParagraphe_Italic>), avant de nous livrer le corps tout entier en majesté (<xPresentationParagraphe_Italic>Jane B. par Agnès V.</xPresentationParagraphe_Italic>) ou vieillissant (<xPresentationParagraphe_Italic>Les Glaneurs et la Glaneuse</xPresentationParagraphe_Italic>), c’est pour imprimer sur son corps filmique les traces de cette altérité vivifiante et revivifiée sur et par «&#xA0;des images qui nous donnent faim, qu’on les traverse ou qu’elles nous avalent&#xA0;». Regarder les films de cette cinéaste, vieillissante et babillarde, des <xPresentationParagraphe_Italic>Plages</xPresentationParagraphe_Italic>, c’est ainsi paradoxalement affûter son regard et boire une véritable eau de Jouvence.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Nathalie Mauffrey&#xA;</xPresentationParagraphe></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="Le Bonheur"><xTitre_First>Le Bonheur&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1965. 80’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Claude&#xA0;Drouot, Marie&#x2011;France&#xA0;Boyer, Claire&#xA0;Drouot.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>Le Bonheur</xMiniTexte_Italic> est une fable ambivalente sur le couple&#xA0;: un film aux couleurs chaudes... laissant une impression glaçante. Malgré l’interdiction aux moins de 18 ans et un blâme de l’Église catholique, beaucoup n’ont pas compris son caractère transgressif à sa sortie. La substitution de l’épouse par la maîtresse crée pourtant un malaise, l’impression d’un «&#xA0;beau fruit véreux&#xA0;». Entre le détournement de l’imagerie de la femme au foyer des magazines «&#xA0;féminins&#xA0;», les touches renoiriennes et les aplats matissiens, Varda réalise un tableau de la famille où quelque chose ne tourne pas rond.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 18 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Dominique Cabrera&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><groupe><film title="Cléo de 5 à 7"><xTitre>Cléo de 5 à 7&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1962. 90’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Corinne&#xA0;Marchand, Antoine&#xA0;Bourseiller, Dominique&#xA0;Davray.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’histoire de ce film, celle d’une chanteuse que deux heures séparent du résultat de ses analyses médicales, semble coller à la géographie et au temps réels. Le personnage féminin, d’abord tout en superficialité, ouvre progressivement les yeux sur le monde alentour, notamment la guerre d’Algérie. Avec <xMiniTexte_Italic>Cléo de 5 à 7</xMiniTexte_Italic>, Agnès Varda anticipe d’une décennie le motif de l’errance qui caractérisera le cinéma des années 70, et les questionnements sur le <xMiniTexte_Italic>male gaze</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Table ronde"><xTitreConf_VSpaceMin>Table ronde&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animée par Frédéric Bonnaud&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Une table ronde pour évoquer le chef-d’œuvre d’Agnès Varda, et notamment son tournage, avec Judith Ertel, autrice d’un livre sur le film, Charlotte Garson, rédactrice en chef adjointe aux <xMiniTexte_Italic>Cahiers du cinéma</xMiniTexte_Italic>, ainsi que le réalisateur et producteur Marin Karmitz, qui fut l’assistant de Varda sur le plateau de <xMiniTexte_Italic>Cléo de 5 à 7</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 21 oct 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Les Créatures"><xTitre>Les Créatures&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Suède. 1966. 105’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michel&#xA0;Piccoli, Catherine&#xA0;Deneuve, Lucien&#xA0;Bodard.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’ombre de Georges Franju plane sur ce film de genre en noir et blanc, dans lequel un auteur tourmenté cherche l’inspiration au cœur d’une île mystérieuse. Un ambitieux jeu d’échecs, où science-fiction et enquête se mêlent pour interroger l’origine de la littérature.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 25 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Demoiselles ont eu 25 ans"><xTitre>Les Demoiselles ont eu 25 ans&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1992. 63’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mag&#xA0;Bodard, Catherine&#xA0;Deneuve, Michel&#xA0;Legrand.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les vingt-cinq ans des <xMiniTexte_Italic>Demoiselles de Rochefort</xMiniTexte_Italic> célébrés dans une collection d’images de tournage captées par Varda, agrémentées de témoignages inédits de l’équipe du film. Catherine Deneuve, Jacques Perrin et Michel Legrand rendent un hommage poignant à Jacques Demy et à un classique, qui a donné ses lettres de noblesse à la ville de Rochefort.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 22 oct 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><conf title="Qui êtes-vous... Agnès Varda ?"><xTitreConf>Qui êtes-vous... Agnès Varda&#xA0;?&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Florence Tissot&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>«&#xA0;J’essaye de donner à voir les images de la rêverie collective et aussi de les déranger. Comme quand on se regarde dans l’eau d’un lac&#xA0;: si on jette une pierre, l’image se trouble et se déforme. On a alors le temps de penser avant que l’image ne se réfléchisse de nouveau dans l’eau&#xA0;» (Agnès Varda). La conférence s’arrêtera sur quelques moments forts de la filmographie de la cinéaste (<xMiniTexte_Italic>Cléo de 5 à 7</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Le Bonheur</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Documenteur</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Les Glaneurs et la Glaneuse</xMiniTexte_Italic>) pour explorer la manière dont elle a renouvelé l’art de la mise en scène et du récit.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 19 oct 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf><film title="Documenteur"><xTitre_VSpaceMin>Documenteur&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1981. 60’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sabine&#xA0;Mamou, Mathieu&#xA0;Demy, Lisa&#xA0;Blok&#x2011;Linson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Construit en diptyque avec <xMiniTexte_Italic>Mur murs</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Documenteur</xMiniTexte_Italic> s’inspire d’un épisode de la vie californienne d’Agnès Varda, alors séparée de Jacques Demy. Interprétés par Sabine Mamou, la monteuse du film, et Mathieu Demy, son fils, ces deux personnages incarnent la douleur et l’exil. C’est le film le plus personnel et le plus poignant de la cinéaste, confirmation de son talent à utiliser des images documentaires pour rendre compte de l’état mental d’un personnage.&#xA;</xMiniTexte><xPrecedeSuivi>Précédé d’<xPrecedeSuivi_Italic>Uncle Yanco&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi><xInfosSeance>Je 19 oct 21h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMentionGroupe>Film choisi par le conférencier&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Précédé d’<xPrecedeSuivi_Italic>Uncle Yanco&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></film></groupe><groupe><film title="Les Glaneurs et la Glaneuse"><xTitre>Les Glaneurs et la Glaneuse&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2000. 82’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Aux quatre coins de la France, la rencontre d’Agnès Varda avec des adeptes du glanage et du grappillage. Filmé en DV, <xMiniTexte_Italic>Les Glaneurs et la Glaneuse</xMiniTexte_Italic> passe au crible une société du gaspillage, qui oblige des laissés-pour-compte à lutter pour leur survie. Tout en définissant son cinéma&#xA0;–&#xA0;entre flânerie et orchestration rigoureuse&#xA0;–, ce «&#xA0;road-documentary&#xA0;», comme le surnomme Varda, égrène un ensemble de portraits d’invisibles enfin mis en lumière. Dans un mélange d’impertinence et de radicalité, Varda se caractérise comme une glaneuse de plans, observant le temps qui passe.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Table ronde"><xTitreConf_VSpaceMin>Table ronde&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animée par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Sylvain Dreyer (enseignant et critique), Pierre-Antoine Bourquin (auteur), Antoine Compagnon (auteur et académicien) et Nathalie Mauffrey (autrice de <xMiniTexte_Italic>La Cinécriture d’Agnès Varda</xMiniTexte_Italic>) évoquent le documentaire d’Agnès Varda, son regard sur la pratique du glanage, et l’usage novateur de petites caméras numériques.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 05 nov 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Lions Love (... and lies)"><xTitre>Lions Love (... and lies)&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1969. 110’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Viva, James&#xA0;Rado, Gerome&#xA0;Ragni.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La découverte du mouvement hippie par Agnès Varda, un «&#xA0;documenteur&#xA0;» qui emprunte au cinéma-vérité. En pleine naissance de la contre-culture, cette observation déjantée des nouvelles stars d’Hollywood voit l’actrice Viva, muse de l’Underground et égérie d’Andy Warhol, évoluer aux côtés de Rado et Ragni, créateurs de la comédie musicale <xMiniTexte_Italic>Hair</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 11 nov 17h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Rebecca Zlotowski&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Mur murs"><xTitre>Mur murs&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-RFA. 1981. 81’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Juliet&#xA0;Berto, Judy&#xA0;Baca, Mathieu&#xA0;Demy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans ce film jumeau de <xMiniTexte_Italic>Documenteur</xMiniTexte_Italic>, Varda s’intéresse aux peintures murales de différentes communautés à Los Angeles, notamment celles de quartiers défavorisés, qui tentent de construire un monde à leur image en dehors des musées.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 12 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Hélier Cisterne&#xA;</xMention></xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Précédé de <xPrecedeSuivi_Italic>Mur murs&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></film><film title="Les Plages d'Agnès"><xTitre>Les Plages d’Agnès&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2008. 110’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Un autoportrait intime, construit comme le voyage d’une vie. Avec délicatesse et espièglerie, Varda retrace ses débuts dans la photographie, son combat féministe ou encore son histoire d’amour avec Jacques Demy. De plages en visages, ce pêle-mêle de souvenirs imbrique mémoires et époques dans un collage surréaliste d’images.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 11 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Valérie Donzelli&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="La Pointe Courte"><xTitre>La Pointe Courte&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1954. 89’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Silvia&#xA0;Monfort, Philippe&#xA0;Noiret.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le premier film d’Agnès Varda, monté par Alain Resnais et tourné dans des conditions amateurs sur les lieux de son enfance. Considéré comme le début officieux de la Nouvelle Vague, ce dialogue entre un couple marié rappelle, par instants, le cinéma de Rossellini.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 11 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Bernard Bastide&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><groupe><film title="Sans toit ni loi"><xTitre>Sans toit ni loi&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1985. 105’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sandrine&#xA0;Bonnaire, Macha&#xA0;Méril, Stéphane&#xA0;Freiss, Yolande&#xA0;Moreau.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Itinéraire de l’errance, <xMiniTexte_Italic>Sans toit ni loi</xMiniTexte_Italic> extirpe son héroïne&#xA0;–&#xA0;une routarde en colère&#xA0;–&#xA0;des normes et conventions pour mettre en scène sa soif de liberté. En la représentant à travers des points de vue multiples, la cinéaste réussit le tour de force de ne pas l’enfermer dans un portrait univoque. César de la meilleure actrice en 1986, Sandrine Bonnaire livre une interprétation bouleversante de détresse et de rage, restée dans les mémoires. Un film rude et sans concession, Lion d’or à la Mostra de Venise en 1985.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Table ronde"><xTitreConf_VSpaceMin>Table ronde&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animée par Florence Tissot&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Un dialogue autour du geste de réalisatrice d’Agnès Varda, qui aura renouvelé le langage cinématographique autant que la représentation des personnages féminins à l’écran. Animée par Florence Tissot, commissaire de l’exposition <xMiniTexte_Italic>Viva Varda&#xA0;!</xMiniTexte_Italic>, cette table ronde réunit la productrice et costumière Rosalie Varda, la réalisatrice Alice Diop, Clémentine Charlemaine, déléguée générale de Cinéma pour tous et coprésidente du collectif 50/50, ainsi que Brigitte Rollet, autrice de <xMiniTexte_Italic>Femmes et cinéma, sois belle et tais-toi&#xA0;!&#xA;</xMiniTexte_Italic></xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 28 oct 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Uncle Yanco"><xTitre>Uncle Yanco&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1967. 22’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#xA0;Varda.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;Dans les faubourgs aquatiques de San Francisco, vit un Grec sur une péniche. Il peint des villes célestes et byzantines. Il navigue sur une barque à la voile latine. Il reçoit des hippies et des contestataires dans son bateau-maison. J’ai découvert qu’il était mon oncle d’Amérique et quel merveilleux bonhomme il était.&#xA0;» (Agnès Varda)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 19 oct 21h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Suivi de <xPrecedeSuivi_Italic>Documenteur&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></film></sousCycle><sousCycle title="Autour d'Agnès Varda"><xTitreSousCycle>Autour d’Agnès Varda&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (3 films)"><xTitre_First>Black Panthers&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1968. 28’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Un hommage vibrant au mouvement des droits civiques américains, tourné pendant les mobilisations en faveur de l’un des fondateurs des Black Panthers, accusé du meurtre d’un policier. Avec finesse et enthousiasme, Varda présente le mouvement armé comme étant aussi un mouvement d’éducation populaire. Elle s’attarde également sur l’engagement des femmes au sein du parti.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Ulysse&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1982. 22’&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Les Dites cariatides&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1984. 13’. Vidéo&#xA;</xInfosTechniques><xInfosSeance_VSpace>Je 05 oct 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><film title="Black Panthers"><xTitre>Black Panthers&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1968. 28’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Un hommage vibrant au mouvement des droits civiques américains, tourné pendant les mobilisations en faveur de l’un des fondateurs des Black Panthers, accusé du meurtre d’un policier. Avec finesse et enthousiasme, Varda présente le mouvement armé comme étant aussi un mouvement d’éducation populaire. Elle s’attarde également sur l’engagement des femmes au sein du parti.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 12 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Hélier Cisterne&#xA;</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Agnès Varda, en musique(s)"><xTitreConf>Agnès Varda, en musique(s)&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Concert&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>Concert de musiques de film en partenariat avec Radio France.
Agnès Varda aimait la musique. Et la comprenait. Esprit vif et curieux, elle a travaillé avec des compositeurs et compositrices d’horizons très différents, de la musique contemporaine à la pop. Sur un fil entre chanson et musique de chambre, entre explosions de fantaisie et dérives intérieures, ce concert racontera les fructueuses collaborations d’Agnès Varda avec Michel Legrand, Georges Delerue, Joanna Bruzdowicz... ou Laurent Levesque, lui-même directeur musical du spectacle, à la tête d’une formation de neuf musiciens, que rejoindront des artistes du nouveau monde.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 15 oct 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>