<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Viva Varda !"><enTete><xTitreCycle>Viva Varda !&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>19 octobre-25 novembre 2023&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="Le Bonheur"><xTitre>Le Bonheur&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1965. 80’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean-Claude&#xA0;Drouot, Marie-France&#xA0;Boyer, Claire&#xA0;Drouot.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Précédé d’une interdiction aux moins de 18 ans, <xItalic>Le Bonheur</xItalic> fait scandale à sa sortie. Enjolivée par une étonnante palette de couleurs vives, cette évocation de l’adultère, dénuée de jugement, détonne dans une France encore enfermée dans ses carcans moraux. Le film, qui met en scène Jean-Claude Drouot, icône du petit écran (Thierry la Fronde) entouré de sa propre famille, est un enchantement impressionniste&xA0;: Varda associe précision du découpage et préciosité des dialogues, et opte pour la nuance, privilégiant la liberté à toute forme de morale. Ours d’argent à Berlin.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 18 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xMention>Séance présentée par Dominique Cabrera</xMention>&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Cléo de 5 à 7"><xTitre>Cléo de 5 à 7&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1962. 90’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Corinne&#xA0;Marchand, Antoine&#xA0;Bourseiller, Dominique&#xA0;Davray, Dorothée&#xA0;Blank, Michel&#xA0;Legrand.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>De l’hiver au printemps, deux heures fatidiques dans la vie d’une jeune femme poursuivie par la mort. Transformant le lugubre en espoir, Varda imagine une déambulation parisienne en noir et blanc, où les rues de la ville deviennent un infini champ des possibles. En treize chapitres, cette cartographie de la solitude face à la maladie multiplie les digressions et les rencontres inopinées, qui racontent toutes la prise de conscience de sa propre mortalité. Une œuvre emblématique de la Nouvelle Vague, un chef-d’œuvre illuminé par l’interprétation de Corinne Marchand.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 21 oct 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Les Créatures"><xTitre>Les Créatures&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Suède. 1966. 90’. 35&xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michel&#xA0;Piccoli, Catherine&#xA0;Deneuve.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’ombre de Georges Franju plane sur ce film de genre en noir et blanc, dans lequel un auteur tourmenté (Michel Piccoli) cherche l’inspiration au cœur d’une île mystérieuse. Un ambitieux jeu d’échecs, où science-fiction et enquête se mêlent pour interroger l’origine de la littérature.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 25 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Documenteur"><xTitre>Documenteur&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1981. 60’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sabine&#xA0;Mamou, Mathieu&#xA0;Demy, Lisa&#xA0;Blok.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Construit en diptyque avec <xItalic>Mur, murs</xItalic>, <xItalic>Documenteur</xItalic> s’inspire de la vie d’Agnès Varda à Venice (Californie) et revient sur les traces de <xItalic>Lions Love</xItalic>, tourné à Los Angeles douze ans plus tôt. Pour son deuxième voyage aux États-Unis, Agnès Varda questionne le rêve américain et la différence culturelle au sein d’un document témoignage, qui montre la réalité de l’immigration. Interprétés par Sabine Mamou, la monteuse du film, et Mathieu Demy, son fils, ses deux personnages incarnent la douleur du dépaysement et transforment la Cité des Anges en miroir aux alouettes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 19 oct 21h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Les Glaneurs et la Glaneuse"><xTitre>Les Glaneurs et la Glaneuse&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2000. 82’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Aux quatre coins de la France, la rencontre d’Agnès Varda avec des adeptes du glanage et du grappillage. Filmé en DV, <xItalic>Les Glaneurs et la Glaneuse</xItalic> passe au crible une société du gaspillage, qui oblige des laissés-pour-compte à lutter pour leur survie. Sans jamais devenir une analyse didactique, ce «&x202F;road-documentary&x202F;», comme le surnomme Varda, égrène un ensemble de portraits touchants, où des invisibles sont enfin mis en lumière. Dans un mélange d’impertinence et de radicalité, Varda se caractérise, elle aussi, comme une glaneuse de plans, soudain rattrapée par l’urgence du temps qui passe.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 05 nov 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Oncle Yanko"><xTitre>Oncle Yanko&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1967. 22’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xInfosSeance>Je 19 oct 21h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Pointe Courte"><xTitre>La Pointe Courte&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1954. 89’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Silvia&#xA0;Monfort, Philippe&#xA0;Noiret.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le premier film d’Agnès Varda, monté par Alain Resnais et tourné dans des conditions amateurs sur les lieux de son enfance. Considéré comme le début officieux de la Nouvelle Vague, ce dialogue entre un couple marié (Silvia Monfort et Philippe Noiret) rappelle, par instants, le cinéma de Rossellini dans ses compositions.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 11 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x202F;<xMention>Séance présentée par Bernard Bastide</xMention>&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><filmFocus title="Sans toit ni loi"><xTitre>Sans toit ni loi&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1985. 105’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Itinéraire de l’errance et de la fuite en avant, <xItalic>Sans toit ni loi</xItalic>, Lion d’or à la Mostra de Venise, extirpe son héroïne des normes et conventions pour mettre en scène sa soif de liberté. Dédié à Nathalie Sarraute, il érige le Nouveau Roman comme la référence d’un ton neutre, dénué de tout pathos. Sous l’angle de la reconstitution, Varda choisit de tendre un miroir pour donner à voir la réalité cachée de la marginalité. César de la meilleure actrice en 1986, Sandrine Bonnaire livre une interprétation bouleversante de détresse et de rage, restée dans les mémoires.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 28 oct 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></filmFocus><conf title="Table ronde Sans toit ni loi"><xTitreConf>Table ronde Sans toit ni loi&#xA;</xTitreConf><xInfosSeance_VSpace>Sa 28 oct 16h45&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;<xMentionGroupe>À la suite de la conférence, à 14h30, projection d’un film choisi par le conférencier&xA0;: <xItalic>Sans toit ni loi</xItalic> d’Agnès Varda</xMentionGroupe>&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (1 films)"><xTitre>«&x202F;Qui êtes-vous agnes Varda&x202F;?&x202F;» par Florence Tissot&#xA;</xTitre><xRealisateurs>&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>&#xA;</xInfosTechniques> <xInfosSeance_VSpace>Je 19 oct 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><programme title="[Sans titre] (1 films)"><xTitre>Table ronde Cléo de 5 à 7&#xA;</xTitre><xRealisateurs>&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>&#xA;</xInfosTechniques> <xInfosSeance_VSpace>Sa 21 oct 16h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><programme title="[Sans titre] (1 films)"><xTitre>Table Ronde Les glaneurs et la glaneuse&#xA;</xTitre><xRealisateurs>&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>&#xA;</xInfosTechniques> <xInfosSeance_VSpace>Di 05 nov 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle></cycle>