<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Viva Varda !"><enTete><xTitreCycle>Viva Varda !&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>11 octobre-25 novembre 2023&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Black Panthers"><xTitre>Black Panthers&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1968. 28’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xInfosSeance>Di 12 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Suivi de <xPrecedeSuivi_Italic>Mur murs</xPrecedeSuivi_Italic>&#xA;</xPrecedeSuivi></film><filmFocus title="Le Bonheur"><xTitre>Le Bonheur&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1965. 80’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Claude&#xA0;Drouot, Marie&#x2011;France&#xA0;Boyer, Claire&#xA0;Drouot.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Précédé d’une interdiction aux moins de 18 ans, <xMiniTexte_Italic>Le Bonheur</xMiniTexte_Italic> fait scandale à sa sortie. Enjolivée par une étonnante palette de couleurs vives, cette évocation de l’adultère, dénuée de jugement, détonne dans une France encore enfermée dans ses carcans moraux. Le film, qui met en scène Jean-Claude Drouot, icône du petit écran (Thierry la Fronde) entouré de sa propre famille, est un enchantement impressionniste&#xA0;: Varda associe précision du découpage et préciosité des dialogues, et opte pour la nuance, privilégiant la liberté à toute forme de morale. Ours d’argent à Berlin.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 18 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;<xMention>Séance présentée par Dominique Cabrera</xMention>&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><groupe><film title="Cléo de 5 à 7"><xTitre>Cléo de 5 à 7&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1962. 90’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Corinne&#xA0;Marchand, Antoine&#xA0;Bourseiller, Dominique&#xA0;Davray, Dorothée&#xA0;Blank, Michel&#xA0;Legrand.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>De l’hiver au printemps, deux heures fatidiques dans la vie d’une jeune femme poursuivie par la mort. Transformant le lugubre en espoir, Varda imagine une déambulation parisienne en noir et blanc, où les rues de la ville deviennent un infini champ des possibles. En treize chapitres, cette cartographie de la solitude face à la maladie multiplie les digressions et les rencontres inopinées, qui racontent toutes la prise de conscience de sa propre mortalité. Une œuvre emblématique de la Nouvelle Vague, un chef-d’œuvre illuminé par l’interprétation de Corinne Marchand.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Cléo de 5 à 7"><xTitreConf>Cléo de 5 à 7&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Table ronde&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>Animée par Frédéric Bonnaud, une table ronde pour évoquer le chef-d’œuvre d’Agnès Varda, et notamment son tournage, avec Jurith Ertel, autrice d’un livre sur le film, Charlotte Garson, journaliste aux <xMiniTexte_Italic>Cahiers du cinéma</xMiniTexte_Italic>, ainsi que le réalisateur et producteur Marin Karmitz, qui fut l’assistant de Varda sur le plateau de <xMiniTexte_Italic>Cléo de 5 à 7</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 21 oct 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Les Créatures"><xTitre>Les Créatures&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Suède. 1966. 90’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michel&#xA0;Piccoli, Catherine&#xA0;Deneuve.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’ombre de Georges Franju plane sur ce film de genre en noir et blanc, dans lequel un auteur tourmenté (Michel Piccoli) cherche l’inspiration au cœur d’une île mystérieuse. Un ambitieux jeu d’échecs, où science-fiction et enquête se mêlent pour interroger l’origine de la littérature.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 25 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Demoiselles ont eu 25 ans"><xTitre>Les Demoiselles ont eu 25 ans&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1992. 63’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mag&#xA0;Bodard, Catherine&#xA0;Deneuve, Bernard&#xA0;Evein, Michel&#xA0;Legrand, Jacques&#xA0;Perrin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les vingt-cinq ans des <xMiniTexte_Italic>Demoiselles de Rochefort</xMiniTexte_Italic> célébrés dans une collection d’images de tournage captées par Varda, agrémentées de témoignages inédits de l’équipe du film. Catherine Deneuve, Jacques Perrin et Michel Legrand rendent un hommage poignant à Jacques Demy et à un classique, qui a donné ses lettres de noblesse à la ville de Rochefort.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 22 oct 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><conf title="Qui êtes-vous Agnès Varda ?"><xTitreConf>Qui êtes-vous Agnès Varda&#x202F;?&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Florence Tissot&#xA;</xSousTitreConf><xInfosSeance_VSpace>Je 19 oct 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;<xMentionGroupe>À la suite de la conférence, à 21h15, projection d’un film choisi par le conférencier&#xA0;: <Italic>Documenteur</Italic> d’Agnès Varda</xMentionGroupe>&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf><film title="Documenteur"><xTitre>Documenteur&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1981. 60’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sabine&#xA0;Mamou, Mathieu&#xA0;Demy, Lisa&#xA0;Blok.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Construit en diptyque avec <xMiniTexte_Italic>Mur, murs</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Documenteur</xMiniTexte_Italic> s’inspire de la vie d’Agnès Varda à Venice (Californie) et revient sur les traces de <xMiniTexte_Italic>Lions Love</xMiniTexte_Italic>, tourné à Los Angeles douze ans plus tôt. Pour son deuxième voyage aux États-Unis, Agnès Varda questionne le rêve américain et la différence culturelle au sein d’un document témoignage, qui montre la réalité de l’immigration. Interprétés par Sabine Mamou, la monteuse du film, et Mathieu Demy, son fils, ses deux personnages incarnent la douleur du dépaysement et transforment la Cité des Anges en miroir aux alouettes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Je 19 oct 21h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace><xPrecedeSuivi>Précédé de <xPrecedeSuivi_Italic>Oncle Yanko</xPrecedeSuivi_Italic>&#xA;</xPrecedeSuivi></film></groupe><groupe><film title="Les Glaneurs et la Glaneuse"><xTitre>Les Glaneurs et la Glaneuse&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2000. 82’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Aux quatre coins de la France, la rencontre d’Agnès Varda avec des adeptes du glanage et du grappillage. Filmé en DV, <xMiniTexte_Italic>Les Glaneurs et la Glaneuse</xMiniTexte_Italic> passe au crible une société du gaspillage, qui oblige des laissés-pour-compte à lutter pour leur survie. Sans jamais devenir une analyse didactique, ce «&#x202F;road-documentary&#x202F;», comme le surnomme Varda, égrène un ensemble de portraits touchants, où des invisibles sont enfin mis en lumière. Dans un mélange d’impertinence et de radicalité, Varda se caractérise, elle aussi, comme une glaneuse de plans, soudain rattrapée par l’urgence du temps qui passe.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Les Glaneurs et la Glaneuse"><xTitreConf>Les Glaneurs et la Glaneuse&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Table ronde&#xA;</xSousTitreConf><xInfosSeance_VSpace>Di 05 nov 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Lions Love"><xTitre>Lions Love&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1969. 110’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Viva, James&#xA0;Rado, Gerome&#xA0;Ragni.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La découverte du mouvement hippie par Agnès Varda, un «&#x202F;documenteur&#x202F;» qui emprunte au cinéma-vérité. En pleine naissance de la contre-culture, cette observation des nouvelles stars d’Hollywood voit l’actrice Viva, muse de l’Underground et égérie d’Andy Warhol, évoluer aux côtés de Rado et Ragni, créateurs de la comédie musicale <xMiniTexte_Italic>Hair</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 11 nov 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Mur murs"><xTitre>Mur murs&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-RFA. 1981. 81’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Le jumeau de <xMiniTexte_Italic>Documenteur</xMiniTexte_Italic>, un kaléidoscope de peintures murales créées par des artistes chicanos et californiens au cœur de Los Angeles. Varda sonde cette expression du vide et de l’abstraction, qui interpelle par son paradoxal mélange de militantisme et de vocation publicitaire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 12 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Précédé de <xPrecedeSuivi_Italic>Black Panthers</xPrecedeSuivi_Italic>&#xA;</xPrecedeSuivi></film><film title="Oncle Yanko"><xTitre>Oncle Yanko&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1967. 22’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xInfosSeance>Je 19 oct 21h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Suivi de <xPrecedeSuivi_Italic>Documenteur</xPrecedeSuivi_Italic>&#xA;</xPrecedeSuivi></film><film title="Les Plages d'Agnès"><xTitre>Les Plages d’Agnès&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2008. 110’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Un autoportrait intime, construit comme le voyage d’une vie. Avec délicatesse et espièglerie, Varda retrace ses débuts dans la photographie, son combat féministe ou encore son histoire d’amour avec Jacques Demy. De plages en visages, ce pêle-mêle de souvenirs imbrique mémoires et époques dans un collage surréaliste d’images.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 11 nov 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Pointe Courte"><xTitre>La Pointe Courte&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1954. 89’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Silvia&#xA0;Monfort, Philippe&#xA0;Noiret.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le premier film d’Agnès Varda, monté par Alain Resnais et tourné dans des conditions amateurs sur les lieux de son enfance. Considéré comme le début officieux de la Nouvelle Vague, ce dialogue entre un couple marié (Silvia Monfort et Philippe Noiret) rappelle, par instants, le cinéma de Rossellini dans ses compositions.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 11 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;<xMention>Séance présentée par Bernard Bastide</xMention>&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Sans toit ni loi"><xTitre>Sans toit ni loi&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Agnès Varda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1985. 105’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Itinéraire de l’errance et de la fuite en avant, <xMiniTexte_Italic>Sans toit ni loi</xMiniTexte_Italic>, Lion d’or à la Mostra de Venise, extirpe son héroïne des normes et conventions pour mettre en scène sa soif de liberté. Dédié à Nathalie Sarraute, il érige le Nouveau Roman comme la référence d’un ton neutre, dénué de tout pathos. Sous l’angle de la reconstitution, Varda choisit de tendre un miroir pour donner à voir la réalité cachée de la marginalité. César de la meilleure actrice en 1986, Sandrine Bonnaire livre une interprétation bouleversante de détresse et de rage, restée dans les mémoires.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Sans toit ni loi"><xTitreConf>Sans toit ni loi&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Table ronde&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>Un dialogue autour du geste de réalisatrice d’Agnès Varda, qui aura renouvelé le langage cinématographique autant que la représentation des personnages féminins à l’écran. Animée par Florence Tissot, commissaire de l’exposition <xMiniTexte_Italic>Viva Varda&#x202F;!</xMiniTexte_Italic>, cette table ronde réunit la productrice et costumière Rosalie Varda, la réalisatrice Alice Diop, Clémentine Charlemaine, déléguée générale de Cinéma pour tous et coprésidente du collectif 50/50, ainsi que Brigitte Rollet, autrice de <xMiniTexte_Italic>Femmes et cinéma, sois belle et tais-toi&#x202F;!</xMiniTexte_Italic>&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 28 oct 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe></sousCycle><sousCycle title="Autour d'Agnès Varda"><xTitreSousCycle>Autour d’Agnès Varda&#xA;</xTitreSousCycle><film title="Viva Varda !"><xTitre>Viva Varda&#x202F;!&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pierre-Henri Gibert&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2023. 67’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xInfosSeance>Me 11 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;<xMention>Avant-première</xMention>&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (1 films)"><xTitre>Concert Varda&#xA;</xTitre><xRealisateurs>&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>&#xA;</xInfosTechniques> <xInfosSeance_VSpace>Di 15 oct 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle></cycle>