<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="James Cameron"><enTete><xTitreCycle>James Cameron&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>4 avril - 26 mai 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Leçon de cinéma"><xActionSectionTitre>Leçon de cinéma&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>James Cameron par James Cameron, une leçon de cinéma&#xA;</xActionTitre></xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 04 avr 18h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Abyss</xActionFilms>, avec Julien Dupuy et Stéphane Moïssakis&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 13 avr 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>À l’occasion de la grande exposition qui lui est consacrée, rétrospective intégrale des films de James Cameron sur écran géant. Démiurge génial, il truste les sommets du box-office depuis ses débuts, en ne cédant jamais rien ni sur l’exigence, ni sur l’innovation. Ses films de science-fiction, <xOuvertureParagraphe_Italic>Aliens, le retour</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Terminator</xOuvertureParagraphe_Italic> ou <xOuvertureParagraphe_Italic>Avatar</xOuvertureParagraphe_Italic> ont tous été des marqueurs dans l’histoire du genre et des effets spéciaux, quand ses drames, <xOuvertureParagraphe_Italic>Abyss</xOuvertureParagraphe_Italic> ou <xOuvertureParagraphe_Italic>Titanic</xOuvertureParagraphe_Italic>, ont eux atteint un degré d’universel qui ne connaît aucun équivalent depuis 40 ans.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>James Cameron, cinéaste explorateur&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Son nom est à la fois la promesse d’un spectacle monumental et celle de prouesses visuelles inédites. En moins de dix longs métrages, James Cameron s’est imposé comme l’un des réalisateurs phares d’Hollywood, décrochant de nouveaux records à chaque film, imposant de nouvelles normes artistiques et technologiques. Mais, au-delà du bruit et de la fureur de ses monumentaux blockbusters, se cache un cinéaste d’une sensibilité rare, d’une tendresse insoupçonnée.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>On résume souvent James Cameron à la démesure de ses projets. Et, après tout, comment pourrait-il en être autrement&#xA0;? Depuis <xPresentationParagraphe_Italic>Terminator 2, le jugement dernier</xPresentationParagraphe_Italic>, tous ses films ont pulvérisé des records en atteignant, quasi systématiquement, les plus hautes cimes du box-office. Et quand il n’érige pas les décors cyclopéens d’<xPresentationParagraphe_Italic>Abyss</xPresentationParagraphe_Italic> ou de <xPresentationParagraphe_Italic>Titanic</xPresentationParagraphe_Italic>, il mobilise des armées de techniciens pour concevoir des visions qu’on pensait réservées aux <xPresentationParagraphe_Italic>comic books</xPresentationParagraphe_Italic> ou à la littérature d’anticipation. Mais Cameron est bien plus qu’un maestro du grand spectacle&#xA0;: ses projets dantesques atteignent toujours leur pinacle émotionnel au cours de scènes intimistes d’une rare délicatesse. Tandis qu’il (re)fait couler le Titanic, il se concentre sur le visage apeuré de deux amants qui savent leur amour condamné. S’il enflamme la forêt luxuriante de Pandora, c’est pour mieux se focaliser sur l’échange de regards bouleversant entre la chasseuse na’vi Neytiri et le soldat humain Jake Sully. Il submerge une colonie terrienne perdue aux confins de l’univers sous une nuée de xénomorphes, mais prend le temps de s’attarder sur une orpheline et une femme solitaire qui soignent leurs traumas dans une bienveillance commune. Et alors qu’une machine venue du futur s’extirpe du brasier d’une humanité au bord de l’apocalypse, il place au premier plan un couple enlacé, réuni par un amour qui transcende le temps. Il y a donc quelque chose de l’ordre de l’oxymore chez James Cameron&#xA0;: il est à la fois un humaniste fasciné par l’apocalypse et un moderniste technophobe. Mais il est aussi, d’abord et avant tout, un auteur de blockbusters, autrement dit un cinéaste, une race rare dans le système des grands studios hollywoodiens.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Exploration artistique&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Artiste jusqu’au-boutiste, Cameron tient aussi du romantique, au sens littéraire du terme&#xA0;: c’est la passion qui guide ses pas. Peu prolifique, il n’a réalisé que huit films (documentaires et films d’attraction exceptés) en une quarantaine d’années. Mais chaque nouveau projet est un événement, lors duquel il rejoue inlassablement tous ses acquis. Non seulement il semble risquer sa santé mentale et physique sur la plupart de ses tournages, mais surtout, chacun de ses films aurait très bien pu signer la fin de sa carrière. Il n’y a pas d’œuvre facile chez Cameron, juste des paris intrépides qui lui ont valu, bien trop souvent, la suspicion d’une partie de la presse professionnelle. C’est pourtant dans la folie, très contrôlée, de ses entreprises, qu’il tire l’énergie de son œuvre. Car l’homme est un explorateur. Érigeant la curiosité en valeur cardinale de son travail, James Cameron applique à son cinéma les principes qui sont le moteur de sa vie. De la même façon qu’il est le premier homme à plonger en solitaire dans la fosse des Mariannes à bord d’un sous-marin qu’il contribue à concevoir, il met au défi les meilleurs techniciens d’Hollywood pour défricher le cinéma numérique dès la fin des années 80 avec <xPresentationParagraphe_Italic>Abyss</xPresentationParagraphe_Italic>, puis <xPresentationParagraphe_Italic>Terminator 2</xPresentationParagraphe_Italic>. Son audace a beau être savamment calculée, il n’en est pas moins porté par une rage dévorante d’expérimenter et d’investir de nouveaux territoires.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Art technologique&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>L’audace du cinéaste est également la marque de son parcours iconoclaste. Cameron s’est construit en marge des circuits classiques. Débarqué de son Canada natal, il enchaîne les petits boulots ingrats à Los Angeles en apprenant, sur son temps libre, la théorie des techniques et du langage cinématographiques dans les livres qu’il emprunte aux bibliothèques. Au début des années 80, il met ce savoir en pratique sur les séries B de Roger Corman, mais aussi en travaillant aux maquettes et aux peintures sur verre de <xPresentationParagraphe_Italic>New York 1997</xPresentationParagraphe_Italic> de John Carpenter. De ces années d’apprentissage, il tirera une connaissance totale de l’art du cinéma. Peintre, écrivain et technicien virtuose, il est un idéal de l’artiste de la Renaissance. Quand bien même il sait s’entourer des plus grands techniciens d’Hollywood, Cameron sait, littéralement, tout faire sur un plateau&#xA0;: il impose des modes opératoires inédits à ses cascadeurs, conçoit les plans pour les marionnettes mécaniques de ses personnages, retouche la mise en place des lumières, supervise la construction de nouvelles caméras et finira même par devenir le cadreur principal des deux opus d’<xPresentationParagraphe_Italic>Avatar</xPresentationParagraphe_Italic>. Mais, finalement, Cameron n’a pas d’autre choix que de s’imposer comme un cinéaste démiurge&#xA0;: comme l’un de ses maîtres à penser, Stanley Kubrick, la technologie et le projet artistique de ses films interagissent, dialoguent et se nourrissent mutuellement.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Œuvre romantique&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Pour saisir toutes les nuances de l’œuvre de Cameron, il faut donc toujours se replonger dans la conception de chacune d’entre elles. Il est ainsi fondamental de rappeler qu’il est à l’origine de tous ses scénarios, mais aussi le premier artiste conceptuel de films qui, à plusieurs reprises, sont nés lors de rêves fiévreux. Et c’est bien souvent là, sur ces fragiles morceaux de papier où le cinéaste a posé en quelques coups de crayons l’élan initial de ses futures œuvres, que repose l’âme de ces entreprises monumentales. Car s’il a bravé toutes les frontières et bâti des mondes, c’est pour mieux nous permettre de renouer avec nos sentiments les plus intimes, pour nous frapper en plein cœur.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Julien Dupuy et Stéphane Moïssakis&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><groupe><film title="Abyss"><xTitre_First>Abyss&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(The Abyss)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>James Cameron&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1989. 171’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ed&#xA0;Harris, Mary&#xA0;Elizabeth&#xA0;Mastrantonio, Michael&#xA0;Biehn.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Budget considérable, innovations technologiques, effets spéciaux enchanteurs&#xA0;: Cameron, au sommet à Hollywood après <xMiniTexte_Italic>Terminator</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Aliens</xMiniTexte_Italic>, déploie tout son génie dans un huis clos à plus de 7&#xA0;000 mètres de fond. L’équipage d’une plateforme de forage est envoyé en mission de sauvetage auprès d’un sous-marin nucléaire en perdition au bord d’un abysse. Un blockbuster puissant et poétique, qui convoque Kubrick et <xMiniTexte_Italic>2001</xMiniTexte_Italic>, explore les peurs primales et fustige la bêtise humaine. Un sommet de science-fiction, pour une rencontre du troisième type en apnée.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Julien Dupuy et Stéphane Moïssakis"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Julien Dupuy et Stéphane Moïssakis&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>Quand <xMiniTexte_Italic>Abyss</xMiniTexte_Italic> sort en salles en 1989, le public peut prendre la pleine mesure du talent visionnaire de James Cameron. Désormais doté d’un budget à la hauteur d’ambitions inédites, le cinéaste déploie ses obsessions majeures dans un récit qu’il porte en lui depuis le début des années 70&#xA0;: l’exploration sous-marine, des héros prolétaires en proie à une bureaucratie vorace, la propension de l’humanité à l’autodestruction... Et ce spectacle dantesque reste tout entier assujetti à une histoire d’amour à la pureté universelle. <xMiniTexte_Italic>Abyss</xMiniTexte_Italic> est une rare occurrence de cinéma d’auteur à grand spectacle.&#xA0;—&#xA0;Julien Dupuy, Stéphane Moïssakis&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 13 avr 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><filmFocus title="Aliens, le retour"><xTitre>Aliens, le retour&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Aliens)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>James Cameron&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1985. 137’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sigourney&#xA0;Weaver, Michael&#xA0;Biehn, Lance&#xA0;Henriksen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Ripley revient&#xA0;! Avec ce deuxième volet de la saga, Cameron s’empare du mythe installé par Ridley Scott et y pose sa griffe, lui donnant une ampleur inattendue&#xA0;: après une première partie très martiale (les Marines caricaturaux missionnés pour sauver des colons aux prises avec les xénomorphes), Ripley reprend la main, à la fois terrorisée (humaine) et déterminée (surhumaine). Elle renoue avec sa propre maternité, tendue vers un seul but, sauver une fillette, et trouve le chemin de la rédemption dans un affrontement final de mère à mère. Monstrueux, intense, éblouissant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 06 avr 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Di 26 mai 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Aliens of the Deep"><xTitre>Aliens of the Deep&#xA;</xTitre><xRealisateurs>James Cameron, Steven Quale&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2004. 47’. Numérique. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Cameron, Dijanna&#xA0;Figueroa, John&#xA0;David&#xA0;Cameron.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Accompagné par des scientifiques de la Nasa, Cameron explore avec son équipe les grands fonds océaniques, peuplés de créatures étranges et inconnues qui évoluent depuis des millénaires dans cet environnement hostile. Un documentaire filmé en IMAX 3D, aux images époustouflantes. Une expédition qui remonte aux sources de la vie sur Terre, bouscule toutes les certitudes et ouvre des perspectives inédites.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 08 avr 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Avatar"><xTitre>Avatar&#xA;</xTitre><xRealisateurs>James Cameron&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2007. 150’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sam&#xA0;Worthington, Zoe&#xA0;Saldana, Sigourney&#xA0;Weaver.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>Avatar</xMiniTexte_Italic>, ou tout simplement le plus grand succès au box-office de toute l’histoire du cinéma. Un ancien Marine est envoyé par un groupe industriel sur la planète Pandora, habitée par le peuple des Na’vi. Cameron emmène le spectateur très loin dans la mythologie et le rêve, compose une ode à la nature dans un univers unique, pensé dans ses moindres détails. Trouvailles visuelles splendides (végétation, personnages), effets spéciaux à couper le souffle (<xMiniTexte_Italic>motion capture</xMiniTexte_Italic>, 3D) d’un réalisme saisissant&#xA0;: du très grand divertissement, pour en prendre plein les yeux.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 07 avr 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Avatar : La Voie de l'eau"><xTitre>Avatar&#xA0;: La Voie de l’eau&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Avatar: The Way of Water)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>James Cameron&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2022. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sam&#xA0;Worthington, Zoe&#xA0;Saldana, Sigourney&#xA0;Weaver.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Projet pharaonique de James Cameron, le deuxième volet des aventures de Jake Sully est une épopée éblouissante, sur fond de récit initiatique. Une nouvelle fois, le maître des effets spéciaux repousse les frontières, orchestre un feu d’artifice visuel avec notamment des séquences de <xMiniTexte_Italic>performance capture</xMiniTexte_Italic> filmées sous l’eau. L’écran est pour lui l’écrin rêvé pour partager avec le spectateur sa passion pour la technologie et ses défis les plus fous. Davantage qu’un film, une expérience de cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 07 avr 17h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Les Fantômes du Titanic"><xTitre>Les Fantômes du Titanic&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ghosts of the Abyss)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>James Cameron&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2002. 60’. Numérique. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bill&#xA0;Paxton, John&#xA0;Broadwater, Lori&#xA0;Johnston.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Six ans après <xMiniTexte_Italic>Titanic</xMiniTexte_Italic>, James Cameron revient sur les lieux du naufrage, pour une plongée en 3D dans les entrailles de l’épave, à 4&#xA0;000 mètres de profondeur. Un véritable défi à la fois technologique (systèmes de prises de vues numériques révolutionnaires) et personnel, à la mesure de sa fascination pour les grands fonds. Son documentaire, qui mêle reconstitution historique et témoignages de scientifiques chevronnés, offre un voyage passionnant au spectateur, dont Bill Paxton se fait le relai candide et émerveillé.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 08 avr 21h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Piranha 2 : Les Tueurs volants"><xTitre>Piranha 2&#xA0;: Les Tueurs volants&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Piranha II: Flying Killers)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>James Cameron&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Pays-Bas. 1981. 94’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tricia&#xA0;O'Neil, Steve&#xA0;Marachuk, Lance&#xA0;Henriksen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Brillant technicien effets spéciaux, Cameron est remarqué par le producteur Ovidio G. Assonitis qui lui propose de passer derrière la caméra pour <xMiniTexte_Italic>Piranha 2</xMiniTexte_Italic>, trois ans après le succès du premier opus signé Joe Dante&#xA0;–&#xA0;les créatures sont cette fois génétiquement modifiées et dotées d’ailes. Le tournage est houleux, et Cameron, dépossédé par Assonitis qui s’approprie la paternité du montage, claque la porte au bout de trois jours. S’il est crédité à la réalisation, le cinéaste a toujours renié ce film loin de refléter ses idées.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 08 avr 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><groupe><film title="Terminator"><xTitre>Terminator&#xA;</xTitre><xRealisateurs>James Cameron&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1984. 107’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Arnold&#xA0;Schwarzenegger, Michael&#xA0;Biehn, Linda&#xA0;Hamilton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>2029, l’humanité est en guerre contre les machines, et la Résistance envoie l’un des siens dans le passé pour influer sur le cours de l’Histoire. Linda Hamilton est Sarah Connor, Michael Biehn son ange gardien, et Arnold Schwarzenegger le T-800, cyborg meurtrier. <xMiniTexte_Italic>Terminator </xMiniTexte_Italic>marque les débuts de la franchise avec un premier volet musclé&#xA0;: courses-poursuites efficaces, effets spéciaux impeccables, pour une réflexion sur l’intelligence artificielle qui trouve aujourd’hui un écho tout particulier. Une référence du cinéma d’anticipation, et la naissance du mythe Schwarzie (<xMiniTexte_Italic>«&#xA0;I’ll be back!&#xA0;»</xMiniTexte_Italic>), qui inscrit son nom au panthéon de la pop culture.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="James Cameron par James Cameron, une leçon de cinéma"><xTitreConf_VSpaceMin>James Cameron par James Cameron, une leçon de cinéma&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Bernard Benoliel et Matthieu Orléan&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>«&#xA0;<xMiniTexte_Italic>Terminator</xMiniTexte_Italic> est né d’un rêve que j’ai eu en 1981, alors que j’étais à Rome, souffrant d’une forte fièvre. J’ai rêvé d’un squelette en chrome surgissant du feu tel un phénix. Quand je me suis réveillé, j’ai commencé à dessiner sur le papier à lettres de l’hôtel. La première esquisse montrait le squelette métallique coupé en deux à la taille, rampant sur un sol carrelé, utilisant un grand couteau de cuisine pour se tirer en avant tout en tendant l’autre main. Dans la seconde, ce même personnage menaçait une femme qui rampe. Le couteau de cuisine a disparu, mais ces images se retrouvent quasi à l’identique dans la scène finale de <xMiniTexte_Italic>Terminator</xMiniTexte_Italic>.&#xA0;» (James Cameron)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Je 04 avr 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film&#xA0;+&#xA0;leçon de cinéma</xMentionGroupe>&#xA0;<xMentionGroupe>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance_VSpace><xInfosSeance>Di 12 mai 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film seul&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></conf></groupe><filmFocus title="Terminator 2, le jugement dernier"><xTitre>Terminator 2, le jugement dernier&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Terminator 2, Judgment Day)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>James Cameron&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1990. 136’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Arnold&#xA0;Schwarzenegger, Linda&#xA0;Hamilton, Edward&#xA0;Furlong.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>«&#xA0;Hasta la vista, baby!&#xA0;»</xMiniTexte_Italic> Après le succès colossal du premier opus, la suite très attendue, avec un prologue de feu et d’acier, des effets spéciaux bluffants, et une poursuite d’anthologie en moto et camion, qui marquent le retour de Schwarzie&#xA0;–&#xA0;cette fois en héros, icône hollywoodienne oblige. Cameron donne davantage de profondeur à ses personnages, et Robert Patrick est un parfait T-1000, tout en métal liquide, qui traque le jeune John Connor (la révélation Edward Furlong). Un pur plaisir de spectateur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 05 avr 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Di 19 mai 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Titanic"><xTitre>Titanic&#xA;</xTitre><xRealisateurs>James Cameron&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1996. 194’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Leonardo&#xA0;DiCaprio, Kate&#xA0;Winslet, Billy&#xA0;Zane.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Reconstitution minutieuse et grandiose du plus grand naufrage connu, à la fois le <xMiniTexte_Italic>magnum opus</xMiniTexte_Italic> de James Cameron, et <xMiniTexte_Italic>la</xMiniTexte_Italic> superproduction des années 90. Le film de tous les records, au budget colossal, installé plus d’une décennie en tête du box-office mondial, récompensé par 11 Oscars. Mais au-delà des chiffres, <xMiniTexte_Italic>Titanic</xMiniTexte_Italic> marque un nouveau tournant dans l’histoire des effets spéciaux et fait basculer Hollywood dans le tout numérique, à grands coups d’innovations techniques combinées à l’ingéniosité de son auteur. Une œuvre monumentale, qui célèbre autant l’amour fou de Jack et Rose que le cinéma comme art de l’invention, de l’illusion et de l’émerveillement.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 06 avr 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 04 mai 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="True Lies"><xTitre>True Lies&#xA;</xTitre><xRealisateurs>James Cameron&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1994. 141’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Arnold&#xA0;Schwarzenegger, Jamie&#xA0;Lee&#xA0;Curtis, Tom&#xA0;Arnold.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>James Cameron adapte le scénario de <xMiniTexte_Italic>La Totale&#xA0;!</xMiniTexte_Italic> de Claude Zidi dans un film d’aventures doublé d’une comédie conjugale&#xA0;: espion d’élite pour le gouvernement américain, Harry Tasker tient sa femme à l’écart de ses activités. Un duo au sommet pour Arnold Schwarzenegger et Jamie Lee Curtis (récompensée par un Golden Globe), pur divertissement enlevé et énergique où les incontournables quiproquos alternent avec des scènes d’action ébouriffantes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 28 avr 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>