<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Elio Petri"><enTete><xTitreCycle>Elio Petri&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>3 - 12 janvier 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Todo modo</xActionFilms>, avec Jean-François Rauger&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 04 jan 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>D’abord critique, puis scénariste, Elio Petri entame sa carrière de cinéaste avec <xOuvertureParagraphe_Italic>L’Assassin</xOuvertureParagraphe_Italic>, attaque contre le journalisme et la police, et premier des nombreux coups de canif que ses films porteront aux institutions italiennes. Politique, son cinéma est hanté par une schizophrénie kafkaïenne, qui contamine les antichambres du pouvoir transalpin. Une folie qu’il filme avec une virtuosité rare (direction artistique de Dante Ferretti, musiques d’Ennio Morricone), notamment dans <xOuvertureParagraphe_Italic>Enquête sur un citoyen au-dessus de tout soupçon</xOuvertureParagraphe_Italic> (Oscar du meilleur film étranger en 1970) ou <xOuvertureParagraphe_Italic>La classe ouvrière va au paradis</xOuvertureParagraphe_Italic> (Palme d’or 1971).&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Fendre les crânes&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>«&#xA0;Le peuple avait tout simplement disparu de l’écran&#xA0;», déplorait Elio Petri, justifiant ainsi son désamour pour les films de ses contemporains dont il n’aimait ni les errances métaphysiques et amoureuses, ni les comédies satiriques. Difficile de le classer dans le cinéma italien fécond des années 60 et 70, tant il explore et mixe des genres divers (science-fiction, giallo, comédie grotesque, néoréalisme) à travers ses quatorze longs métrages que viennent compléter quelques courts, un téléfilm, des documentaires et des scénarios pour Giuseppe De Santis. Formé par la critique puis l’écriture et l’assistanat, Petri présente en 1961 un premier long métrage, <xPresentationParagraphe_Italic>L’Assassin</xPresentationParagraphe_Italic>, avec Marcello Mastroianni, qui contient déjà la plupart des obsessions qu’il va ressasser et varier par la suite&#xA0;: le goût du mal, les rapports de domination dans la sexualité, le travail, les névroses d’une société malade du pouvoir et de l’argent.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Un cinéma engagé et formaliste&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>«&#xA0;Le cinéma doit fendre les crânes&#xA0;»&#xA0;: Elio Petri n’aurait sans doute pas renié cette affirmation de Sergueï Eisenstein, à qui <xPresentationParagraphe_Italic>La classe ouvrière va au paradis</xPresentationParagraphe_Italic> rend hommage, ne serait-ce que par la cour de son usine, invariablement couverte de neige. Fendre les crânes, ce fils d’un chaudronnier de la banlieue de Rome s’y emploie par la portée politique et subversive de ses récits. Par leur portée esthétique aussi, tant sa filmographie témoigne d’une inventivité formelle constante et en perpétuel renouvellement. Tombeau des idées marxistes et révolutionnaires, son cinéma politique et didactique croit à l’alliance de la forme et des idées au même titre que celui de Fassbinder en Allemagne. Sa pensée irréductible lui vaudra la reconnaissance internationale (un Oscar du meilleur film étranger et un Grand prix à Cannes pour <xPresentationParagraphe_Italic>Enquête sur un citoyen au-dessus de tout soupçon</xPresentationParagraphe_Italic> en 1970, suivis d’une Palme d’or pour <xPresentationParagraphe_Italic>La classe ouvrière...</xPresentationParagraphe_Italic> en 1971, partagée avec <xPresentationParagraphe_Italic>L’Affaire Mattei</xPresentationParagraphe_Italic> de Francesco Rosi), malgré un jugement sévère dans son pays. Celui de la droite chrétienne bien sûr, mais aussi des tenants de la gauche qui le trouvent trop critique envers son camp.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Petri aborde ses cadrages en peintre, lui qui connaît bien l’art contemporain. Dans <xPresentationParagraphe_Italic>Un coin tranquille à la campagne</xPresentationParagraphe_Italic> (1968), il met en scène les affres d’un artiste en proie à une panne créative. Les idées de plan, de raccords, l’usage de gammes chromatiques baroques participent d’un cinéma qui percute l’œil. Comme cette célèbre affiche du magicien Mandrake placardée dans <xPresentationParagraphe_Italic>La Propriété, c’est plus le vol</xPresentationParagraphe_Italic> (1973), Petri vise le graphisme du plan avec l’efficacité d’un grand caricaturiste, ce que viennent redoubler son sens aigu du décor (l’appartement du boucher joué par Ugo Tognazzi, digne d’un péplum) ainsi que le jeu outrancier de certains acteurs, comme Flavio Bucci, l’employé de banque allergique (physiquement autant que moralement) à l’argent.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Des désirs malades&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Dans <xPresentationParagraphe_Italic>La classe ouvrière...</xPresentationParagraphe_Italic>, l’ouvrier Massa rend visite à un ancien de l’usine (joué par le fidèle Salvo Randone) interné à l’hôpital. On pense évidemment au <xPresentationParagraphe_Italic>Cabinet du docteur Caligari</xPresentationParagraphe_Italic>, film expressionniste qui dépeignait la république de Weimar comme un asile. La maladie mentale est un motif récurrent chez Petri, signe d’une époque déraisonnable où l’asservissement au pouvoir et au travail rend fou. C’est sous l’angle de la psychopathie que Petri aborde le pouvoir policier avec <xPresentationParagraphe_Italic>Enquête sur un citoyen...</xPresentationParagraphe_Italic>, exercice de style virtuose, dans lequel Gian Maria Volonté incarne un commissaire qui pousse à leur extrémité les jeux sadomasochistes avec sa maîtresse. Il la tue pour démontrer qu’il ne sera pas inquiété, ce qu’il appelle de ses vœux tout en le redoutant.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>La sexualité est toujours chez Petri une grande affaire. Il réalise <xPresentationParagraphe_Italic>Nudi per vivere</xPresentationParagraphe_Italic>, documentaire fauché tourné en quelques nuits dans des clubs érotiques parisiens. Les rapports de sexe viennent chez lui soit doubler la domination de classe, soit traduire des pulsions maladives. «&#xA0;En tant qu’épouse, je suis comme une salariée. Chaque fois qu’il veut jouir, je pointe&#xA0;», confesse la femme du boucher dans <xPresentationParagraphe_Italic>La Propriété...</xPresentationParagraphe_Italic> C’est via leur désir irrépressible qu’Ursula Andress et Mastroianni (qu’il faut voir en blond platine&#xA0;!) retrouvent leur humanité perdue dans <xPresentationParagraphe_Italic>La Dixième Victime</xPresentationParagraphe_Italic>, étonnante science-fiction où un algorithme attribue arbitrairement une violence légale afin d’éradiquer dans la société les pulsions brutales. Le cinéaste fait de New York un décor futuriste où la technologie a pris le pas sur l’Homme. Dans <xPresentationParagraphe_Italic>La classe ouvrière...</xPresentationParagraphe_Italic>, la fatigue due au travail empêche Massa (Gian Maria Volonté métamorphosé) de consommer son mariage. Il sublime son désir pour une jeune collègue dont il prend la virginité dans l’espace exigu de sa voiture en une scène grotesque. Sa jouissance maladive suinte sur sa machine&#xA0;: l’ouvrier zélé obligé d’insérer à l’infini une pièce trouée dans un manche régresse au stade anal. Le film répond aux <xPresentationParagraphe_Italic>Jours comptés</xPresentationParagraphe_Italic>, le premier que Petri ait écrit, errance néoréaliste et poétique dans laquelle un plombier parcourt Rome à la rencontre de gens qui, comme il l’a décidé soudainement, refusent de travailler&#xA0;: une fille entretenue, un voleur, un artiste... Le travail est le nerf de la guerre contre l’économie de marché chez ce communiste défroqué, qui voit le riche et le pauvre comme des complices, les deux faces d’une même médaille capitaliste.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Le cinéma est une scène&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Il prend ainsi le risque constant de ne rendre aimable aucun de ses personnages, dans un effet de distanciation très brechtien. Le spectacle, le cabaret, le jeu sont au cœur de ses films qui font offices de théorèmes, de scènes où se voient représentés les maux de la société d’une façon proche de l’abstraction, à laquelle la musique saturée d’Ennio Morricone ajoute une tonalité dissonante. Pier Paolo Pasolini est le compatriote contemporain qui, comme lui, a cherché à allier la pensée marxiste, l’amour du peuple, et la charge virulente contre les dérives de la démocratie chrétienne. <xPresentationParagraphe_Italic>Todo modo</xPresentationParagraphe_Italic> (1976), adapté de Leonardo Sciascia, la représente comme une secte mortifère et perverse proche de <xPresentationParagraphe_Italic>Salò ou les 120 journées de Sodome</xPresentationParagraphe_Italic> un an plus tôt. Pas étonnant que l’Italie n’ait pas aimé se voir dans le miroir grimaçant que lui tendait Elio Petri.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Raphaëlle Pireyre&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="À chacun son dû"><xTitre_First>À chacun son dû&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(A ciascuno il suo)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Elio Petri&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1967. 99’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gian&#xA0;Maria&#xA0;Volonté, Irène&#xA0;Papas, Gabriele&#xA0;Ferzetti.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans la Sicile de la corruption et des peurs latentes, une affaire ténébreuse avec double meurtre et lettres anonymes. Derrière le récit sec et précis, adapté d’un roman de Sciascia, le regard impitoyable d’Elio Petri sur les arcanes d’une société sans issue. Aux côtés de Gian Maria Volonté, Irene Papas apporte une touche de tragédie grecque à ce thriller politique d’un profond cynisme.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 05 jan 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Assassin"><xTitre>L’Assassin&#xA;</xTitre><xTitreVo>(L’Assassino)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Elio Petri&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1961. 100’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marcello&#xA0;Mastroianni, Micheline&#xA0;Presle, Cristina&#xA0;Gaioni.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’arrestation d’un antiquaire romain, accusé du meurtre de sa maîtresse. À l’interrogatoire de la police s’ajoutent les bribes de son passé, qui dévoilent peu à peu les états d’âmes d’un homme cynique et désabusé. Petit chef-d’œuvre d’ambiguïté, le premier film d’Elio Petri brille par la modernité de sa mise en scène et par l’inégalable nonchalance de Mastroianni.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 04 jan 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Buone notizie"><xTitre>Buone notizie&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Elio Petri&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1979. 106’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Giancarlo&#xA0;Giannini, Ángela&#xA0;Molina, Aurore&#xA0;Clément.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Satire des médias de masses, le dernier film du cinéaste observe la crise existentielle d’un fonctionnaire de la télévision, dans un monde de désordre, de sexe et de violence. Avec un regard plus que jamais désespéré et une ironie douloureuse, Petri signe une réflexion prophétique sur le déclin moral et culturel des Italiens, qui annonce la vacuité de l’Italie des années 80.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 12 jan 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Classe ouvrière va au paradis"><xTitre>La Classe ouvrière va au paradis&#xA;</xTitre><xTitreVo>(La Classe operaia va in paradiso)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Elio Petri&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1971. 125’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gian&#xA0;Maria&#xA0;Volonté, Mariangela&#xA0;Melato, Salvo&#xA0;Randone.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Ouvrier zélé, Lulù Massa est un champion du travail à la chaîne, surpassant les quotas imposés par l’usine, quitte à rentrer chez lui épuisé, rongé par un ulcère et incapable d’assouvir les désirs de sa compagne. Méprisé par ses camarades, il s’installe dans un individualisme satisfait, jusqu’au jour où la machine lui prend un doigt. Elio Petri démonte le mécanisme de la condition prolétarienne avec une accablante lucidité. Sa version des <xMiniTexte_Italic>Temps modernes</xMiniTexte_Italic> est un récit d’une extrême violence où les revendications et les victoires syndicales ne sont qu’illusoires, et le paradis des ouvriers rien d’autre qu’un asile de fous. Suscitant une énorme controverse à sa sortie, le film reçoit la Palme d’or à Cannes, en même temps que <xMiniTexte_Italic>L’Affaire Mattei</xMiniTexte_Italic>, également avec Gian Maria Volonté.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 11 jan 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="La Dixième Victime"><xTitre>La Dixième Victime&#xA;</xTitre><xTitreVo>(La Decima vittima)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Elio Petri&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1965. 92’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marcello&#xA0;Mastroianni, Ursula&#xA0;Andress, Elsa&#xA0;Martinelli.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À partir de <xMiniTexte_Italic>La Septième Victime</xMiniTexte_Italic> de Robert Sheckley, Elio Petri et Tonino Guerra élaborent un scénario futuriste mettant en scène «&#xA0;la grande chasse&#xA0;», jeu mondial institutionnalisé, qui organise des traques mortelles, conçues pour contrôler les pulsions meurtrières des citoyens. Une satire sociale au glamour pop, à la croisée de James Bond et d’<xMiniTexte_Italic>Alphaville</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 05 jan 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Enquête sur un citoyen au-dessus de tout soupçon"><xTitre>Enquête sur un citoyen au-dessus de tout soupçon&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Indagine su un cittadino al di sopra di ogni sospetto)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Elio Petri&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1970. 115’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gian&#xA0;Maria&#xA0;Volonté, Florinda&#xA0;Bolkan, Salvo&#xA0;Randone.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un haut-fonctionnaire de police commet un crime sexuel dans le but de tester l’étendue de son pouvoir et de son intouchabilité. Tout de rage et de supériorité, Gian Maria Volonté incarne la perversité jouissive du chef qui mène et manipule sa propre enquête. Avec lui, Elio Petri réalise une opération à cœur ouvert de l’appareil politico-policier italien, et signe la satire féroce d’une société schizophrène, rongée par la répression, à l’aube des années de plomb. Entre le thriller et la fable kafkaïenne, du cinéma politique dans toute sa splendeur, emmené par l’obsédant leitmotiv d’Ennio Morricone.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 03 jan 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 11 jan 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Les Jours comptés"><xTitre>Les Jours comptés&#xA;</xTitre><xTitreVo>(I Giorni contati)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Elio Petri&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1962. 100’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Salvo&#xA0;Randone, Regina&#xA0;Bianchi, Franco&#xA0;Sportelli.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Témoin de la mort d’un homme qui lui ressemble, un plombier de 53 ans décide d’arrêter de travailler pour profiter de la vie. Inspiré par la souffrance de son père ouvrier, le cinéaste explore l’absurdité de la condition humaine, à travers l’errance romaine de son héros. Un conte existentiel tragi-comique et prémonitoire&#xA0;: Elio Petri mourra à l’âge de 53 ans.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 09 jan 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Di 12 jan 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Il Maestro di Vigevano"><xTitre>Il Maestro di Vigevano&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Elio Petri&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1963. 115’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alberto&#xA0;Sordi, Claire&#xA0;Bloom, Piero&#xA0;Mazzarella.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après le roman de Lucio Mastronardi, le portrait d’un modeste instituteur, bousculé par l’ambition d’une épouse qui voudrait le voir profiter de la prospérité de la ville. Comédie amère sur la réalité du boom économique de l’après-guerre, le film dénonce la cruauté d’une société qui mesure la valeur des individus à l’aune de leur réussite matérielle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 08 jan 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Propriété, c'est plus le vol"><xTitre>La Propriété, c’est plus le vol&#xA;</xTitre><xTitreVo>(La Proprietà non è piu un furto)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Elio Petri&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1973. 126’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ugo&#xA0;Tognazzi, Daria&#xA0;Nicolodi, Flavio&#xA0;Bucci.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après <xMiniTexte_Italic>Enquête sur un citoyen au-dessus de tout soupçon</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>La classe ouvrière va au paradis</xMiniTexte_Italic>, Petri clôt sa «&#xA0;trilogie des névroses&#xA0;» avec le portrait d’un employé de banque allergique à l’argent. D’une noirceur absolue, une fable anticapitaliste incisive, qui révèle le talent de l’inclassable Flavio Bucci face à l’opulence brutale d’Ugo Tognazzi.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 09 jan 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Todo modo"><xTitre>Todo modo&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Elio Petri&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1976. 130’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marcello&#xA0;Mastroianni, Gian&#xA0;Maria&#xA0;Volonté, Mariangela&#xA0;Melato.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Inspirée du roman de Sciascia, une fable noire qui décrit la retraite spirituelle d’hommes du parti chrétien-démocrate dans les souterrains d’un hôtel, tandis qu’une épidémie décime la population. Au plus fort des années de plomb, Petri tire à boulets rouges sur la classe politique dirigeante de son pays, dans un huis clos aussi grotesque que sanglant.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Jean-François Rauger"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Jean-François Rauger&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xInfosSeance_VSpace>Sa 04 jan 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Un coin tranquille à la campagne"><xTitre>Un coin tranquille à la campagne&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Un tranquillo posto di campagna)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Elio Petri&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1968. 105’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Franco&#xA0;Nero, Vanessa&#xA0;Redgrave, Georges&#xA0;Géret.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Parti se ressourcer dans une demeure hantée par une comtesse nymphomane, un peintre milanais à la mode sombre peu à peu dans la folie. Petri utilise les thèmes familiers du giallo pour sonder le versant décadent du monde de l’art et de sa marchandisation. Sa mise en scène à la limite de l’expérimental et son couple d’interprètes enfiévrés lui valent un Ours d’argent au Festival de Berlin.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 08 jan 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Courts métrages"><xTitreSousCycle>Courts métrages&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (4 films)"><xTitre_First>Nasce un campione&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Elio Petri&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1954. 11’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Documentaire sur l’engouement des Italiens pour la bicyclette, le tout premier film d’Elio Petri suit un jeune livreur à vélo, qui rêve de devenir cycliste professionnel.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>I Sette contadini&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Elio Petri&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1958. 11’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>L’histoire de sept frères d’une famille de paysans, communistes et résistants, exécutés par la milice fasciste de Mussolini, en décembre 1943.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Tre ipotesi sulla morte di Giuseppe Pinelli&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Elio Petri&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1970. 13’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gian&#xA0;Maria&#xA0;Volonté.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Reconstitution et hypothèses sur la mort de l’anarchiste Giuseppe Pinelli, tombé d’une fenêtre des locaux de la police de Milan quelques jours après l’attentat néofasciste de la piazza Fontana, survenu le 12 décembre 1969.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>L’Italia con Togliatti&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Collectif&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1964. 38’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>À Rome, les funérailles de Palmiro Togliatti, secrétaire du parti communiste italien, mort à Yalta le 21 août 1964.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 11 jan 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle></cycle>