<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="12 cinéastes chinoises"><enTete><xTitreCycle>12 cinéastes chinoises&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>28 - 31 mai 2025&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="All Ears"><xTitre_First>All Ears&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Bu xu ci xing)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Liu Jiayin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Chine. 2023. 120’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Un scénariste en panne d’inspiration exorcise son angoisse de la page blanche en écrivant des éloges funèbres, qu’il envisage comme autant de défis scénaristiques. Quatorze ans après <xMiniTexte_Italic>Oxhide</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Oxhide II</xMiniTexte_Italic> et leurs impressionnants dispositifs de mise en scène, la cinéaste quitte les rivages du documentaire autobiographique pour un cinéma plus mainstream, mais qui ne lâche rien de ses grands principes&#xA0;–&#xA0;longs plans séquences et analyse au scalpel de la famille chinoise. Une maestria qui épate, puis bouleverse.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 31 mai 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Chinatown Cha-Cha"><xTitre>Chinatown Cha-Cha&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Nuren shijie)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Luka Yuanyuan Yang&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Chine. 2024. 85’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Pour son premier film, un documentaire, la jeune cinéaste lève le voile sur une troupe de danseuses à la retraite de San Francisco. Âgées de 70 à 90 ans, avec à leur tête la charismatique Coby Yee (92 ans), elles entament une ultime tournée qui les mènera aux États-Unis, à Cuba, puis en Chine. Le portrait bouleversant de Yee, une artiste extraordinaire, danseuse, costumière, marginalisée en son temps, mais aussi l’évocation optimiste de la danse comme trait d’union entre communautés et générations.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 30 mai 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Guo Ran"><xTitre>Guo Ran&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Li Dongmei&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Chine. 2025. 90’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Le quotidien éthéré et monotone de son couple se fissure lorsque Liyu apprend qu’elle est enceinte. Cinq ans après <xMiniTexte_Italic>Mama</xMiniTexte_Italic>, son premier film, Li Dongmei signe le portrait clinique (magnifique photo neigeuse de Matthias Delvaux) et néanmoins touchant d’une jeune femme seule avec sa grossesse, chaque jour plus attentive aux moindres changements de son corps, chaque jour plus isolée de son compagnon, éternel adolescent indifférent aux bouleversements de leur histoire. Une des révélations du Festival international du film de Rotterdam 2025.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 31 mai 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Her Story"><xTitre>Her Story&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Hao dongxi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Shao Yihui&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Chine. 2024. 123’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>C’est le triomphe du box-office 2024, un véritable phénomène de société, engagé, féministe, amplifié par un formidable engouement sur les réseaux sociaux, et porté par une jeune génération de spectatrices chinoises (80% du public du film). Sous les atours d’une comédie enjouée, <xMiniTexte_Italic>Her Story</xMiniTexte_Italic> aborde une multitude de sujets encore tabous dans le cinéma commercial chinois, l’homoparentalité, le patriarcat, la censure, la dépression, les violences sexuelles ou encore les menstruations. Une liberté de ton, déployée avec finesse, qui marque un tournant dans la production locale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 30 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="L'Ode à la jeunesse"><xTitre>L’Ode à la jeunesse&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Qingchun ji)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Zhang Nuanxin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Chine. 1985. 92’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>L’évocation élégiaque d’un moment tragique de l’histoire de la Chine, l’exil forcé d’étudiants citadins pour la campagne durant la Révolution culturelle. Envoyée dans une communauté Dai d’une région reculée, la jeune Li Chun découvre peu à peu la beauté de la nature, l’indépendance et les joies de la vie en collectivité. Une merveille naturaliste, tournée avec de jeunes acteurs amateurs, comme une parenthèse enchantée au milieu du tumulte du monde.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 29 mai 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Send Me to the Clouds"><xTitre>Send Me to the Clouds&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Song wo shang qingyun)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Teng Congcong&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Chine. 2019. 99’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Le portrait d’une <xMiniTexte_Italic>leftover</xMiniTexte_Italic>&#xA0;–&#xA0;ces femmes encore célibataires à 27 ans que la société chinoise presse de se marier&#xA0;–, qui rêve d’une dernière expérience sexuelle sensationnelle avant d’être opérée pour un cancer ovarien. Inoubliable Sheng Nan («&#xA0;dépasser les hommes&#xA0;», en chinois), incarnée par Yao Chen, l’une des plus grandes stars du cinéma chinois contemporain, et filmée avec tendresse par Ten Congcong, l’une des jeunes cinéastes chinoises les plus prometteuse du moment (la série <xMiniTexte_Italic>To The Wonder</xMiniTexte_Italic>).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 29 mai 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="The Way We Are"><xTitre>The Way We Are&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Tianshuiwei de ri yu ye)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ann Hui&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Chine. 2008. 90’. Numérique. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hee&#x2011;Ching&#xA0;Paw, Chun&#x2011;lung&#xA0;Leung.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’un des plus grands films de la cinéaste, couronné de 4 HK Awards à sa sortie. Lors d’un dialogue à la Cinémathèque française en 2017, Ann Hui expliquait la méticulosité de sa direction d’acteurs, fruit d’une intense répétition qui, in fine, semble d’un naturel confondant. Il y a du Dardenne dans <xMiniTexte_Italic>The Way We Are</xMiniTexte_Italic>, ou du Ann Hui chez les Dardenne, en tous cas cette même volonté de filmer le peuple à hauteur d’homme, sans ironie ni jugement, mais avec une humanité confondante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 31 mai 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Woman Demon Human"><xTitre>Woman Demon Human&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ren gui qing)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Huang Shuqin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Chine. 1987. 118’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Inspirée de la vie d’une star de l’opéra chinois, l’histoire bouleversante d’une jeune actrice bravant les traditions archaïques de son milieu au point d’incarner des hommes sur scène. Un film d’une immense beauté formelle, l’un des plus éblouissants qu’on puisse imaginer sur un art unique, en même temps que l’autobiographie en creux d’une cinéaste dans un monde essentiellement masculin, celui du cinéma chinois des années 80.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 28 mai 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>