<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="12 cinéastes chinoises"><enTete><xTitreCycle>Le cinéma chinois au féminin&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>29 mai - 2 juin 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Discussion"><xActionSectionTitre>Discussion&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Chinatown Cha-Cha</xActionFilms>, avec Dai Jinhua&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 31 mai 20h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séance présentée"><xActionSectionTitre>Séance présentée&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Woman Demon Human</xActionFilms>, par Dai Jinhua&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 29 mai 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>L’émergence d’une génération dorée de réalisateurs depuis le milieu des années 80&#xA0;–&#xA0;Jia Zhangke, Wang Bing, Jiang Wen&#xA0;–&#xA0;a occulté le versant féminin de la production chinoise, tout aussi passionnant et varié. Huang Shuqin et Ann Hui dans les années 80, Li Shaohong dix ans plus tard, Teng Congcong, Liu Jiayin ou Shao Yihui aujourd’hui... Autant de noms que la Cinémathèque française célèbre pendant une semaine événement.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Elles se construisent en créant&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Dans le cadre d’Art Shanghai, projet national artistique et humaniste, Hantang Culture a lancé en juin 2024 une exposition inédite consacrée à l’histoire des cinéastes chinoises&#xA0;: «&#xA0;Réponse de femmes&#xA0;». En tant que commissaire, j’ai choisi de ne pas en traduire littéralement le titre&#xA0;–&#xA0;«&#xA0;Elles en création&#xA0;»&#xA0;–, mais plutôt d’emprunter celui d’un court métrage d’Agnès Varda, <xPresentationParagraphe_Italic>Réponse de femmes&#xA0;: Notre corps, notre sexe</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1975). D’abord pour combler une lacune&#xA0;: le film de Varda, considéré comme un manifeste, et en raison de son rapport explicite au corps féminin, reste difficilement accessible au public chinois. Mais aussi parce que cette métaphore renvoie aux difficultés persistantes que rencontrent les récits au féminin&#xA0;: qu’il s’agisse d’écriture, de parole ou de leur champ d’action, la liberté des femmes a longtemps été une «&#xA0;présence absente&#xA0;», refoulée jusqu’à l’effacement.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Cette programmation fait suite au premier volet de «&#xA0;Réponse de femmes&#xA0;», qui s’est tenu à Shanghaï en 2024. Elle prend cette fois ses quartiers à la Cinémathèque française, dont le précieux soutien avait permis de mettre en lumière, pour la première fois en Chine, le travail de ces «&#xA0;mères du cinéma&#xA0;» parfois éclipsées depuis plus d’un siècle. C’est dans cet esprit que s’inscrivent les films sélectionnés, dont certains n’ont jamais été projetés sur grand écran en France. Un événement, selon Dai Jinhua, pionnière dans l’historiographie du cinéma chinois au féminin et dans la recherche sur le féminisme en Chine, également présidente académique du projet «&#xA0;Réponse de femmes&#xA0;»&#xA0;: «&#xA0;Trois générations de réalisatrices chinoises viennent à la rencontre du public français. Grâce à elles, dans le sillage de l’histoire de la Chine, se dévoilent les secrets de la vie au féminin. Ensemble, elles tissent plus de quarante ans de mémoire, reliant les jours et les nuits, un siècle à l’autre. À travers le cinéma, ces cinéastes écrivent leur propre histoire, mais aussi celle de la Chine et du monde.&#xA0;»&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>L’émergence du cinéma chinois au féminin épouse celle de la Nouvelle Vague chinoise, mais de manière sinueuse. Avec pour jalons trois films de notre programme&#xA0;: <xPresentationParagraphe_Italic>Boat People</xPresentationParagraphe_Italic> en 1982, <xPresentationParagraphe_Italic>Woman Demon Human</xPresentationParagraphe_Italic> en 1987, et <xPresentationParagraphe_Italic>Un matin couleur de sang</xPresentationParagraphe_Italic> en 1990. Pour Dai Jinhua, «&#xA0;les films d’Ann Hui représentent à eux seuls un large pan de l’histoire du cinéma hongkongais, mais pas seulement&#xA0;: ils proposent aussi une galerie d’images où défilent les évolutions historiques de la Chine telles que notre génération les a vécues&#xA0;». C’est le cas de <xPresentationParagraphe_Italic>Boat People</xPresentationParagraphe_Italic>, classique de la nouvelle vague et troisième volet d’une trilogie consacrée au Vietnam, qui a établi la position d’Ann Hui dans le cinéma de Hong Kong, et qui est aussi l’une des œuvres précoces extrêmement importantes retraçant l’histoire des coproductions entre Hong Kong et le continent. <xPresentationParagraphe_Italic>Woman Demon Human</xPresentationParagraphe_Italic> de Huang Shuqin (figure majeure de la «&#xA0;quatrième génération&#xA0;» de réalisateurs chinois) est un parfait exemple de narration au féminin, en même temps qu’une œuvre essentielle de cette révolution esthétique. Souvent considéré comme le «&#xA0;premier film féministe chinois&#xA0;», il s’inspire de la vie de l’artiste Pei Yanling, surnommée «&#xA0;la première guerrière&#xA0;», qui interpréta un rôle masculin au caractère martial dans la pièce de l’opéra de Pékin <xPresentationParagraphe_Italic>Zhong Kui marie sa sœur</xPresentationParagraphe_Italic>. Mi-homme, mi-femme, moitié humain, moitié fantôme, mêlant laideur et beauté, <xPresentationParagraphe_Italic>yin</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>yang</xPresentationParagraphe_Italic>, son personnage symbolise le destin des femmes modernes en Chine, aux prises avec les déchirures de l’Histoire. Les airs d’opéra sont chantés par Pei Yanling elle-même, et le film, d’une importance considérable dans l’histoire du cinéma chinois, sera présenté pour la première fois au public français en ouverture de la rétrospective. Tout aussi emblématique, <xPresentationParagraphe_Italic>Un matin couleur de sang</xPresentationParagraphe_Italic> de Li Shaohong, cinéaste phare de la «&#xA0;cinquième génération&#xA0;», s’inspire notamment du roman de Gabriel García Márquez <xPresentationParagraphe_Italic>Chronique d’une mort annoncée</xPresentationParagraphe_Italic>, transposé pour l’occasion dans les campagnes chinoises. Son style unique, froid et brutal, a choqué le milieu artistique chinois, et il laisse derrière lui une empreinte particulière. Comme l’écrit la professeure Dai Jinhua, «&#xA0;les paysages de la Chine ancienne se confondent avec le tableau réaliste et contemporain du pays, laissant des années 90 une trace sociale et historique, semblable à la moraine d’un glacier&#xA0;». Il livre un témoignage, aussi, de la manière dont ces cinéastes ont utilisé leur sensibilité et leur acuité pour éclairer des problématiques sociales collectives.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Au tournant du siècle, et surtout depuis l’émergence des courants féministes chez les jeunes citadines chinoises, la conscience du genre, en résonance avec le monde actuel, s’est démocratisée dans les œuvres de cinéastes chinoises. <xPresentationParagraphe_Italic>Send Me to the Clouds</xPresentationParagraphe_Italic> de Teng Congcong (née en 1985), et <xPresentationParagraphe_Italic>Her Story</xPresentationParagraphe_Italic> de Shao Yihui (née en 1991), avec leurs positions et leurs regards engagés, ont provoqué des débats sociétaux incontournables&#xA0;: chacun à leur façon, ils révèlent la forte conscience du genre chez la jeune génération. Née en 1989, Luka Yuanyuan Yang fait ses débuts au cinéma avec <xPresentationParagraphe_Italic>Chinatown Cha-Cha</xPresentationParagraphe_Italic>, un documentaire sur un groupe de danseuses chinoises âgées de 70 à 90 ans, chronique de leur tournée des États-Unis à Cuba, avant un retour en Chine. Son travail montre comment les nouvelles artistes chinoises, qui ont étudié en Occident et grandi dans un environnement culturel mixte, mettent en scène une vision de la vie très personnelle. Liu Jiayin, célèbre dans le milieu du cinéma indépendant européen, a remporté à 24 ans de nombreux prix pour <xPresentationParagraphe_Italic>Oxhide</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2005), réalisé avec une caméra DV et 23 plans sans contrechamp. Après quatorze ans d’absence au cinéma, elle revient avec son nouveau film, <xPresentationParagraphe_Italic>All Ears</xPresentationParagraphe_Italic>, présenté dans cette programmation.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Cette sélection permettra au public français d’appréhender le long cheminement de la culture moderne en Chine, d’entrevoir comment ces trois générations de réalisatrices ont libéré l’expression, et transcendé les stéréotypes de genre. Un constat fait par Huang Shuqin dans <xPresentationParagraphe_Italic>Les Femmes dans le monde masculin de l’industrie cinématographique</xPresentationParagraphe_Italic>, son écrit sur la philosophie du cinéma&#xA0;: «&#xA0;Si l’on comparait le point de vue masculin et ses valeurs sociales millénaires à une fenêtre donnant sur le sud, le point de vue féminin serait celui de la fenêtre orientée à l’est. De là, le jardin apparaît bien différent&#xA0;: cette fenêtre possède une sensibilité, une beauté, une douceur, une force et une résilience qui lui sont propres. C’est précisément dans cet angle que réside l’avantage des réalisatrices, qui ouvre une autre perspective, et donne à voir un tout autre univers.&#xA0;»&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Violet Wang&#xA;</xPresentationSignature><xPresentationParagraphe>Commissaire du projet cinéma «&#xA0;Réponse de femmes&#xA0;» - Art Shanghai&#xA;</xPresentationParagraphe></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="All Ears"><xTitre_First>All Ears&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Bù xū cǐ xíng)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Liu Jiayin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Chine. 2023. 120’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hu&#xA0;Ge, Wu&#xA0;Lei.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un scénariste en panne d’inspiration exorcise son angoisse de la page blanche en écrivant des éloges funèbres, qu’il envisage comme autant de défis scénaristiques. Quatorze ans après <xMiniTexte_Italic>Oxhide</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Oxhide II</xMiniTexte_Italic> et leurs impressionnants dispositifs de mise en scène, la cinéaste quitte les rivages du documentaire autobiographique pour un cinéma plus <xMiniTexte_Italic>mainstream</xMiniTexte_Italic>, mais qui ne lâche rien de ses grands principes&#xA0;–&#xA0;longs plans séquences et analyse au scalpel de la famille chinoise. Une maestria qui épate, puis bouleverse.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 01 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Blue Summer (A Song Sung Blue)"><xTitre>Blue Summer (A Song Sung Blue)&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Xiǎo bái chuán)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Zihan Geng&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Chine. 2023. 92’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Zhou&#xA0;Meijun, Ziqi&#xA0;Huang.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La chronique délicate d’une adolescence solitaire, celle de la jeune Xian, 15 ans, bouleversée par l’irruption dans son quotidien d’une jeune femme coréenne, hardie et frondeuse. Magnifié par une photographie tout en nuance de bleus, un <xMiniTexte_Italic>teen movie</xMiniTexte_Italic> ouaté sur la confusion des sentiments, qui a fait sensation lors de ses passages cannois (Quinzaine des cinéastes 2023) mais aussi dans les festivals Chéries-Chéris et Nouvelles Vagues de Biarritz, dont il a été le Grand Prix en 2023.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 02 juin 17h30&#x202F;-&#x202F;LE&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Boat People"><xTitre>Boat People&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Tóubēn nù hǎi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ann Hui&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hong-Kong. 1982. 109’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec George&#xA0;Lam, Andy&#xA0;Lau, Season&#xA0;Ma, Cora&#xA0;Miao.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>1978. Un jeune photographe japonais, sympathisant du nouveau régime en place, découvre la terrible réalité derrière la propagande du Vietnam communiste. Fruit de longues recherches documentaires et d’entretiens réalisés pour les besoins de son documentaire <xMiniTexte_Italic>A Boy from Vietnam</xMiniTexte_Italic>&#xA0;(1979), <xMiniTexte_Italic>Passeport pour l’enfer</xMiniTexte_Italic> est le dernier film d’une trilogie que la cinéaste consacre à la guerre du Vietnam, et à ses terribles conséquences. Un film brut, et bouleversant, l’un des plus forts de son autrice, avec Andy Lau (<xMiniTexte_Italic>As Tears Go By</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Infernal Affairs</xMiniTexte_Italic>) dans son tout premier rôle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 31 mai 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Chinatown Cha-Cha"><xTitre>Chinatown Cha-Cha&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Nurén shìjiè)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Luka Yuanyuan Yang&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Chine. 2024. 85’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Pour son premier film, un documentaire, la jeune cinéaste lève le voile sur une troupe de danseuses à la retraite de San Francisco. Âgées de 70 à 90 ans, avec à leur tête la charismatique Coby Yee (92 ans), elles entament une ultime tournée qui les mènera aux États-Unis, à Cuba, puis en Chine. Le portrait bouleversant de Yee, artiste extraordinaire, danseuse, costumière, marginalisée en son temps, mais aussi l’évocation optimiste de la danse comme trait d’union entre communautés et générations.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 31 mai 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance suivie d’une discussion avec Dai Jinhua&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><filmFocus title="The Crossing"><xTitre>The Crossing&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Guò chūntiān)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Bai Xue&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Chine. 2018. 99’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Huang&#xA0;Yao, Sunny&#xA0;Sun.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pei Pei est une <xMiniTexte_Italic>danfeizi</xMiniTexte_Italic>, la fille adolescente d’une mère chinoise et d’un père hongkongais. Elle profite de ses allers-retours entre les deux pays pour «&#xA0;passer&#xA0;» illégalement des smartphones à l’insu des douaniers. Thriller, chronique adolescente mais aussi analyse au scalpel du capitalisme souterrain de la société chinoise&#xA0;–&#xA0;très beaux portraits de parents qui, eux aussi, cherchent à s’enrichir plus ou moins légalement&#xA0;–, <xMiniTexte_Italic>The Crossing</xMiniTexte_Italic> est un étonnant <xMiniTexte_Italic>teen movie</xMiniTexte_Italic>, aussi vif et remuant que sa formidable héroïne.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 01 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Her Story"><xTitre>Her Story&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Hǎo dōngxī)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Shao Yihui&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Chine. 2024. 123’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Song&#xA0;Jia, Elane&#xA0;Zhong.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>C’est le triomphe du box-office 2024, un véritable phénomène de société, engagé, féministe, amplifié par un formidable engouement sur les réseaux sociaux, et porté par une jeune génération de spectatrices chinoises (80&#xA0;% du public du film). Sous les atours d’une comédie enjouée, <xMiniTexte_Italic>Her Story</xMiniTexte_Italic> aborde une multitude de sujets encore tabous dans le cinéma commercial chinois, l’homoparentalité, le patriarcat, la censure, la dépression, les violences sexuelles ou encore les menstruations. Une liberté de ton, déployée avec finesse, qui marque un tournant dans la production locale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 30 mai 21h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Like a Rolling Stone"><xTitre>Like a Rolling Stone&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Chūzǒu de juéxīn)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Yin Lichuan&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Chine. 2024. 106’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mei&#xA0;Yong, Wu&#xA0;Jiang, Qian&#xA0;Wu.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Écrivaine de renom (<xMiniTexte_Italic>Fucker</xMiniTexte_Italic>), poétesse et cinéaste (<xMiniTexte_Italic>Knitting</xMiniTexte_Italic>, remarqué à Cannes en 2008), Yin Lichuan raconte la lente et douloureuse émancipation d’une quinquagénaire qui, victime de violences conjugales, décide de prendre la route. Inspiré d’une histoire vraie, porté par Yong Mei, formidable actrice récemment primée à Berlin, un coup au cœur magnifié par la photographie de Chenyu Jin, chef-opérateur de Wong Kar-wai sur <xMiniTexte_Italic>Blossoms Shanghai</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 31 mai 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Send Me to the Clouds"><xTitre>Send Me to the Clouds&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Sòng wǒ shàng qīngyún)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Teng Congcong&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Chine. 2019. 99’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Yao&#xA0;Chen, Li&#xA0;Jiuxiao.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le portrait d’une <xMiniTexte_Italic>leftover</xMiniTexte_Italic>&#xA0;–&#xA0;ces femmes encore célibataires à 27 ans que la société chinoise presse de se marier&#xA0;–&#xA0;qui rêve d’une dernière expérience sexuelle sensationnelle avant d’être opérée pour un cancer ovarien. Inoubliable Sheng Nan («&#xA0;dépasser les hommes&#xA0;», en chinois), incarnée par Yao Chen, l’une des plus grandes stars du cinéma chinois contemporain, et filmée avec tendresse par Teng Congcong, l’une des jeunes cinéastes chinoises les plus prometteuses du moment (la série <xMiniTexte_Italic>To The Wonder</xMiniTexte_Italic>).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 30 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Talks Overnight"><xTitre>Talks Overnight&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Cháng tán)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Su Qiqi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Chine. 2023. 76’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Su&#xA0;Qiqi, Ma&#xA0;Yuebo.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Écrite en confinement, et en réaction au sentiment d’oppression qui habitait alors la cinéaste, une parabole sur les liens conjugaux, largement autobiographique. Productrice illustre (les multi-récompensés <xMiniTexte_Italic>The Cloud in Her Room</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>A New Old Play</xMiniTexte_Italic>), Su Qiqi passe derrière la caméra et signe, dans un majestueux noir et blanc, un huis clos lettré et sophistiqué, analyse au scalpel de la dynamique du couple chez deux intellectuels hongkongais.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 02 juin 19h30&#x202F;-&#x202F;LE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Un matin couleur de sang"><xTitre>Un matin couleur de sang&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Xuèsè qīngchén)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Li Shaohong&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Chine. 1990. 103’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hu&#xA0;Yajie, Zhao&#xA0;Jun.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un jeune instituteur est assassiné dans un village reculé du nord de la Chine. Li Shaohong (<xMiniTexte_Italic>Blush</xMiniTexte_Italic>, Ours d’argent à Berlin en 1995), figure de la Cinquième Génération de réalisateurs aux côtés de Chen Kaige, impressionne et signe le portrait cru d’une société patriarcale archaïque, en même temps qu’un thriller à la construction sophistiquée, quelque part entre <xMiniTexte_Italic>Chronique d’une mort annoncée</xMiniTexte_Italic> de Gabriel García Márquez&#xA0;–&#xA0;influence revendiquée de la cinéaste&#xA0;–&#xA0;et <xMiniTexte_Italic>Rashōmon</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 01 juin 15h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Woman Demon Human"><xTitre>Woman Demon Human&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Rén guǐ qíng)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Huang Shuqin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Chine. 1987. 118’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Xu&#xA0;Shouli, Li&#xA0;Baotian.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Inspirée de la vie d’une star de l’opéra chinois, l’histoire bouleversante d’une jeune actrice bravant les traditions archaïques de son milieu au point d’incarner des hommes sur scène. Un film d’une immense beauté formelle, l’un des plus éblouissants qu’on puisse imaginer sur un art unique, en même temps que l’autobiographie en creux d’une cinéaste dans un monde essentiellement masculin, celui du cinéma chinois des années 80.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 29 mai 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective. Séance présentée par Dai Jinhua&#xA;</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>