<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Tai Katō"><enTete><xTitreCycle>Tai Katō</xTitreCycle><xDatesCycle>14 octobre - 26 novembre 2026</xDatesCycle><action><actionSection title="Conférence"><xActionSectionTitre>Conférence&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Qui êtes-vous Tai Katō ?</xActionTitre> par Clément Rauger&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 22 oct 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Requiem pour un massacre</xActionFilms>, par Jo Osawa&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 14 oct 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Problèmes d’épées et problèmes de femmes, partie 1</xActionFilms>, par Jo Osawa&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 15 oct 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Problèmes d’épées et problèmes de femmes, partie 2</xActionFilms>, par Jo Osawa&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 15 oct 21h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Le Vent, les femmes et la route</xActionFilms>, par Jo Osawa&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 16 oct 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Le Spectre de Dame Iwa</xActionFilms>, par Jo Osawa&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 16 oct 20h15&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Liens de sang</xActionFilms>, par Jo Osawa&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 17 oct 17h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Contes cruels au pays du soleil couchant</xActionFilms>, par Jo Osawa&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 17 oct 20h00</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Cinéaste engagé, il paya fort le prix de son progressisme lors des purges rouges (équivalents japonais du maccarthysme), contraint de dissimuler ses partis pris politiques derrière le faste de ses films de genre, <xOuvertureParagraphe_Italic>chanbara</xOuvertureParagraphe_Italic>, thrillers et mélos. Tai Katō est l’exemple typique de ces cinéastes frondeurs qui surent tout de même trouver leur place au sein du système des studios, faisant des contraintes de budget et de temps le moteur d’une invention plastique absolument inouïe. Redécouvert grâce à une rétrospective de douze films à Locarno il y a 30 ans, Tai Katō a signé quelque 40 films méconnus et sidérants, que ce nouvel hommage permettra de redécouvrir.</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Passions primitives</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Né en 1916 à Kobe, Tai Katō entame sans grande conviction des études d’ingénieur. Il abandonne très vite pour rejoindre les plateaux de tournage par l’entremise de son oncle, le grand metteur en scène Sadao Yamanaka. Il entre d’abord comme assistant réalisateur à la Tōhō avant de rejoindre une plus modeste société de production afin d’y tourner des courts métrages éducatifs en Mandchourie occupée. Après la guerre, le jeune homme travaille brièvement à la société Daiei&#xA0;–&#xA0;il est assistant sur <xPresentationParagraphe_Italic>Rashōmon</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;–&#xA0;mais s’en voit très rapidement écarté en raison de ses activités syndicales. Ne se laissant pas décourager, le proscrit réalise ses premiers drames historiques au sein d’une société plus modeste, la Takara, connue pour accueillir à bras ouverts les victimes des purges. À l’aise dans le domaine du film à costumes, il fait une brève escale à la Shintōhō et finit par s’installer à la Toei. La star-maison Kinnosuke Nakamura&#xA0;(1932-1997) devient son acteur fétiche.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Tai Katō goûte cependant peu à ce qu’il appelle la «&#x202F;beauté merveilleuse&#x202F;» du drame historique. Pour le public japonais, se libérant progressivement de l’occupant américain, le genre construit une histoire mythifiée de son pays et l’arrivée du Technicolor achève de lui donner une forme de dépliant touristique. Le nouvel arrivant rejette d’emblée cette tendance&#xA0;: il veut des héros nus. Il prive ainsi ses comédiens de maquillage et fragilise ses personnages en accentuant leur dimension psychologique. Véritable tour de force, <xPresentationParagraphe_Italic>Le Spectre de Dame Miwa</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1961) propose une version réaliste du <xPresentationParagraphe_Italic>Fantôme de Yotsuya</xPresentationParagraphe_Italic>, classique des contes horrifiques. Bien loin des représentations folkloriques, les samouraïs rongés par la culpabilité et les fantômes déformés cohabitent dans un monde féodal filmé comme le Japon contemporain. <xPresentationParagraphe_Italic>Les Liens de sang</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1962) est d’abord un enfant non-désiré&#xA0;–&#xA0;ironique pour un film parlant de rejet maternel&#xA0;–&#xA0;que Katō réalise à contrecœur, déplorant la petite quinzaine de jours de tournage qu’on lui accorde. Afin de gagner du temps, il découpe cette commande en une succession de plans séquences fixes, filmés en grand angle. Cette mise en scène deviendra sa marque de fabrique pour les années à venir. Quant à l’œuvre finalement achevée, elle deviendra l’une de ses plus célébrées.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>À fleur de peau&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Parfaitement intégré dans le système de production, Tai Katō se voit confier la réalisation d’un nombre conséquent de films de yakuzas. <xPresentationParagraphe_Italic>Magnum opus</xPresentationParagraphe_Italic> de ce juteux filon, <xPresentationParagraphe_Italic>Le Sang de la vengeance</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1965) se permet de raconter une histoire plus intime en filigrane des hostilités sanglantes entre deux groupes rivaux. Le comédien Kōji Tsuruta joue un yakuza loyal, sans ambition affichée, qui pourtant se retrouve à la tête de son clan. Il est amoureux d’une prostituée (Junko Fuji) dont il va devoir se séparer au moment de sa prestation de serment. En grand lyrique, le metteur en scène filme l’homme et la femme comme deux énergies contraires qui s’attirent puis s’éloignent. Dans les œuvres suivantes, le personnage de la Pivoine Rouge (encore interprété par Fuji) est présenté comme une fusion de ces deux forces&#xA0;: cheffe d’un clan, reconnaissable à la fleur tatouée dans le dos, elle est partagée entre son instinct protecteur et son désir de vengeance.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Tai Katō se situe dans un espacement bien particulier&#xA0;: au milieu des réalisateurs de séries, tournant à la chaîne les mêmes histoires, et des cinéastes à «&#x202F;message&#x202F;». Il témoigne cependant plus de sympathie envers cette première catégorie. Réalisée entre 1966 et 1967, sa «&#x202F;Trilogie de la Guerre&#x202F;» raconte les transformations sociales récentes du Japon à travers un cycle ininterrompu de violences, d’humiliations et de xénophobie. Politiquement incorrect, Katō joue avec les dissonances formelles et le mauvais goût. Une balafre en travers du visage, le célèbre Nobuo Ando est un ancien yakuza, devenu acteur et producteur, assumant à chaque fois le rōle principal de ces trois films. Tourné l’année suivante dans un noir et blanc granuleux, <xPresentationParagraphe_Italic>Requiem pour un massacre</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1968) s’ouvre sur l’image d’une femme ligotée, torturée, puis assassinée par un homme mystérieux. Une histoire déroutante que Katō a imaginée en compulsant chaque jour la rubrique des faits divers. Les déclarations des témoins de crimes sordides étant systématiquement les mêmes, la pauvreté du langage lui inspire une œuvre sur la banalisation de la violence ainsi que la défaite, physique et morale, du Japonais. Le film cherche à heurter&#x202F;; il se dévoile comme une succession de gros plans, de contre-plongées, de flous ou de décadrages fractionnant l’enfer bétonné que constitue Tokyo.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>La beauté du geste&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Dans les années 70, Tai Katō obtient davantage de liberté pour les choix de ses sujets, mais il n’abandonne pas les histoires de guerriers nomades ou de yakuzas tourmentés. Le genre ne l’intéresse que pour ses contours, il lui faut un prototype qui lui permette de recentrer les propriétés d’un cinéma basé sur la répétition rituelle, le retour à une esthétique stoïque et le montage dans la profondeur de champ. Les personnages féminins gagnent en importance et conduisent des récits plus ambitieux. <xPresentationParagraphe_Italic>La Joueuse de l’ère Shōwa</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1972) reprend le motif de la femme yakuza. Ici, c’est par amour que l’héroïne se décide à passer de l’autre cōté de la loi, et grave dans sa chair le tatouage d’un dragon. <xPresentationParagraphe_Italic>La Fleur et l’Épée</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1973) fait basculer la filmographie de son auteur dans sa forme majestueuse, qui relie la petite à la grande Histoire&#xA0;: une jeune vendeuse à la sauvette est emprisonnée, torturée puis abandonnée. Elle finira par conduire les fameuses Révoltes du riz de 1918, prenant ainsi la défense des dockers contre les yakuzas. Le dernier film de Katō sera <xPresentationParagraphe_Italic>Ondekoza</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1981)&#xA0;: un documentaire expérimental, parfois fictionnalisé, trouvant son origine dans la rencontre avec une troupe de percussions d’avant-garde originaire de l’île de Sado. En filmant ces corps perlés de sueur, frappant frénétiquement la peau de l’instrument, le cinéaste dit avoir voulu revenir à «&#x202F;l’émotion première, celle remontant aux origines du cinéma&#x202F;». Chez lui, ce sont toujours les particularités du corps qui prévalent au récit&#xA0;: ses contours, ses tatouages ou ses cicatrices ont bouleversé les structures du cinéma classique.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Clément Rauger</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Les Aventures de Genji Kurō, partie 1"><xTitre_First>Les Aventures de Genji Kurō, partie 1&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Genji Kurō sassōki: Nuregami nitōryū)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1957. 87’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kinnosuke&#xA0;Nakamura, Shinobu&#xA0;Chihara, Jūrō&#xA0;Hoshi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Incarné par Kinnosuke Nakamura, star du <xMiniTexte_Italic>chanbara</xMiniTexte_Italic>, Genji Kurō, tout de blanc vêtu, affronte divers adversaires qui convoitent deux précieuses épées, «&#x202F;Kaen&#x202F;» et «&#x202F;Suien&#x202F;», sur lesquelles est gravé l’emplacement du trésor de Yoshitsune. Brève incursion du SuperScope, procédé panoramique utilisé entre 1954 et 1960 comme alternative au CinemaScope.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 28 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Je 12 nov 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Aventures de Genji Kurō, partie 2"><xTitre>Les Aventures de Genji Kurō, partie 2&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Genji Kurō sassōki: Byakko nitōryū)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1958. 87’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kinnosuke&#xA0;Nakamura, Keiko&#xA0;Okawa, Kōtarō&#xA0;Satomi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Premier film en couleurs de Katō, la deuxième partie des aventures de Genji Kurō se déroule à Osaka à la fin de l’ère Edo. Le cinéaste ancre ses personnages dans une réalité quotidienne qui délaisse les codes héroïques de la Toei. Blâmé par le studio, il affirme pourtant son style dans une mise en scène magistrale, qui révèle tout le potentiel esthétique du format large.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 28 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Je 12 nov 21h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Batailles sur la route"><xTitre>Batailles sur la route&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ayamegasa: Kenka kaidō)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1960. 71’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ushio&#xA0;Akashi, Kyōko&#xA0;Aoyama, Kōtarō&#xA0;Bandō.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans le sillage des films d’errance à petit budget de la Toei, l’histoire d’un paria qui vient au secours de deux jeunes femmes liées par le meurtre de leurs pères. Derrière les conventions du genre, Tai Katō impose son empreinte&#xA0;–&#xA0;brumes atmosphériques, noirceur morale&#xA0;–&#xA0;et érige les personnages féminins en nouveaux visages d’une justice à accomplir.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 11 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Bête dans l’ombre"><xTitre>La Bête dans l’ombre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Edogawa Ranpo no injū)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1977. 117’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Teruhiko&#xA0;Aoi, Yoshiko&#xA0;Kayama, Tomisaburō&#xA0;Wakayama.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Tokyo, 1930. Un auteur de romans policiers se retrouve mêlé à une vague de meurtres mystérieux. Après une absence de quatre ans, Katō revient avec l’adaptation d’un classique d’Edogawa Ranpo, qui restitue avec force la perversion et la beauté décadente de l’univers du maître de l’<xMiniTexte_Italic>ero-guro</xMiniTexte_Italic> (érotique-grotesque). Voyeurisme, fausses pistes et érotisme vénéneux. Au sommet de son art, Katō signe un polar baroque, visuellement éblouissant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 01 nov 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 07 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Château en flammes"><xTitre>Le Château en flammes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Honō no shiro)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1960. 99’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hashizō&#xA0;Ōkawa, Denjirō&#xA0;Ōkōchi, Mieko&#xA0;Takamine.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une transposition de <xMiniTexte_Italic>Hamlet</xMiniTexte_Italic> dans le Japon féodal des Provinces en guerre. Considérée comme un échec par Katō, insatisfait du dénouement, l’œuvre (malgré un budget modeste) affiche une atmosphère sombre et pesante, qui sied à merveille à la tragédie shakespearienne.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 31 oct 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Chroniques guerrières du clan Sanada"><xTitre>Chroniques guerrières du clan Sanada&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Sanada fūunroku)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1963. 100’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kinnosuke&#xA0;Nakamura, Misako&#xA0;Watanabe, Mickey&#xA0;Curtis.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Osaka, 1600. Sur le champ de bataille de Sekigahara, une bande de jeunes pilleurs croise la route de Sasuke, ninja à la puissance surnaturelle. Version modernisée de la légende des Dix Guerriers de Sanada, un film de sabre musical qui transpose la contestation de la jeunesse des années 60 dans l’ère tumultueuse des Provinces en guerre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 11 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Ve 13 nov 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Comme une flamme"><xTitre>Comme une flamme&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Honō no gotoku)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1981. 147’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bunta&#xA0;Sugawara, Mitsuko&#xA0;Baishō, Tomisaburō&#xA0;Wakayama.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après <xMiniTexte_Italic>Contes cruels au pays du soleil couchant</xMiniTexte_Italic>&#xA0;(1964), Tai Katō retrouve l’univers du Shinsengumi&#xA0;–&#xA0;milice fondée au XIX<xSup>e</xSup> siècle pour maintenir l’ordre à Kyoto&#xA0;–&#xA0;vu à travers le regard d’un <xMiniTexte_Italic>bakuto </xMiniTexte_Italic>(joueur professionnel). Dernier film de fiction du cinéaste qui condense vingt ans de styles et d’obsessions.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 13 nov 21h15&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 14 nov 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Contes cruels au pays du soleil couchant"><xTitre>Contes cruels au pays du soleil couchant&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Bakumatsu zankoku monogotari)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1964. 99’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kusuo&#xA0;Abe, Ushio&#xA0;Akashi, Kaoru&#xA0;Ando.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un jeune paysan intègre le Shinsengumi, force de police brutale au service du shōgun. D’abord raillé pour sa sensibilité, broyé par un code d’honneur inhumain, il s’endurcit jusqu’à devenir un exécuteur zélé. Tai Katō livre une charge cinglante contre la cruauté et l’hypocrisie des samouraïs, dans l’un des <xMiniTexte_Italic>jidai-geki</xMiniTexte_Italic> (drame historique) les plus sombres et les plus sanglants des années 60.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 17 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Jo Osawa&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Lu 16 nov 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Délit de faciès"><xTitre>Délit de faciès&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Otoko no kao wa rirekisho)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1966. 89’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Noboru&#xA0;Andō, Ichirō&#xA0;Nakatani, Sanae&#xA0;Nakahara.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Plans larges au ras du sol, visages de profil tronqués et profondeur de champ étirée. Servi par une cinématographie audacieuse, <xMiniTexte_Italic>Délit de faciès</xMiniTexte_Italic> retrace l’ascension brutale d’un gang coréen dans le Japon d’après-guerre, au fil d’un récit rythmé par les flashbacks. Seul un médecin au passé trouble semble capable d’enrayer cet engrenage de violence. Première incursion de Tai Katō dans le drame contemporain, une exploration sans concession des tensions raciales entre Japonais et Coréens, portée par Noboru Andō, ancien yakuza devenu acteur dont le visage marqué de cicatrices a inspiré le titre du film.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 23 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Me 18 nov 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Dix-huit ans de prison"><xTitre>Dix-huit ans de prison&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Chōeki jūhachi-nen)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1967. 91’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Noboru&#xA0;Andō, Hiroko&#xA0;Sakuramachi, Asao&#xA0;Koike.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En 1947, un officier de la marine purge une peine de prison pour trafic de cuivre, pendant que son subalterne gravit les échelons du milieu yakuza. Trahison, survie, vengeance dictent le dernier volet d’une trilogie sur la Seconde Guerre mondiale (après <xMiniTexte_Italic>Délit de faciès</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Plateau de l’opium</xMiniTexte_Italic>). Un modèle du film carcéral qui explore les traumatismes de l’après-guerre et le déclassement des anciens soldats, désormais parias dans un Japon en ruines.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 21 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L’Émissaire au teint vermeil"><xTitre>L’Émissaire au teint vermeil&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kōgan no misshi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1959. 89’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hashizō&#xA0;Ōkawa, Yoshio&#xA0;Yoshida, Jun&#xA0;Tazaki.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Au XIII<xSup>e</xSup> siècle, un guerrier samouraï tente de barrer la route aux troupes mongoles de Kubilai Khan pour empêcher l’invasion du Japon. Un tournage prodigieux, marqué par la construction d’un château grandeur nature sur les rives du lac Biwa, qui mobilisa toutes les forces du studio.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 31 oct 17h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Fleur et l’Épée"><xTitre>La Fleur et l’Épée&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Nihon kyōkaden)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1973. 150’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Yōko&#xA0;Maki, Tetsuya&#xA0;Watari, Kin’ya&#xA0;Kitaōji.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Yōko Maki est l’héroïne d’une épopée spectaculaire, produite par la Tōhō sur un scénario original de Tai Katō&#xA0;: l’histoire d’une vendeuse à la sauvette, prise dans les tourments du Japon au début du XX<xSup>e</xSup> siècle, où chaque rencontre la rapproche un peu plus de son destin. Plus qu’un film de yakuza, <xMiniTexte_Italic>La Fleur et l’Épée</xMiniTexte_Italic> brosse un tableau captivant des classes populaires à l’heure des émeutes du riz de 1918. Puissance formelle et cadres renversants, un plongeon vertigineux dans une société régie par les hommes, violente et corrompue, vue à travers les yeux d’une femme justicière.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 25 oct 21h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Je 26 nov 21h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Fleurs et Dragons"><xTitre>Fleurs et Dragons&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Hana to ryū)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1973. 168’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tetsuya&#xA0;Watari, Jirō&#xA0;Tamiya, Muga&#xA0;Takewaki.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Kingoro Tamai s’installe avec femme et enfant dans le port de Wakamatsu, et fonde un syndicat de dockers, le Tamai-gumi, pour rivaliser avec les groupes influents de la ville. D’après le roman de Ashihei Hino, maintes fois porté à l’écran, une histoire d’ascension sociale sur fond de passion amoureuse et de conflit personnel, portée par une troupe d’actrices et d’acteurs d’exception.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 01 nov 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Lu 23 nov 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Huit vues du rōnin"><xTitre>Huit vues du rōnin&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Rōnin hakkei)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1958. 95’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kusuo&#xA0;Abe, Minoru&#xA0;Chiaki, Susumu&#xA0;Fujita.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sollicité par la fille d’une illustre lignée pour jouer le rôle de son époux, un rōnin itinérant se voit entraîné au cœur des intrigues d’un clan tourmenté. Un film de samouraïs lumineux qui réinvente avec panache un classique de la littérature japonaise.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 07 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L’Indomptable d’Edō"><xTitre>L’Indomptable d’Edō&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Shafu yūkyōden: Kenka Tatsu)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1964. 100’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ryōhei&#xA0;Uchida, Jūshirō&#xA0;Konoe, Hiroko&#xA0;Sakuramachi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Meilleur tireur de pousse-pousse d’Ōsaka, Tatsugoro s’attire les foudres du yakuza qui a la mainmise sur le marché. Sur fond de lutte de pouvoir entre anciens et nouveaux clans, une comédie pleine d’humour et de vitalité, servie par la mise en scène virtuose de Tai Katō et une galerie de personnages hauts en couleur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 25 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Jeunes Chevaliers d’Edō"><xTitre>Les Jeunes Chevaliers d’Edō&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ōedo no kyōji)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1960. 87’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hashizō&#xA0;Ōkawa, Kyōko&#xA0;Kagawa, Kyōko&#xA0;Aoyama.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Produit par la Toei, le film&#xA0;–&#xA0;marqué par ses scènes de combat aux innombrables figurants et par la beauté lyrique de ses paysages enneigés&#xA0;–&#xA0;met en scène la vie de Nezumi Kozō, figure légendaire du Japon (Robin des Bois nippon), bien connue des amateurs de <xMiniTexte_Italic>jidai-geki</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 29 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Jiraya le ninja"><xTitre>Jiraya le ninja&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ninjutsu Jiraiya)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1955. 80’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Omenosuke&#xA0;Ichikawa, Ryōsuke&#xA0;Kagawa, Shigeshiro&#xA0;Kobayashi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Héros de la légende populaire, Jiraiya part en lutte pour venger la ruine de son clan. Doté du pouvoir de métamorphose, le ninja devra se mesurer à son ennemi juré, Orochimaru. Lors d’une scène de bataille époustouflante, où s’affrontent crapauds, limaces et serpents géants, le film déploie tous les effets fantastiques du <xMiniTexte_Italic>tokusatsu</xMiniTexte_Italic> naissant, dédiés à la puissance magique des ninjas.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 30 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><conf title="Qui êtes-vous Tai Katō ?"><xTitreConf>Qui êtes-vous Tai Katō&#x202F;?&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Clément Rauger&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>Tai Katō&#xA0;(1916-1985) a traversé les trente années les plus déterminantes du cinéma japonais. À l’instar d’un Samuel Fuller ou d’un Robert Aldrich pour Hollywood, le réalisateur nippon a marqué la transition entre l’âge d’or du système des studios et le basculement dans la modernité. Cultivant l’art de la dissonance formelle, il a peu à peu dessiné un cinéma plus libre et plus violent. Cette conférence se propose de revenir sur les particularités d’un réalisateur vénéré aussi bien par le cinéaste Shinji Aoyama que par le critique Shigehiko Hasumi.&#xA0;—&#xA0;Clément Rauger&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 22 oct 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf><film title="La Joueuse de l’ère Shōwa"><xTitre_VSpaceMin>La Joueuse de l’ère Shōwa&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Shōwa onna bakuto)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1972. 91’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kyōko&#xA0;Enami, Hiroki&#xA0;Matsukata, Shigeru&#xA0;Amachi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Figure emblématique de la femme <xMiniTexte_Italic>bakuto</xMiniTexte_Italic>, Kyōko Enami prend la suite de Junko Fuji dans le rôle de la justicière solitaire. Calme et sereine dans son kimono, l’héroïne vengeresse, formée au jeu de cartes professionnel, erre dans les tripots pour traquer ceux qui ont tué l’homme qu’elle aimait&#xA0;–&#xA0;un yakuza intègre. La mise en scène de Katō fait merveille, notamment dans l’usage des portes coulissantes qui accentue la profondeur de champ.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 22 oct 21h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMentionGroupe>Film choisi par le conférencier&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance><xInfosSeance>Di 22 nov 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></groupe><film title="Le Journal d’une hirondelle"><xTitre>Le Journal d’une hirondelle&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Hiyodori sōshi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1952. 86’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Akira&#xA0;Shigemitsu, Shuntarō&#xA0;Emi, Masahiko&#xA0;Sawamura.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Tiré d’un roman d’Eiji Yoshikawa, un <xMiniTexte_Italic>chanbara </xMiniTexte_Italic> (film de sabre) qui suit le couple Yosuke et Sanae dans une quête périlleuse&#xA0;: retrouver l’«&#x202F;oiseau rouge&#x202F;», clé d’un trésor de guerre détenu par Tokugawa Ieyasu, célèbre bâtisseur de la ville d’Edō. Seule copie connue.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 15 nov 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Jusqu’à l’os"><xTitre>Jusqu’à l’os&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Hone made shaburu)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1966. 88’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hiroko&#xA0;Sakuramachi, Naoko&#xA0;Kubo, Isao&#xA0;Natsuyagi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’histoire d’une jeune paysanne livrée à la prostitution pour rembourser les dettes de sa famille. Avec une rare finesse&#xA0;–&#xA0;jeux d’ombres, plans rapprochés&#xA0;–, Katō resserre son objectif sur la condition des femmes soumises au système des <xMiniTexte_Italic>yūkaku</xMiniTexte_Italic> (quartiers des plaisirs) à la fin du XIX<xSup>e</xSup> siècle. De la cruauté de son titre original, «&#x202F;Ronger jusqu’à l’os&#x202F;», à son dénouement jubilatoire, le portrait d’une rebelle qui s’arrache à son destin.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 21 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Lady Yakuza : Le Jeu des fleurs"><xTitre>Lady Yakuza&#xA0;: Le Jeu des fleurs&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Hibotan Bakuto: Hanafuda shōbu)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1969. 98’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Junko&#xA0;Fuji, Ken&#xA0;Takakura, Kanjūrō&#xA0;Arashi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Saga de huit longs métrages produite par la Toei entre 1968 et 1972, <xMiniTexte_Italic>Lady Yakuza</xMiniTexte_Italic> met en scène la star Junko Fuji dans la peau d’une justicière solitaire, reconnaissable à son tatouage de fleur écarlate. Experte aux jeux de cartes comme aux arts martiaux, celle qu’on surnomme «&#x202F;la Pivoine rouge&#x202F;» incarne les codes d’honneurs et les obligations morales traditionnellement réservés aux hommes. Dans ce troisième volet mené tambours battants, Oryu doit faire face à une tricheuse qui usurpe son identité. Un sommet du <xMiniTexte_Italic>ninkyo eiga</xMiniTexte_Italic> (équivalent nippon du western) et le préféré de Paul Schrader, «&#x202F;non seulement pour le plaisir incomparable de voir Junko Fuji et Ken Takakura à leur apogée, mais aussi pour l’expressionnisme assuré de Tai Katō&#x202F;».&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 02 nov 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Lady Yakuza : Le Retour d’Oryū"><xTitre>Lady Yakuza&#xA0;: Le Retour d’Oryū&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Hibotan Bakuto: Oryū sanjō)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1970. 99’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Junko&#xA0;Fuji, Tomisaburō&#xA0;Wakayama, Kanjūrō&#xA0;Arashi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le sixième volet de la saga&#xA0;–&#xA0;l’un des trois réalisés par Katō&#xA0;–&#xA0;envoie Lady Yakuza sur les traces de la jeune aveugle laissée derrière elle dans <xMiniTexte_Italic>Le Jeu des fleurs</xMiniTexte_Italic>. La virtuosité stylistique du cinéaste sert l’un des épisodes les plus sombres et sanglants de la série. Entrée fracassante dans les années 70 et la culture du Grindhouse, la violence d’Oryu est une nécessité morale. Sa grâce et sa fureur au combat annoncent directement les héroïnes vengeresses de Tarantino.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 02 nov 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Lady Yakuza : Prépare-toi à mourir"><xTitre>Lady Yakuza&#xA0;: Prépare-toi à mourir&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Hibotan Bakuto: Oinochi itadakimasu)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1971. 95’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Junko&#xA0;Fuji, Kōji&#xA0;Tsuruta, Kanjūrō&#xA0;Arashi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>De nombreuses années se sont écoulées depuis qu’Oryu, la Pivoine rouge, a entrepris son périple à travers le Japon après le meurtre de son père. Au cours de ses nouvelles pérégrinations, elle est accueillie par des villageois, victimes de propriétaires cupides et de politiciens corrompus. Troisième épisode signé Katō, et l’avant-dernier de la série.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 04 nov 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Liens de sang"><xTitre>Liens de sang&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Mabuta no haha)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1962. 83’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kinnosuke&#xA0;Nakamura, Hiroki&#xA0;Matsukata, Hitomi&#xA0;Nakahara.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Tourné en studio en quinze jours à peine, <xMiniTexte_Italic>Liens de sang</xMiniTexte_Italic> raconte la quête émotionnelle de Chutaro, yakuza au cœur pur, pris entre le carcan des codes virils du milieu et le désir de retrouver la mère qui l’a abandonné. Issu d’une lignée de comédiens de <xMiniTexte_Italic>kabuki</xMiniTexte_Italic>, Kinnosuke Nakamura habite avec une intensité mélancolique ce héros condamné à la solitude. Son jeu, porté par la caméra fluide de Tai Katō, donne corps à un mélodrame bouleversant qui culmine lors d’une séquence finale nocturne visuellement superbe.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 17 oct 17h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Jo Osawa&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Lu 23 nov 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Miyamoto Musashi"><xTitre>Miyamoto Musashi&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1973. 148’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jirō&#xA0;Tamiya, Keiko&#xA0;Matsuzaka, Mitsuko&#xA0;Baishō.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Interprété par Hideki Takahashi, Miyamoto Musashi, maître du sabre, philosophe et écrivain, est l’une des figures les plus célèbres du Japon&#xA0;(1584-1645). De la bataille de Sekigahara jusqu’au duel de l’île de Ganryu, Katō le décrit comme un homme hanté par la mort et la violence, dans une vision plus sombre et nihiliste du personnage, sans espoir d’éveil spirituel.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 05 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Me 25 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Ninja du vent"><xTitre>Le Ninja du vent&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kaze no bushi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1964. 95’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hashizō&#xA0;Ōkawa, Hiroko&#xA0;Sakuramachi, Naoko&#xA0;Kubo.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En mission secrète au cœur des montagnes de Kumano, Shinzo plonge dans un jeu d’espionnage, où chacun avance masqué à la recherche d’un trésor caché. Entre mystère et romance, un film d’action peuplé de traîtres, de ninjas et de princesses.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 19 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Lu 16 nov 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Ondekoza"><xTitre>Ondekoza&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Za ondekoza)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1981. 105’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Toshio&#xA0;Kawauchi, Eitetsu&#xA0;Hayashi, Yoshiaki&#xA0;Ooi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dernière œuvre et unique documentaire de Tai Katō, le film est le fruit de deux années de tournage consacrées aux membres d’Ondekoza, une troupe de spectacle installée sur l’île de Sado. Le cinéaste capte avec génie leur préparation comme leurs performances&#xA0;–&#xA0;danse du sabre des démons, pratique du tambour <xMiniTexte_Italic>taiko</xMiniTexte_Italic> et autres instruments traditionnels&#xA0;–&#xA0;mises en scène dans des décors éblouissants.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 05 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Plateau de l’opium : L’Attaque de l’escadron de l’enfer"><xTitre>Le Plateau de l’opium&#xA0;: L’Attaque de l’escadron de l’enfer&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ahendaichi: Jigoku butai totsugeki seyo)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1966. 92’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Noboru&#xA0;Andō, Pan&#xA0;Yin&#x2011;tze, Kōji&#xA0;Nanbara.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pendant la Seconde Guerre mondiale, un officier rebelle est envoyé dans une unité disciplinaire isolée, où il tombe amoureux d’une jeune Chinoise. Celle-ci le supplie de l’aider à détruire les stocks d’opium, source de financement de l’armée japonaise. Katō retrouve l’acteur de <xMiniTexte_Italic>Délit de faciès</xMiniTexte_Italic>, Noboru Andō, aux côtés de Pan Yin-tze, future star à Taïwan et à Hong Kong (Angela Pan).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 23 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 21 nov 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Port de Shimizu, plus effrayant que l’enfer"><xTitre>Le Port de Shimizu, plus effrayant que l’enfer&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Shimizu minato wa oni yori kowai)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1952. 79’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Akira&#xA0;Ōizumi, Kunitarō&#xA0;Sawamura, Kensaku&#xA0;Hara.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Interprétée par des maîtres du chant, du <xMiniTexte_Italic>rōkyoku</xMiniTexte_Italic> et du <xMiniTexte_Italic>rakugo</xMiniTexte_Italic>, une parodie des aventures de Jirocho, célèbre yakuza de Shimizu. Un film musical des débuts de Tai Katō, où perce déjà un style affirmé, notamment à travers le personnage d’Osumi, figure tutélaire des héroïnes à la volonté de fer qui traverseront son œuvre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 21 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Problèmes d’épées et problèmes de femmes, partie 1"><xTitre>Problèmes d’épées et problèmes de femmes, partie 1&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kennan jonan: Dai ichi bu&#xA0;–&#xA0;Onna gokoro ruten no maki)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1951. 70’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Yatarō&#xA0;Kurokawa, Yūji&#xA0;Kawakita, Haruyo&#xA0;Ichikawa.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Premier long métrage de Tai Katō, une œuvre remarquable qui regorge de scènes d’action spectaculaires, caractéristiques des combats de sabre du cinéma muet&#xA0;–&#xA0;notamment celui d’Itō Daisuke&#xA0;–&#xA0;pour lequel le cinéaste se passionne depuis l’enfance. L’histoire suit un jeune samouraï peureux qui survit à une épreuve mortelle et mûrit au fil de ses expériences.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 15 oct 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Jo Osawa&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Problèmes d’épées et problèmes de femmes, partie 2"><xTitre>Problèmes d’épées et problèmes de femmes, partie 2&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kennan jonan: Dai ni bu&#xA0;–&#xA0;Kenkō ryūsei no maki)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1951. 71’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Yatarō&#xA0;Kurokawa, Musei&#xA0;Tokugawa, Yūji&#xA0;Kawakita.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après avoir trouvé refuge auprès de Dame Teruko dans la première partie, Shinkuro s’entraîne sans relâche afin de restaurer l’honneur de son nom de famille. Il s’apprête désormais à affronter le maître d’armes Kanemaki Jizai lors d’un duel devant le Shogun. Un deuxième volet qui doit beaucoup aux seconds rôles, notamment le rōnin Murai, personnage savoureux, toujours en retrait, qui ne lâche jamais son yo-yo.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 15 oct 21h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Jo Osawa&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><filmFocus title="Requiem pour un massacre"><xTitre>Requiem pour un massacre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Minagoroshi no reika)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1968. 90’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Makoto&#xA0;Satō, Chieko&#xA0;Baishō, Sanae&#xA0;Nakahara.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Face à une vague de viols et de meurtres brutaux, la police enquête sur les liens entre les victimes&#xA0;: cinq femmes possiblement impliquées dans le suicide d’un jeune garçon. Avec un voyeurisme cru qui se déploie dans la scène d’ouverture glaciale, Katō délaisse le film de yakuza pour un thriller à l’atmosphère oppressante, ancré dans la société japonaise des années 60. Derrière la beauté plastique d’un film tranchant, tout en contrastes noirs et blancs, <xMiniTexte_Italic>Requiem pour un massacre</xMiniTexte_Italic> offre une exploration implacable du crime et de la vengeance&#xA0;–&#xA0;véritable anatomie d’un tueur en série misogyne, qui en fait l’œuvre la plus ambiguë du cinéaste.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 14 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective. Séance présentée par Jo Osawa&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Di 22 nov 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Rōnin transi d’amour"><xTitre>Le Rōnin transi d’amour&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Koizome rōnin)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1957. 84’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ryūtarō&#xA0;Ōtomo, Kogiku&#xA0;Hanayagi, Susumu&#xA0;Namishima.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Première réalisation du cinéaste pour la Toei, <xMiniTexte_Italic>Le Rōnin transi d’amour</xMiniTexte_Italic> est un <xMiniTexte_Italic>jidai-geki</xMiniTexte_Italic> (film d’époque) typique de la compagnie, dans lequel Ayutaro, un ronin insouciant, traque et élimine les brigands, tandis que la directrice d’une troupe de théâtre itinérant tombe éperdument amoureuse de lui.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 25 oct 16h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Le Sang de la vengeance"><xTitre>Le Sang de la vengeance&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Meiji kyōkakuden: Sandaime shūmei)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1965. 90’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kōji&#xA0;Tsuruta, Junko&#xA0;Fuji, Tetsurō&#xA0;Tanba, Kanjūrō&#xA0;Arashi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En 1907, à l’heure des grands chantiers, Ōsaka est le théâtre des rivalités qui opposent les yakuzas, tiraillés entre codes d’honneur ancestraux et capitalisme naissant. Classique de la Toei, le premier film de genre <xMiniTexte_Italic>ninkyo</xMiniTexte_Italic> (yakuza chevaleresque) de Tai Katō atteint une perfection formelle unique&#xA0;: cadres à couper le souffle, couleurs éclatantes et personnages habités composent une histoire intemporelle d’honneur, de désir et de vengeance. Un récit captivant aux multiples facettes, où coups de lames et bains de sang se mêlent aux larmes d’un mélo flamboyant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 18 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Me 18 nov 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Seigneur aux cerisiers"><xTitre>Le Seigneur aux cerisiers&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Hizakura daimyō)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1958. 82’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hashizō&#xA0;Ōkawa, Keiko&#xA0;Okawa, Yayoi&#xA0;Furusato.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Adaptée d’un roman de Kiichirō Yamate, une comédie de mœurs dans la veine des films de samouraïs enjoués de la Toei. Pour sa première collaboration avec l’acteur Hashizō Ōkawa, le cinéaste tire le meilleur parti de son jeu plein d’esprit et de l’élégance de ses scènes de combat.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 07 nov 17h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Me 25 nov 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Le Serpent contre-attaque"><xTitre>Le Serpent contre-attaque&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Gyakushū orochimaru)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1955. 70’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tomoemon&#xA0;Otani, Tomisaburō&#xA0;Wakayama, Jun&#xA0;Tazaki.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après <xMiniTexte_Italic>Jiraiya le ninja</xMiniTexte_Italic>, le célèbre ninja crapaud affronte une nouvelle fois son rival, Orochimaru, maître de la métamorphose en serpent. Leur duel gagne en intensité avec l’arrivée d’Asagumo, femme brigand, qui séduit le héros dans une esthétique héritée du théâtre <xMiniTexte_Italic>kabuki</xMiniTexte_Italic>. Cheveux hirsutes, parchemins géants et invocations animales, autant de canons qui ont marqué l’imaginaire collectif japonais. Jiraiya, figure populaire indémodable, demeure une source d’inspiration inépuisable, du manga au jeu vidéo.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 30 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Spectre de Dame Iwa"><xTitre>Le Spectre de Dame Iwa&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kaidan: Oiwa no bōrei)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1961. 94’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tomisaburō&#xA0;Wakayama, Tosshō&#xA0;Sawamura, Sentarō&#xA0;Fushimi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Afin de s’élever socialement en épousant une riche héritière, Iemon décide d’assassiner son épouse dévouée. Empoisonnée, Oiwa revient sous les traits d’un spectre défiguré pour hanter le samouraï durant sa nuit de noces. Somptueusement mis en scène, un <xMiniTexte_Italic>kaidan</xMiniTexte_Italic> (film de fantômes) qui frappe par son réalisme&#xA0;: soleil de plomb et corps ruisselants de sueur retranscrivent l’étouffante atmosphère d’une des adaptations les plus marquantes du conte populaire de Tsuruya Nanboku.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 16 oct 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Jo Osawa&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Di 15 nov 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Sur la route d’Asagiri"><xTitre>Sur la route d’Asagiri&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Asagiri kaidō)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1961. 83’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kōkichi&#xA0;Takada, Michiyo&#xA0;Kogure, Ryūzaburō&#xA0;Nakamura.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>De retour dans son village natal, Yasutarō, samouraï solitaire, se dresse contre la tyrannie d’un clan local, tandis qu’il retrouve celle qu’il a aimée autrefois. Un <xMiniTexte_Italic>matatabi-mono</xMiniTexte_Italic> (récit de vagabondage) centré sur les relations sentimentales, qui frappe par son montage et la beauté silencieuse de sa scène finale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 14 nov 17h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Tange Sazen et le parchemin"><xTitre>Tange Sazen et le parchemin&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Tange Sazen: Kenun konryū no maki)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1962. 90’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ryūtarō&#xA0;Ōtomo, Ushio&#xA0;Akashi, Hisako&#xA0;Tsukuba.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Blessé après le vol d’un sabre légendaire, Sazen trouve refuge chez de modestes voisins. Dernier volet de la série des aventures du ronin borgne et manchot, joué par Ryūtarō Ōtomo, le film de Tai Katō délaisse le combat de sabre classique au profit des rapports humains et de la mélancolie des samouraïs.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 14 nov 14h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Je 26 nov 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Théâtre de la vie"><xTitre>Le Théâtre de la vie&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Jinsei gekijō: Seishun aiyoku zankyohen)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1972. 167’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Muga&#xA0;Takewaki, Jirō&#xA0;Tamiya, Hideki&#xA0;Takahashi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La vie et les relations amoureuses d’un jeune homme qui aspire à devenir écrivain, entouré de yakuzas qui veillent sur lui. Adaptation d’une fresque romanesque de Shirō Ozaki, un récit romantique qui souligne avec délicatesse la perte des repères d’un Japon en pleine mutation.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 04 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Di 08 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Tokijirō, le loup solitaire"><xTitre>Tokijirō, le loup solitaire&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kutsukake Tokijirō: yūkyō itsupiki)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1966. 90’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kinnosuke&#xA0;Nakamura, Junko&#xA0;Ikeuchi, Jirō&#xA0;Okazaki.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Au plus fort de l’engouement pour les films de gangsters modernes, Katō détourne avec maestria le film d’époque alors en déclin. Scènes burlesques, effusions de sang et amours passionnelles. Entre plans-séquences virtuoses et contre-plongées extrêmes, sa mise en scène atteint ici un paroxysme presque expérimental, pour esquisser les tourments d’un yakuza errant, condamné à protéger la famille de l’homme qu’il a tué.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 24 oct 19h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 21 nov 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Le Vent, les femmes et la route"><xTitre>Le Vent, les femmes et la route&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kaze to onna to tabigarasu)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1958. 90’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kinnosuke&#xA0;Nakamura, Rentarō&#xA0;Mikuni, Satomi&#xA0;Oka.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’errance d’un duo de vagabonds aux destins croisés, qui se retrouvent malgré eux en possession d’un butin volé par accident. Malentendus et passés troubles nourrissent autant la comédie que la tragédie, dans un film d’époque peuplé de samouraïs atypiques, filmés sans maquillage et en son direct. Inspiré par le western de Nicholas Ray <xMiniTexte_Italic>À l’ombre des potences</xMiniTexte_Italic>, Katō s’affranchit des normes du genre et se forge une signature&#xA0;: sa caméra en contre-plongée confère à ses personnages une stature monumentale, une vitalité brute presque documentaire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 16 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Jo Osawa&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Di 08 nov 21h15&#x202F;-&#x202F;HL</xInfosSeance></filmFocus></sousCycle></cycle>