<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Tai Katō"><enTete><xTitreCycle>Tai Katō&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>14 - 23 octobre 2026&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Conférence"><xActionSectionTitre>Conférence&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Conférence Tai Katō&#xA;</xActionTitre></xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 22 oct 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Contes cruels au pays du soleil couchant"><xTitre_First>Contes cruels au pays du soleil couchant&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Bakumatsu zankoku monogotari)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1964. 99’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Un jeune paysan intègre le Shinsengumi, force de police brutale au service du shōgun. D’abord raillé pour sa sensibilité, broyé par un code d’honneur inhumain, il s’endurcit jusqu’à devenir un exécuteur zélé. Tai Katō livre une charge cinglante contre la cruauté et l’hypocrisie des samouraïs, dans l’un des <xMiniTexte_Italic>jidai-geki</xMiniTexte_Italic> (drame historique) les plus sombres et les plus sanglants des années 60.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 17 oct 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Jiraya le ninja"><xTitre>Jiraya le ninja&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ninjutsu Jiraiya)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1955. 80’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Héros de la légende populaire, Jiraiya part en lutte pour venger la ruine de son clan. Doté du pouvoir de métamorphose, le ninja devra se mesurer à son ennemi juré, Orochimaru. Lors d’une scène de bataille époustouflante, où s’affrontent crapauds, limaces et serpents géants, le film déploie tous les effets fantastiques du <xMiniTexte_Italic>tokusatsu</xMiniTexte_Italic> naissant, dédiés à la puissance magique des ninjas.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 23 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Journal d'une hirondelle"><xTitre>Le Journal d’une hirondelle&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Hiyodori sōshi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1952. 86’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Tiré d’un roman d’Eiji Yoshikawa, un <xMiniTexte_Italic>chanbara </xMiniTexte_Italic> (film de sabre) qui suit le couple Yosuke et Sanae dans une quête périlleuse&#xA0;: retrouver l’«&#xA0;oiseau rouge&#xA0;», clé d’un trésor de guerre détenu par Tokugawa Ieyasu, célèbre bâtisseur de la ville d’Edō. Seule copie connue.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 21 oct 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Liens de sang"><xTitre>Liens de sang&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Mabuta no haha)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1962. 83’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kinnosuke&#xA0;Nakamura, Hiroki&#xA0;Matsukata, Hitomi&#xA0;Nakahara.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Tourné en studio en quinze jours à peine, <xMiniTexte_Italic>Liens de sang</xMiniTexte_Italic> raconte la quête émotionnelle de Chutaro, yakuza au cœur pur, pris entre le carcan des codes virils du milieu et le désir de retrouver la mère qui l’a abandonné. Issu d’une lignée de comédiens de <xMiniTexte_Italic>kabuki</xMiniTexte_Italic>, Kinnosuke Nakamura habite avec une intensité mélancolique ce héros condamné à la solitude. Son jeu, porté par la caméra fluide de Tai Katō, donne corps à un mélodrame bouleversant qui culmine lors d’une séquence finale nocturne visuellement superbe.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 17 oct 17h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Ninja du vent"><xTitre>Le Ninja du vent&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kaze no bushi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1964. 95’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>En mission secrète au cœur des montagnes de Kumano, Shinzo plonge dans un jeu d’espionnage, où chacun avance masqué à la recherche d’un trésor caché. Entre mystère et romance, un film d’action peuplé de traîtres, de ninjas et de princesses.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 18 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Port de Shimizu, plus effrayant que l'enfer"><xTitre>Le Port de Shimizu, plus effrayant que l’enfer&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Shimizu minato wa oni yori kowai)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1952. 79’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Interprétée par des maîtres du chant, du <xMiniTexte_Italic>rōkyoku</xMiniTexte_Italic> et du <xMiniTexte_Italic>rakugo</xMiniTexte_Italic>, une parodie des aventures de Jirocho, célèbre yakuza de Shimizu. Un film musical des débuts de Tai Katō, où perce déjà un style affirmé, notamment à travers le personnage d’Osumi, figure tutélaire des héroïnes à la volonté de fer qui traverseront son œuvre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 21 oct 21h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Problèmes d'épées et problèmes de femmes, partie 1"><xTitre>Problèmes d’épées et problèmes de femmes, partie 1&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kennan jonan: Dai ichi bu&#xA0;–&#xA0;Onna gokoro ruten no maki)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1951. 70’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Premier long métrage de Tai Katō, une œuvre remarquable qui regorge de scènes d’action spectaculaires, caractéristiques des combats de sabre du cinéma muet&#xA0;–&#xA0;notamment celui d’Itō Daisuke&#xA0;–&#xA0;pour lequel le cinéaste se passionne depuis l’enfance. L’histoire suit un jeune samouraï peureux qui survit à une épreuve mortelle et mûrit au fil de ses expériences.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 15 oct 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Problèmes d'épées et problèmes de femmes, partie 2"><xTitre>Problèmes d’épées et problèmes de femmes, partie 2&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kennan jonan: Dai ni bu&#xA0;–&#xA0;Kenkō ryūsei no maki)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1951. 71’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Après avoir trouvé refuge auprès de Dame Teruko dans la première partie, Shinkuro s’entraîne sans relâche afin de restaurer l’honneur de son nom de famille. Il s’apprête désormais à affronter le maître d’armes Kanemaki Jizai lors d’un duel devant le Shogun. Un deuxième volet qui doit beaucoup aux seconds rôles, notamment le rōnin Murai, personnage savoureux, toujours en retrait, qui ne lâche jamais son yo-yo.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 15 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Requiem pour un massacre"><xTitre>Requiem pour un massacre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Minagoroshi no reika)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1968. 90’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Face à une vague de viols et de meurtres brutaux, la police enquête sur les liens entre les victimes&#xA0;: cinq femmes possiblement impliquées dans le suicide d’un jeune garçon. Avec un voyeurisme cru qui se déploie dans la scène d’ouverture glaciale, Katō délaisse le film de yakuza pour un thriller à l’atmosphère oppressante, ancré dans la société japonaise des années 60. Derrière la beauté plastique d’un film tranchant, tout en contrastes noirs et blancs, <xMiniTexte_Italic>Requiem pour un massacre</xMiniTexte_Italic> offre une exploration implacable du crime et de la vengeance&#xA0;–&#xA0;véritable anatomie d’un tueur en série misogyne, qui en fait l’œuvre la plus ambiguë du cinéaste.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 14 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Le Sang de la vengeance"><xTitre>Le Sang de la vengeance&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Meiji kyōkakuden: Sandaime shūmei)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1965. 90’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>En 1907, à l’heure des grands chantiers, Ōsaka est le théâtre des rivalités qui opposent les yakuzas, tiraillés entre codes d’honneur ancestraux et capitalisme naissant. Classique de la Toei, le premier film de genre <xMiniTexte_Italic>ninkyo</xMiniTexte_Italic> (yakuza chevaleresque) de Tai Katō atteint une perfection formelle unique&#xA0;: cadres à couper le souffle, couleurs éclatantes et personnages habités composent une histoire intemporelle d’honneur, de désir et de vengeance. Un récit captivant aux multiples facettes, où coups de lames et bains de sang se mêlent aux larmes d’un mélo flamboyant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 18 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Le Serpent contre-attaque"><xTitre>Le Serpent contre-attaque&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Gyakushū orochimaru)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1955. 70’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Après <xMiniTexte_Italic>Jiraiya le ninja</xMiniTexte_Italic>, le célèbre ninja crapaud affronte une nouvelle fois son rival, Orochimaru, maître de la métamorphose en serpent. Leur duel gagne en intensité avec l’arrivée d’Asagumo, femme brigand, qui séduit le héros dans une esthétique héritée du théâtre <xMiniTexte_Italic>kabuki</xMiniTexte_Italic>. Cheveux hirsutes, parchemins géants et invocations animales, autant de canons qui ont marqué l’imaginaire collectif japonais. Jiraiya, figure populaire indémodable, demeure une source d’inspiration inépuisable, du manga au jeu vidéo.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 23 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Spectre de Dame Iwa"><xTitre>Le Spectre de Dame Iwa&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kaidan: Oiwa no bōrei)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1961. 94’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Afin de s’élever socialement en épousant une riche héritière, Iemon décide d’assassiner son épouse dévouée. Empoisonnée, Oiwa revient sous les traits d’un spectre défiguré pour hanter le samouraï durant sa nuit de noces. Somptueusement mis en scène, un <xMiniTexte_Italic>kaidan</xMiniTexte_Italic> (film de fantômes) qui frappe par son réalisme&#xA0;: soleil de plomb et corps ruisselants de sueur retranscrivent l’étouffante atmosphère d’une des adaptations les plus marquantes du conte populaire de Tsuruya Nanboku.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 16 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Le Vent, les femmes et la route"><xTitre>Le Vent, les femmes et la route&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kaze to onna to tabigarasu)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Tai Katō&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1958. 90’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>L’errance d’un duo de vagabonds aux destins croisés, qui se retrouvent malgré eux en possession d’un butin volé par accident. Malentendus et passés troubles nourrissent autant la comédie que la tragédie, dans un film d’époque peuplé de samouraïs atypiques, filmés sans maquillage et en son direct. Inspiré par le western de Nicholas Ray <xMiniTexte_Italic>À l’ombre des potences</xMiniTexte_Italic>, Katō s’affranchit des normes du genre et se forge une signature&#xA0;: sa caméra en contre-plongée confère à ses personnages une stature monumentale, une vitalité brute presque documentaire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 16 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Conférence Tai Katō"><xTitreConf>Conférence Tai Katō&#xA;</xTitreConf><xInfosSeance>Je 22 oct 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>