<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Casses, hold-ups et braquages en 25 indispensables"><enTete><xTitreCycle>Casses, hold&#x2011;ups et braquages en 25 indispensables&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>6 - 25 novembre 2024&#xA;</xDatesCycle><ouverture><xOuvertureParagraphe>25 titres pour un genre ultrapopulaire, qui a vu les plus grands cinéastes américains (Huston, Fleischer, Peckinpah, Michael Mann, Tarantino, Bigelow) ou français (Cavalier, Melville) travailler le motif du cambriolage, en noir et blanc (<xOuvertureParagraphe_Italic>L’Ultime Razzia</xOuvertureParagraphe_Italic>), en Technicolor (<xOuvertureParagraphe_Italic>Les Inconnus dans la ville</xOuvertureParagraphe_Italic>), mutiques (l’impressionnant <xOuvertureParagraphe_Italic>Du rififi chez les hommes</xOuvertureParagraphe_Italic>) ou tout de bruit et de fureur (<xOuvertureParagraphe_Italic>Guet-apens</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Heat</xOuvertureParagraphe_Italic>).&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Travail au noir&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>«&#xA0;Je m’attendais à un job facile... On dirait le Débarquement&#xA0;!&#xA0;», tonne Harry Belafonte dans <xPresentationParagraphe_Italic>Le Coup de l’escalier</xPresentationParagraphe_Italic> (1959). Lorsqu’un cerveau invente un plan pour faire main basse sur un pactole, l’adversité advient en effet (et le cinéma avec elle) autour des sbires chargés de le mettre à exécution. C’est du moins le cas dans tout récit de cambriolage spectaculaire. Un genre en soi&#xA0;? Tenter de le définir, c’est le voir filer entre ses doigts comme s’évapore un butin. Indémodable, poreux à d’autres catégories, ce modèle narratif se rencontre dès <xPresentationParagraphe_Italic>Le Vol du grand rapide</xPresentationParagraphe_Italic> (1903), le premier western. Avec ses opérations risquées, fantasques, le film de casse se singularise peut-être par sa façon de prendre à la lettre la comparaison de Belafonte, dont le personnage de braqueur métis s’associe avec un raciste&#xA0;: il s’agit de regarder de fragiles alliés en train d’élaborer un D-Day sans gloire, empêtrés dans un manège qui fascine par son oscillation entre ce qui réussit (tragiquement) et ce qui rate (avec superbe).&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Si le braquage se décline comme motif à travers divers genres, c’est sans doute que sa complexité reflète celle de toute production filmique. Monter un coup, c’est prévoir un scénario, puis mener des repérages prudents, façon <xPresentationParagraphe_Italic>Les Inconnus dans la ville</xPresentationParagraphe_Italic> (1955), où l’on rôde fiévreusement autour d’une banque. C’est organiser un casting&#xA0;–&#xA0;de <xPresentationParagraphe_Italic>Quand la ville dort</xPresentationParagraphe_Italic> (1950) à <xPresentationParagraphe_Italic>L’Inconnu de Las Vegas</xPresentationParagraphe_Italic> (1960) et son remake <xPresentationParagraphe_Italic>Ocean’s Eleven</xPresentationParagraphe_Italic> (2001)&#xA0;–&#xA0;et distribuer les rôles («&#xA0;pourquoi M. Pink&#xA0;?&#xA0;», proteste Steve Buscemi dans <xPresentationParagraphe_Italic>Reservoir Dogs</xPresentationParagraphe_Italic>, 1992). C’est créer des masques, révélant le monstrueux que les truands pensent dissimuler, de <xPresentationParagraphe_Italic>L’Ultime Razzia</xPresentationParagraphe_Italic> (1956) à <xPresentationParagraphe_Italic>Point Break</xPresentationParagraphe_Italic> (1991). C’est solliciter des coopérations internationales&#xA0;: l’Istanbul de <xPresentationParagraphe_Italic>Topkapi</xPresentationParagraphe_Italic> (1964) et le Naples d’<xPresentationParagraphe_Italic>Opération San Gennaro</xPresentationParagraphe_Italic> (1966) accueillent de savoureux chocs culturels. C’est diriger une équipe, arbitrer les conflits d’ego et les poignées de mains entre faux-jetons.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Jeux de vilains&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Surtout, c’est accoucher d’un fabuleux numéro de prestidigitation, souvent muet, pour mieux revenir aux origines du cinéma. <xPresentationParagraphe_Italic>Du rififi chez les hommes</xPresentationParagraphe_Italic> (1955) fait autorité, qui érige la longue percée d’un coffre de bijouterie en célébration techniciste, en morceau d’apnée imité parfois avec génie&#xA0;–&#xA0;notamment par Melville avec <xPresentationParagraphe_Italic>Le Cercle rouge</xPresentationParagraphe_Italic> (1970). Aussi méticuleux que les orfèvres détroussés, le braqueur est un ingénieur aux mains magiques et expertes, qu’elles se posent sur un chalumeau, un gadget high-tech ou un simple volant (<xPresentationParagraphe_Italic>Drive</xPresentationParagraphe_Italic>, 2011). Se montrer désinvolte, c’est s’exposer à la loi de Murphy, grande ennemie des tournages et des braquages&#xA0;: les catastrophes qu’elle provoque engendrent la veine burlesque du <xPresentationParagraphe_Italic>caper</xPresentationParagraphe_Italic> type <xPresentationParagraphe_Italic>L’Or se barre</xPresentationParagraphe_Italic> (1969). Bien qu’espion, Ethan Hunt (<xPresentationParagraphe_Italic>Mission&#xA0;: Impossible</xPresentationParagraphe_Italic>, 1996) peut être vu comme l’artiste suprême du casse. Car c’est un art, selon l’esthète de <xPresentationParagraphe_Italic>Thomas Crown</xPresentationParagraphe_Italic> (1999) qui vole un tableau pour la beauté du geste. Parfois, un dissident refuse la sophistication&#xA0;: sévissant au temps post-westernien de la Grande Dépression, l’antihéros de <xPresentationParagraphe_Italic>Dillinger</xPresentationParagraphe_Italic> (1973) pratique le hold-up spontané, anar, libre comme l’air, tel un kamikaze joyeux. «&#xA0;La Dépression&#xA0;? Connais pas&#xA0;», rit-il en tâtant ses billets, sans percevoir son jeu de mots.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Les autres cambrioleurs sont-ils <xPresentationParagraphe_Italic>a contrario</xPresentationParagraphe_Italic> de grands dépressifs, embarqués dans ces missions pour tromper leur envie de mourir&#xA0;? Sont-ils, comme Crown et sa vraie-fausse ennemie, des esprits supérieurs piratant une société qui les ennuie, déverrouillant un monde diamantin caché sous l’ordinaire&#xA0;? Du film noir aux bouleversements des années 60-70, cette dimension existentielle et politique s’affine. «&#xA0;La liberté à 70&#xA0;000 francs par mois, c’est pas ma pointure&#xA0;», résume Gabin en sortant de prison dans <xPresentationParagraphe_Italic>Mélodie en sous-sol</xPresentationParagraphe_Italic> (1963), écoutant des ouvriers parler argent et pensant déjà au prochain coup, au der’ des der’. Là est la vérité marxiste et métaphysique du braqueur&#xA0;: c’est à la fois un être cupide et un opposant au concept de liberté tel que l’entend le capitalisme&#xA0;–&#xA0;observé avec des yeux d’autant plus effarés quand il le retrouve après des années «&#xA0;à l’ombre&#xA0;». Braquer, c’est renverser l’ordre social, fût-ce pour une nuit, dans une bourgade changée en utopie libertaire (<xPresentationParagraphe_Italic>Mise à sac</xPresentationParagraphe_Italic>, 1967)&#xA0;: ses policiers captifs, ses bandits à la place des matons), ou pendant une poignée d’heures furieuses&#xA0;: le magot d’<xPresentationParagraphe_Italic>Un après-midi de chien</xPresentationParagraphe_Italic> (1975) est arraché par amour, pour financer une opération de changement de sexe. Aussi romantique mais plus matérialiste, le mobile du <xPresentationParagraphe_Italic>Solitaire</xPresentationParagraphe_Italic> en 1981 (fonder une famille, la mettre à l’abri) est signifié par une stase balnéaire trop belle pour annoncer un vrai happy end.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Rater encore, rater mieux&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Car toujours le trésor s’éparpille, remonte à la surface d’une piscine, quand il n’atterrit pas dans un fourgon échoué au bord d’un très symbolique précipice. Un casse est un travail subversif mais absurde&#xA0;; on évite l’usine pour besogner d’autant plus, tout perdre et mourir. Les malfrats ne feraient-ils pas mieux de fonder un business légal et moins fastidieux&#xA0;? Mais cette absurdité traduit celle de tout métier&#xA0;: à quoi bon tout ce labeur, toute cette action&#xA0;? Avec leurs gestes précis et jamais pleinement fructueux, ces exécutants mettent à l’épreuve l’image-action (qui permet l’adhésion du spectateur aux actes observés, dit Deleuze) et le MacGuffin hitchcockien (l’enjeu-prétexte du récit)&#xA0;: la notion de finalité est hackée en même temps que les dispositifs de sécurité.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Peut-être faut-il donc chercher les motifs d’un casse&#xA0;–&#xA0;et du plaisir qu’on prend à le voir filmé&#xA0;–&#xA0;dans l’ébullition d’un désir plus profond&#xA0;: saboter à la fois un système et sa carrière (de malfaiteur, de citoyen), rater exprès son rêve américain, filer en prison, sortir, recommencer, rater encore, rater mieux. Pour qui hait l’ordre établi, le fiasco est désirable, addictif. Aussi le braqueur rejoint-il la figure de l’évadé (toute attaque à main armée a pour contrechamp une prison), cet autre Sisyphe dont la jouissance se situe moins dans la délivrance que dans le franchissement de cloisons interdites, la traversée de terrains minés en dépit du bon sens et du réalisme&#xA0;–&#xA0;du dedans vers le dehors, à l’inverse du voleur. Pour preuve, le destin bien réel du criminel Rédoine Faïd qui, de son propre aveu, a tout appris grâce à <xPresentationParagraphe_Italic>Heat</xPresentationParagraphe_Italic> (1995)&#xA0;: braquer, s’échapper, aller et venir de l’un à l’autre, sans fin. Du casse à la cavale, mêmes astuces, mêmes images, mêmes ratages toujours plus absurdes, et toujours plus prodigieux.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Yal Sadat&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Le Cercle rouge"><xTitre_First>Le Cercle rouge&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Jean-Pierre Melville&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1970. 150’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alain&#xA0;Delon, Bourvil, Gian&#xA0;Maria&#xA0;Volonté, Yves&#xA0;Montand.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Melville nous parle depuis une époque où les gangsters en gants blancs opéraient dans le calme, où un plan en plongée sur une table de billard tenait du génie. Les truands Delon et Montand affrontent Bourvil en commissaire mélancolique, leur jeu est minimaliste, et la sobriété leur va bien. Un polar à l’os, magistral.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 08 nov 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Coup de l'escalier"><xTitre>Le Coup de l’escalier&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Odds Against Tomorrow)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1959. 96’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Harry&#xA0;Belafonte, Robert&#xA0;Ryan, Shelley&#xA0;Winters.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le braquage n’arrive qu’à la fin&#xA0;; l’intérêt de ce film noir crépusculaire, qui convoque des figures tutélaires du genre (Robert Ryan, Gloria Grahame), réside dans l’affrontement psychologique. Un ancien policier prépare un coup avec un chanteur noir paumé et un ex-soldat raciste. Sur fond de jazz désenchanté, un <xMiniTexte_Italic>caper movie</xMiniTexte_Italic> étouffant, sombre comme l’âme humaine et sa bêtise.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 08 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Dillinger"><xTitre>Dillinger&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John Milius&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1973. 107’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Warren&#xA0;Oates, Ben&#xA0;Johnson, Michelle&#xA0;Phillips.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Milius regarde l’Amérique dans le rétroviseur avec la cavale du bandit Dillinger (Warren Oates), poursuivi par le FBI. Un récit à l’état brut, mi-western, mi-film d’action, sur fond de Grande Dépression. Rythmé, efficace, avec ses scènes de fusillades maîtrisées, <xMiniTexte_Italic>Dillinger</xMiniTexte_Italic> est aussi une étude de la violence et de ses mécanismes, que Milius décortique avec une belle authenticité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 11 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Drive"><xTitre>Drive&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Nicolas Winding Refn&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2011. 95’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ryan&#xA0;Gosling, Carey&#xA0;Mulligan, Bryan&#xA0;Cranston.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’histoire d’un type taciturne, cascadeur le jour, chauffeur la nuit, au service de quelques braqueurs. Une existence bien réglée, jusqu’au moment où il s’éprend de sa voisine. Le cinéaste danois signe un thriller électrique, violent, porté par le jeu laconique de Ryan Gosling, irrésistible en samouraï urbain, impénétrable et magnétique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 22 nov 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Du rififi chez les hommes"><xTitre>Du rififi chez les hommes&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jules Dassin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1955. 110’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#xA0;Servais, Carl&#xA0;Möhner, Robert&#xA0;Manuel.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le Paris de l’après-guerre, l’argot, et des truands (génial Jean Servais) qui préparent avec minutie un casse Place Vendôme. En point d’orgue, la scène de cambriolage, 30 minutes silencieuses, en apnée. Le mariage réussi du film noir et du polar à la française, sommet d’épure qui inspira notamment Melville.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 06 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Guet-apens"><xTitre>Guet-apens&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Getaway)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sam Peckinpah&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1972. 122’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Steve&#xA0;McQueen, Ali&#xA0;MacGraw, Ben&#xA0;Johnson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Doc est libéré d’une vie carcérale millimétrée par un shérif qui le force à commettre un braquage. Peckinpah adapte Jim Thompson, le pape du roman noir poisseux. Son style, concentré de violence, son sens du cadre et du montage s’accordent au jeu magnétique de Steve McQueen. La chronique sèche d’une cavale, portée par la sensualité du couple McQueen/MacGraw et la BO de Quincy Jones.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 09 nov 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Heat"><xTitre>Heat&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Michael Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Grande-Bretagne. 1995. 170’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Al&#xA0;Pacino, Robert&#xA0;De&#xA0;Niro, Val&#xA0;Kilmer.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un flic tenace se lance à la poursuite d’un braqueur en chef tout aussi obstiné. Traques, filatures et fusillades comme carburant d’un scénario particulièrement bien réglé, construit dans l’attente d’un face-à-face sous tension. Le duel De Niro/Pacino au sommet dans un polar monumental, aussi brutal que sophistiqué.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 20 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Inconnu de Las Vegas"><xTitre>L’Inconnu de Las Vegas&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ocean’s Eleven)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Lewis Milestone&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1960. 119’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Peter&#xA0;Lawford, Dean&#xA0;Martin, Frank&#xA0;Sinatra.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Ils sont onze, onze vétérans amis de longue date, réunis autour d’une idée folle, braquer les plus grands casinos de Vegas. Le Rat Pack au sommet cabotine entre deux numéros chantés, dans un film de casse à la nonchalance assumée, version originale du pétillant <xMiniTexte_Italic>Ocean’s Eleven</xMiniTexte_Italic> de Soderbergh, sorti quatre décennies plus tard.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 11 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Inconnus dans la ville"><xTitre>Les Inconnus dans la ville&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Violent Saturday)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Richard Fleischer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1955. 90’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Victor&#xA0;Mature, Richard&#xA0;Egan, Stephen&#xA0;McNally.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>Les Inconnus dans la ville</xMiniTexte_Italic> évoque autant le cinéma de Minnelli et de Sirk que les séries B, dont Fleischer a été l’un des grands artisans. C’est un film-monde, le petit théâtre d’une ville minière d’Arizona, de ses habitants, de leurs forces et de leurs faiblesses, mises à mal par trois malfrats qui s’attaquent à la banque de la bourgade. Le portrait en coupe d’une certaine Amérique, et des racines de sa violence.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 25 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Mélodie en sous-sol"><xTitre>Mélodie en sous-sol&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Henri Verneuil&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1963. 117’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#xA0;Gabin, Alain&#xA0;Delon, Maurice&#xA0;Biraud.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le tandem Gabin/Delon en escrocs de haute voltige, qui décident de monter un dernier coup&#xA0;: le casse, minutieusement préparé, de la salle des coffres d’un casino de Cannes. Dialogues gouailleurs et mise en scène soignée, un classique du film de braquage à la française, au suspense savoureux jusqu’au dénouement, génial.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 10 nov 17h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Mise à sac"><xTitre>Mise à sac&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alain Cavalier&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1967. 91’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Daniel&#xA0;Ivernel, Irène&#xA0;Tunc, Michel&#xA0;Constantin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Servage, quelque part en Isère. Un commando neutralise le commissariat et le central téléphonique dans le but de piller les caisses de la ville. Dirigé par un professionnel méticuleux, le plan prend une tournure inattendue. D’après <xMiniTexte_Italic>The Score</xMiniTexte_Italic> de Richard Stark, l’un des casses les plus originaux du cinéma, coécrit avec Claude Sautet, entre polar piqué d’humour et fable révolutionnaire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 14 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Mission: Impossible"><xTitre>Mission: Impossible&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Brian De Palma&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1996. 110’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tom&#xA0;Cruise, Jon&#xA0;Voight, Emmanuelle&#xA0;Béart.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un agent secret réunit ses meilleurs éléments pour une nouvelle mission à Prague. Mais l’opération échoue et il assiste, impuissant, à la disparition de tous les membres de son équipe. Tom Cruise produit et interprète cette première adaptation de la série télévisée, dans une mise en scène spectaculaire de Brian De Palma, qui multiplie gadgets et double-jeu.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 14 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Ocean's Eleven"><xTitre>Ocean’s Eleven&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Steven Soderbergh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2001. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec George&#xA0;Clooney, Matt&#xA0;Damon, Andy&#xA0;Garcia, Brad&#xA0;Pitt, Julia&#xA0;Roberts.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Motivé par l’appât du gain autant que par l’amour, un escroc, fraîchement sorti de prison, réunit une dizaine d’hommes pour dévaliser les trois casinos de Las Vegas. Remake de <xMiniTexte_Italic>L’Inconnu de Las Vegas</xMiniTexte_Italic> de Lewis Milestone, un film de bande à la distribution rutilante, qui rivalise de charme et de répliques réjouissantes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 10 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Opération San Gennaro"><xTitre>Opération San Gennaro&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Operazione San Gennaro)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Dino Risi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France-RFA. 1966. 104’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Totò, Claudine&#xA0;Auger, Santa&#xA0;Berger, Nino&#xA0;Manfredi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Naples, trois gangsters américains s’associent à un vieux bandit local pour dérober le trésor de la cathédrale San Gennaro. Menée par le duo Totò/Manfredi, une version napolitaine du <xMiniTexte_Italic>Pigeon</xMiniTexte_Italic> de Monicelli, truffée de gags et de péripéties aussi pittoresques que truculentes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 23 nov 17h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Or se barre"><xTitre>L’Or se barre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Italian Job)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Peter Collinson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1969. 100’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael&#xA0;Caine, Noël&#xA0;Coward, Maggie&#xA0;Blye.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une comédie policière enlevée, qui voit des gangsters anglais confrontés à la mafia alors qu’ils convoitent la fortune de la Fiat. Le flegme et le charme minéral de Michael Caine, et comme climax la poursuite en Mini Cooper dans Turin, et son embouteillage monstre&#xA0;: du plaisir à l’état pur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 23 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Point Break : Extrême Limite"><xTitre>Point Break&#xA0;: Extrême Limite&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Point Break)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kathryn Bigelow&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1991. 122’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Patrick&#xA0;Swayze, Keanu&#xA0;Reeves, Gary&#xA0;Busey.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Los Angeles, un flic du FBI infiltre le milieu des surfeurs, convaincu qu’une bande de braqueurs masqués en présidents des États-Unis se cachent parmi eux. Cinéaste de l’adrénaline et des sensations fortes, Kathryn Bigelow s’impose à Hollywood à la faveur d’une mise en scène à couper le souffle, et signe l’un des films d’action les plus marquants des années 90.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 23 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Quand la ville dort"><xTitre>Quand la ville dort&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Asphalt Jungle)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Huston&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1950. 112’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sterling&#xA0;Hayden, Louis&#xA0;Calhern, Jean&#xA0;Hagen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un Sterling Hayden de grande classe, une Marilyn débutante dans un film noir qui inaugure le sous-genre des films de casse&#xA0;: John Huston ausculte la jungle urbaine et ses palpitations, dissèque avec mordant les travers de ses personnages enfermés dans un univers froid et vide. Et pose en même temps un regard social sur la pathétique condition de gangster.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 07 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Reservoir Dogs"><xTitre>Reservoir Dogs&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Quentin Tarantino&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1992. 99’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Harvey&#xA0;Keitel, Tim&#xA0;Roth, Michael&#xA0;Madsen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Mr. White, Mr. Orange, Mr. Pink... Une bande de gangsters se retrouvent dans un hangar après un hold-up raté. Structure narrative non linéaire, violence explicite, humour noir et dialogues percutants, le style Tarantino est né. En s’offrant le luxe de ne jamais montrer le braquage, le cinéaste multiplie les références à la pop culture et réinvente le film noir.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 17 nov 20h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Solitaire"><xTitre>Le Solitaire&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Thief)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Michael Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1981. 122’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Caan, Tuesday&#xA0;Weld, Willie&#xA0;Nelson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Chicago <xMiniTexte_Italic>by night</xMiniTexte_Italic> en bleu néon pour un polar tendu. Le portrait d’un cambrioleur minutieux, mélancolique, et pris au piège de la fatalité, incarné par un James Caan immense. C’est le premier long métrage du cinéaste, qui filme déjà la ville comme personne, et dévoile toute l’essence de son cinéma, auquel rendra hommage Nicolas Winding Refn avec <xMiniTexte_Italic>Drive</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 09 nov 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Thomas Crown"><xTitre>Thomas Crown&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Thomas Crown Affair)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John McTiernan&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1999. 105’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pierce&#xA0;Brosnan, Rene&#xA0;Russo, Denis&#xA0;Leary.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le remake de la version avec Steve McQueen et Faye Dunaway. Le vol de tableau a remplacé le hold-up, Boston est devenue New York, Crown est sympathique et facétieux. Mais la substance est la même, qui célèbre le goût du risque, et cache un jeu de séduction vénéneux, pour l’amour de l’art et surtout l’art de l’amour.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 17 nov 17h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Topkapi"><xTitre>Topkapi&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jules Dassin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1964. 118’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Melina&#xA0;Mercouri, Maximilian&#xA0;Schell, Peter&#xA0;Ustinov.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le trio classique (le cerveau, le gros bras et le bricoleur) cherche un pigeon, pour transporter l’équipement nécessaire à un cambriolage à Istanbul. Avec notamment Melina Mercouri, muse du cinéaste, Peter Ustinov, oscarisé, et Joe Dassin dans un petit rôle, une comédie policière exotique d’après un roman d’Eric Ambler, qui inspirera certaines séquences de <xMiniTexte_Italic>Mission: Impossible</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 20 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Trois milliards d'un coup"><xTitre>Trois milliards d’un coup&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Robbery)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Peter Yates&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1967. 110’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Stanley&#xA0;Baker, Joanna&#xA0;Pettet, James&#xA0;Booth.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La préparation et l’exécution du casse du siècle, inspiré de la célèbre attaque du train postal Glasgow-Londres. Avec sa course-poursuite spectaculaire en guise d’ouverture, <xMiniTexte_Italic>Trois milliards d’un coup</xMiniTexte_Italic> est un modèle de précision et de suspense, qui vaut au Britannique Peter Yates un visa pour Hollywood, un an avant <xMiniTexte_Italic>Bullitt</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 25 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Ultime Razzia"><xTitre>L’Ultime Razzia&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Killing)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Stanley Kubrick&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1956. 84’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sterling&#xA0;Hayden, Coleen&#xA0;Gray, Vince&#xA0;Edwards.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une association de malfaiteurs organise un hold-up pour s’emparer de la caisse d’un champ de courses. Mais le gang se fait doubler par une bande rivale. Premier succès de Kubrick, le film bouscule les conventions du polar et opte pour une forme de narration qui multiplie les points de vue, influence majeure de Tarantino pour <xMiniTexte_Italic>Reservoir Dogs</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 07 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Un après-midi de chien"><xTitre>Un après-midi de chien&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Dog Day Afternoon)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sidney Lumet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1975. 130’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Al&#xA0;Pacino, John&#xA0;Cazale, Charles&#xA0;Durning.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Lumet, qui excelle dans les univers confinés, filme avec minimalisme une prise d’otages, effectuée par un désespéré qui veut offrir une chirurgie de réattribution sexuelle à l’homme qu’il aime. Un réquisitoire contre l’image reine (le braquage est suivi en direct par la foule), un plaidoyer pour les paumés, avec John Cazale, spectral, et Al Pacino en bisexuel, hallucinant et habité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 22 nov 21h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>