<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Casses, hold-ups et braquages en 25 indispensables"><enTete><xTitreCycle>Casses, hold&#x2011;ups et braquages en 25 indispensables&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>6 - 25 novembre 2024&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Le Cercle rouge"><xTitre_First>Le Cercle rouge&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Jean-Pierre Melville&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1970. 150’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alain&#xA0;Delon, Bourvil, Gian&#xA0;Maria&#xA0;Volonté, Yves&#xA0;Montand.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Melville nous parle depuis une époque où les gangsters en gants blancs opéraient dans le calme, où un plan en plongée sur une table de billard tenait du génie. Les truands Delon et Montand affrontent Bourvil en commissaire mélancolique, leur jeu est minimaliste, et la sobriété leur va bien. Un polar à l’os, magistral.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 08 nov 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Coup de l'escalier"><xTitre>Le Coup de l’escalier&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Odds Against Tomorrow)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1959. 96’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Harry&#xA0;Belafonte, Robert&#xA0;Ryan, Shelley&#xA0;Winters.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le braquage n’arrive qu’à la fin&#xA0;; l’intérêt de ce film noir crépusculaire, qui convoque des figures tutélaires du genre (Robert Ryan, Gloria Grahame), réside dans l’affrontement psychologique. Un ancien policier prépare un coup avec un chanteur noir paumé et un ex-soldat raciste. Sur fond de jazz désenchanté, un <xMiniTexte_Italic>caper movie</xMiniTexte_Italic> étouffant, sombre comme l’âme humaine et sa bêtise.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 08 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Dillinger"><xTitre>Dillinger&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John Milius&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1973. 107’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Warren&#xA0;Oates, Ben&#xA0;Johnson, Michelle&#xA0;Phillips.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Milius regarde l’Amérique dans le rétroviseur avec la cavale du bandit Dillinger (Warren Oates), poursuivi par le FBI. Un récit à l’état brut, mi-western, mi-film d’action, sur fond de Grande Dépression. Rythmé, efficace, avec ses scènes de fusillades maîtrisées, <xMiniTexte_Italic>Dillinger</xMiniTexte_Italic> est aussi une étude de la violence et de ses mécanismes, que Milius décortique avec une belle authenticité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 11 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Drive"><xTitre>Drive&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Nicolas Winding Refn&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2011. 95’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ryan&#xA0;Gosling, Carey&#xA0;Mulligan, Bryan&#xA0;Cranston.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’histoire d’un type taciturne, cascadeur le jour, chauffeur la nuit, au service de quelques braqueurs. Une existence bien réglée, jusqu’au moment où il s’éprend de sa voisine. Le cinéaste danois signe un thriller électrique, violent, porté par le jeu laconique de Ryan Gosling, irrésistible en samouraï urbain, impénétrable et magnétique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 22 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Du rififi chez les hommes"><xTitre>Du rififi chez les hommes&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jules Dassin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1955. 110’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#xA0;Servais, Carl&#xA0;Möhner, Robert&#xA0;Manuel.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le Paris de l’après-guerre, l’argot, et des truands (génial Jean Servais) qui préparent avec minutie un casse Place Vendôme. En point d’orgue, la scène de cambriolage, 30 minutes silencieuses, en apnée. Le mariage réussi du film noir et du polar à la française, sommet d’épure qui inspira notamment Melville.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 06 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Guet-apens"><xTitre>Guet-apens&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Getaway)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sam Peckinpah&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1972. 122’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Steve&#xA0;McQueen, Ali&#xA0;MacGraw, Ben&#xA0;Johnson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Doc est libéré d’une vie carcérale millimétrée par un shérif qui le force à commettre un braquage. Peckinpah adapte Jim Thompson, le pape du roman noir poisseux. Son style, concentré de violence, son sens du cadre et du montage s’accordent au jeu magnétique de Steve McQueen. La chronique sèche d’une cavale, portée par la sensualité du couple McQueen/MacGraw et la BO de Quincy Jones.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 09 nov 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Heat"><xTitre>Heat&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Michael Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-Grande-Bretagne. 1995. 170’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Al&#xA0;Pacino, Robert&#xA0;De&#xA0;Niro, Val&#xA0;Kilmer.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un flic tenace se lance à la poursuite d’un braqueur en chef tout aussi obstiné. Traques, filatures et fusillades comme carburant d’un scénario particulièrement bien réglé, construit dans l’attente d’un face-à-face sous tension. Le duel De Niro/Pacino au sommet dans un polar monumental, aussi brutal que sophistiqué.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 20 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Inconnu de Las Vegas"><xTitre>L’Inconnu de Las Vegas&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Ocean’s Eleven)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Lewis Milestone&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1960. 119’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Peter&#xA0;Lawford, Dean&#xA0;Martin, Frank&#xA0;Sinatra.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Ils sont onze, onze vétérans amis de longue date, réunis autour d’une idée folle, braquer les plus grands casinos de Vegas. Le Rat Pack au sommet cabotine entre deux numéros chantés, dans un film de casse à la nonchalance assumée, version originale du pétillant <xMiniTexte_Italic>Ocean’s Eleven</xMiniTexte_Italic> de Soderbergh, sorti quatre décennies plus tard.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 11 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Inconnus dans la ville"><xTitre>Les Inconnus dans la ville&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Violent Saturday)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Richard Fleischer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1955. 90’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Victor&#xA0;Mature, Richard&#xA0;Egan, Stephen&#xA0;McNally.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>Les Inconnus dans la ville</xMiniTexte_Italic> évoque autant le cinéma de Minnelli et de Sirk que les séries B, dont Fleischer a été l’un des grands artisans. C’est un film-monde, le petit théâtre d’une ville minière d’Arizona, de ses habitants, de leurs forces et de leurs faiblesses, mises à mal par trois malfrats qui s’attaquent à la banque de la bourgade. Le portrait en coupe d’une certaine Amérique, et des racines de sa violence.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 25 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Mélodie en sous-sol"><xTitre>Mélodie en sous-sol&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Henri Verneuil&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1963. 117’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#xA0;Gabin, Alain&#xA0;Delon, Maurice&#xA0;Biraud.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le tandem Gabin/Delon en escrocs de haute voltige, qui décident de monter un dernier coup&#xA0;: le casse, minutieusement préparé, de la salle des coffres d’un casino de Cannes. Dialogues gouailleurs et mise en scène soignée, un classique du film de braquage à la française, au suspense savoureux jusqu’au dénouement, génial.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 10 nov 17h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Mise à sac"><xTitre>Mise à sac&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alain Cavalier&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1967. 91’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Daniel&#xA0;Ivernel, Irène&#xA0;Tunc, Michel&#xA0;Constantin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Servage, quelque part en Isère. Un commando neutralise le commissariat et le central téléphonique dans le but de piller les caisses de la ville. Dirigé par un professionnel méticuleux, le plan prend une tournure inattendue. D’après <xMiniTexte_Italic>The Score</xMiniTexte_Italic> de Richard Stark, l’un des casses les plus originaux du cinéma, coécrit avec Claude Sautet, entre polar piqué d’humour et fable révolutionnaire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 14 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Mission: Impossible"><xTitre>Mission: Impossible&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Brian De Palma&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1996. 110’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tom&#xA0;Cruise, Jon&#xA0;Voight, Emmanuelle&#xA0;Béart.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un agent secret réunit ses meilleurs éléments pour une nouvelle mission à Prague. Mais l’opération échoue et il assiste, impuissant, à la disparition de tous les membres de son équipe. Tom Cruise produit et interprète cette première adaptation de la série télévisée, dans une mise en scène spectaculaire de Brian De Palma, qui multiplie gadgets et double-jeu.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 14 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Ocean's Eleven"><xTitre>Ocean’s Eleven&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Steven Soderbergh&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2001. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec George&#xA0;Clooney, Matt&#xA0;Damon, Andy&#xA0;Garcia, Brad&#xA0;Pitt, Julia&#xA0;Roberts.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Motivé par l’appât du gain autant que par l’amour, un escroc, fraîchement sorti de prison, réunit une dizaine d’hommes pour dévaliser les trois casinos de Las Vegas. Remake de <xMiniTexte_Italic>L’Inconnu de Las Vegas</xMiniTexte_Italic> de Lewis Milestone, un film de bande à la distribution rutilante, qui rivalise de charme et de répliques réjouissantes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 10 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Opération San Gennaro"><xTitre>Opération San Gennaro&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Operazione San Gennaro)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Dino Risi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France-RFA. 1966. 104’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Totò, Claudine&#xA0;Auger, Santa&#xA0;Berger, Nino&#xA0;Manfredi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Naples, trois gangsters américains s’associent à un vieux bandit local pour dérober le trésor de la cathédrale San Gennaro. Menée par le duo Totò/Manfredi, une version napolitaine du <xMiniTexte_Italic>Pigeon</xMiniTexte_Italic> de Monicelli, truffée de gags et de péripéties aussi pittoresques que truculentes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 23 nov 17h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Or se barre"><xTitre>L’Or se barre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Italian Job)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Peter Collinson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1969. 100’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael&#xA0;Caine, Noël&#xA0;Coward, Maggie&#xA0;Blye.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une comédie policière enlevée, qui voit des gangsters anglais confrontés à la mafia alors qu’ils convoitent la fortune de la Fiat. Le flegme et le charme minéral de Michael Caine, et comme climax la poursuite en Mini Cooper dans Turin, et son embouteillage monstre&#xA0;: du plaisir à l’état pur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 23 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Point Break : Extrême Limite"><xTitre>Point Break&#xA0;: Extrême Limite&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Point Break)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kathryn Bigelow&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1991. 122’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Patrick&#xA0;Swayze, Keanu&#xA0;Reeves, Gary&#xA0;Busey.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Los Angeles, un flic du FBI infiltre le milieu des surfeurs, convaincu qu’une bande de braqueurs masqués en présidents des États-Unis se cachent parmi eux. Cinéaste de l’adrénaline et des sensations fortes, Kathryn Bigelow s’impose à Hollywood à la faveur d’une mise en scène à couper le souffle, et signe l’un des films d’action les plus marquants des années 90.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 23 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Quand la ville dort"><xTitre>Quand la ville dort&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Asphalt Jungle)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Huston&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1950. 112’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sterling&#xA0;Hayden, Louis&#xA0;Calhern, Jean&#xA0;Hagen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un Sterling Hayden de grande classe, une Marilyn débutante dans un film noir qui inaugure le sous-genre des films de casse&#xA0;: John Huston ausculte la jungle urbaine et ses palpitations, dissèque avec mordant les travers de ses personnages enfermés dans un univers froid et vide. Et pose en même temps un regard social sur la pathétique condition de gangster.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 07 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Reservoir Dogs"><xTitre>Reservoir Dogs&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Quentin Tarantino&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1992. 99’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Harvey&#xA0;Keitel, Tim&#xA0;Roth, Michael&#xA0;Madsen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Mr. White, Mr. Orange, Mr. Pink... Une bande de gangsters se retrouvent dans un hangar après un hold-up raté. Structure narrative non linéaire, violence explicite, humour noir et dialogues percutants, le style Tarantino est né. En s’offrant le luxe de ne jamais montrer le braquage, le cinéaste multiplie les références à la pop culture et réinvente le film noir.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 17 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Solitaire"><xTitre>Le Solitaire&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Thief)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Michael Mann&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1981. 122’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James&#xA0;Caan, Tuesday&#xA0;Weld, Willie&#xA0;Nelson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Chicago <xMiniTexte_Italic>by night</xMiniTexte_Italic> en bleu néon pour un polar tendu. Le portrait d’un cambrioleur minutieux, mélancolique, et pris au piège de la fatalité, incarné par un James Caan immense. C’est le premier long métrage du cinéaste, qui filme déjà la ville comme personne, et dévoile toute l’essence de son cinéma, auquel rendra hommage Nicolas Winding Refn avec <xMiniTexte_Italic>Drive</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 09 nov 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Thomas Crown"><xTitre>Thomas Crown&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Thomas Crown Affair)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John McTiernan&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1999. 105’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pierce&#xA0;Brosnan, Rene&#xA0;Russo, Denis&#xA0;Leary.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le remake, bien meilleur que la version de 1968 signée Norman Jewison, avec Steve McQueen et Faye Dunaway. Le vol de tableau a remplacé le hold-up, Boston est devenue New York, Crown est sympathique et facétieux. Mais la substance est la même, qui célèbre le goût du risque, et cache un jeu de séduction vénéneux, pour l’amour de l’art et surtout l’art de l’amour.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 17 nov 17h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Topkapi"><xTitre>Topkapi&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jules Dassin&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1964. 118’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Melina&#xA0;Mercouri, Maximilian&#xA0;Schell, Peter&#xA0;Ustinov.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le trio classique (le cerveau, le gros bras et le bricoleur) cherche un pigeon, pour transporter l’équipement nécessaire à un cambriolage à Istanbul. Avec notamment Melina Mercouri, muse du cinéaste, Peter Ustinov, oscarisé, et Joe Dassin dans un petit rôle, une comédie policière exotique d’après un roman d’Eric Ambler, qui inspirera certaines séquences de <xMiniTexte_Italic>Mission: Impossible</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 20 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Trois milliards d'un coup"><xTitre>Trois milliards d’un coup&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Robbery)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Peter Yates&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1967. 110’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Stanley&#xA0;Baker, Joanna&#xA0;Pettet, James&#xA0;Booth.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La préparation et l’exécution du casse du siècle, inspiré de la célèbre attaque du train postal Glasgow-Londres. Avec sa course-poursuite spectaculaire en guise d’ouverture, <xMiniTexte_Italic>Trois milliards d’un coup</xMiniTexte_Italic> est un modèle de précision et de suspense, qui vaut au Britannique Peter Yates un visa pour Hollywood, un an avant <xMiniTexte_Italic>Bullitt</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 25 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Ultime Razzia"><xTitre>L’Ultime Razzia&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Killing)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Stanley Kubrick&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1956. 84’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sterling&#xA0;Hayden, Coleen&#xA0;Gray, Vince&#xA0;Edwards.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une association de malfaiteurs organise un hold-up pour s’emparer de la caisse d’un champ de courses. Mais le gang se fait doubler par une bande rivale. Premier succès de Kubrick, le film bouscule les conventions du polar et opte pour une forme de narration qui multiplie les points de vue, influence majeure de Tarantino pour <xMiniTexte_Italic>Reservoir Dogs</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 07 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Un après-midi de chien"><xTitre>Un après-midi de chien&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Dog Day Afternoon)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sidney Lumet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1975. 130’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Al&#xA0;Pacino, John&#xA0;Cazale, Charles&#xA0;Durning.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Lumet, qui excelle dans les univers confinés, filme avec minimalisme une prise d’otages, effectuée par un désespéré qui veut offrir une chirurgie de réattribution sexuelle à l’homme qu’il aime. Un réquisitoire contre l’image reine (le braquage est suivi en direct par la foule), un plaidoyer pour les paumés, avec John Cazale, spectral, et Al Pacino en bisexuel, hallucinant et habité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 22 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>