<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Parlons cinéma avec Cédric Anger"><sousCycle title="Les films"><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Les Bonnes femmes&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Claude Chabrol&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1960. 92’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bernadette Lafont, Stéphane Audran, Clotilde Joano, Lucile Saint-Simon.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Quatre jeunes vendeuses dans un petit magasin d’électro-ménager parisien. Quatre vies sentimentales entre rencontres faciles, mariage décevant, dragues et rêve du prince charmant.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Je 15 sep 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>L’Ange rouge&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Akai tenshi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Yasuzō Masumura&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1966. 95’. 35&#x202F;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ayako Wakao, Shinsuke Ashida, Yūsuke Kawazu.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>1939, dans la Chine occupée par les Japonais. Une infirmière est envoyée dans un hôpital de campagne et s’offre à certains blessés pour leur apporter du réconfort, tout en nouant une relation charnelle avec un médecin plus âgé et morphinomane.
&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Je 22 sep 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Solo&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean-Pierre Mocky&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1969. 83’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean-Pierre Mocky, Anne Deleuze, Denis Le Guillou.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Vincent Cabral est violoniste itinérant et trafiquant de bijoux occasionnel. Son frère, Virgile, dirige un groupe d’extrême-gauche post-Mai 68, dont le but est d’exterminer les bourgeois. Vincent va chercher à aider Virgile au risque d’être pris lui-même dans un engrenage tragique.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Ve 30 sep 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></programme><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Spring Breakers&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Harmony Korine&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2012. 92’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec James Franco, Vanessa Hudgens, Selena Gomez, Ashley Benson, Rachel Korine.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Pour financer leur <xItalic>spring break</xItalic>, quatre jeunes filles fauchées et sexy braquent un fast-food. Après le casse, direction les fêtes alcoolisées des plages de Floride, où elles rencontrent «&#x202F;Alien&#x202F;», rappeur et trafiquant de drogue, qui les prend sous son aile.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Je 06 oct 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle></cycle>