<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Hafsia Herzi"><enTete><xTitreCycle>Hafsia Herzi&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>20 octobre - 1 novembre 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Avant-première"><xActionSectionTitre>Avant-première&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>La Petite Dernière</xActionFilms>,  Séance présentée par Hafsia Herzi&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Lu 20 oct 20h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Leçon de cinéma"><xActionSectionTitre>Leçon de cinéma&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>Hafsia Herzi par Hafsia Herzi, une leçon de cinéma&#xA;</xActionTitre></xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 25 oct 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séance présentée"><xActionSectionTitre>Séance présentée&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>La Petite Dernière</xActionFilms>, par Hafsia Herzi&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Lu 20 oct 20h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Hafsia Herzi cinéaste"><xTitreSousCycle>Hafsia Herzi cinéaste&#xA;</xTitreSousCycle><film title="Bonne Mère"><xTitre_First>Bonne Mère&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Hafsia Herzi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2021. 99’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Halima&#xA0;Benhamed, Sabrina&#xA0;Benhamed, Jawed&#xA0;Hannachi&#xA0;Herzi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deuxième long métrage de la cinéaste, <xMiniTexte_Italic>Bonne Mère</xMiniTexte_Italic> plonge au cœur des quartiers nord de Marseille, à travers l’histoire d’une femme de ménage, veuve et mère dévouée, dont le fils est incarcéré. Hafsia Herzi réalise un portrait sensible, inspiré de sa propre mère, en même temps qu’un hommage à la cité phocéenne, son bouillonnement, son art de la tchatche et de la débrouille.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 24 oct 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Cour"><xTitre>La Cour&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Hafsia Herzi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2022. 90’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lucy&#xA0;Loste&#xA0;Berset, Clotilde&#xA0;Courau, Djanis&#xA0;Bouzyani.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le quotidien d’une classe de CM2, ébranlé par l’arrivée d’Anya en cours d’année scolaire. La nouvelle compte bien revoir la géographie de la cour d’école, injustement transformée en terrain de foot pour les garçons. Produite par Arte, une chronique douce-amère sur les rapports de force à hauteur d’enfants.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 26 oct 17h15&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Petite Dernière"><xTitre>La Petite Dernière&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Hafsia Herzi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2025. 106’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nadia&#xA0;Melliti, Aloïse&#xA0;Sauvage, Ji&#x2011;Min&#xA0;Park.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Adaptation du roman de Fatima Daas, l’émancipation d’une jeune musulmane qui découvre son homosexualité. Porté par Nadia Melliti (Prix d’interprétation à Cannes), le film aborde avec finesse les thèmes de l’identité, de la foi et des traditions familiales, et confirme les talents de direction d’Hafsia Herzi, qui signe son troisième long métrage.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 20 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention> Séance présentée par Hafsia Herzi&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><groupe><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre>Le Rodba&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Hafsia Herzi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2010. 15’. Numérique&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Abdelhamid&#xA0;Aktouche, Morjana&#xA0;Alaoui, Guillaume&#xA0;Gouix.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les débuts de Hafsia Herzi derrière la caméra, une demande en mariage selon la tradition d’une famille maghrébine&#xA0;: le Rodba, perturbé par les velléités de la petite sœur de filmer le rituel à tout prix.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Tu mérites un amour&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Hafsia Herzi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2019. 102’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hafsia&#xA0;Herzi, Djanis&#xA0;Bouzyani, Jérémie&#xA0;Laheurte.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Interprète et réalisatrice de son premier long métrage autoproduit, Hafsia Herzi signe une chronique sentimentale, sur la trame d’un chagrin d’amour qui pousse l’héroïne vers de nouvelles rencontres. Construit autour de confidences et de conseils amicaux, de coups de sang et d’élans de tendresse, son film, d’une justesse absolue, se lit comme une carte de l’intime, où chaque silence devient une réflexion intérieure sur la quête et l’estime de soi, à l’image du titre emprunté au poème de Frida Kahlo, d’une douceur incandescente.&#xA;</xMiniTexte></programme><conf title="Hafsia Herzi par Hafsia Herzi, une leçon de cinéma"><xTitreConf_VSpaceMin>Hafsia Herzi par Hafsia Herzi, une leçon de cinéma&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xInfosSeance_VSpace>Sa 25 oct 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe></sousCycle><sousCycle title="Hafsia Herzi actrice"><xTitreSousCycle>Hafsia Herzi actrice&#xA;</xTitreSousCycle><filmFocus title="L'Apollonide : Souvenirs de la maison close"><xTitre_First>L’Apollonide&#xA0;: Souvenirs de la maison close&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Bertrand Bonello&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2011. 125’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hafsia&#xA0;Herzi, Céline&#xA0;Sallette, Jasmine&#xA0;Trinca.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Au crépuscule du XIX<xSup>e</xSup> siècle, le quotidien d’un bordel parisien, évocation stylisée et nostalgique d’un monde sur le point de s’effondrer. Huis clos majestueux, tendu de velours rouge et de corps nacrés, <xMiniTexte_Italic>L’Apollonide</xMiniTexte_Italic> montre les joies, les douleurs et les rivalités d’une chambrée de belles de nuit aussi sensuelles que mystérieuses. Avec une lenteur contemplative et feutrée, la caméra de Bonello capte les traces de l’amour confiné et artificiel, pour mieux en révéler l’implacable cruauté. Construit en boucles, dans de subtiles variations, le film irradie par son étrange mélancolie, laissant dans son sillage comme une odeur de fleurs fanées.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 22 oct 21h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Borgo"><xTitre>Borgo&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Stéphane Demoustier&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2023. 118’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hafsia&#xA0;Herzi, Moussa&#xA0;Mansaly, Louis&#xA0;Memmi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Hafsia Herzi reçoit le César de la meilleure actrice pour son interprétation d’une matonne installée en Corse, prise au piège d’une vendetta meurtrière. Une exploration des dynamiques de pouvoir inversées, dans un polar carcéral, tendu et captivant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 23 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Féminin plurielles"><xTitre>Féminin plurielles&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sébastien Bailly&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2017. 82’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hafsia&#xA0;Herzi, Lise&#xA0;Bellynck, Anne&#xA0;Steffens, Bastien&#xA0;Bouillon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Hafsia Herzi en étudiante de l’histoire de l’art, voilée, dans un triptyque sur le désir et les sentiments féminins. Sébastien Bailly casse les préjugés et dresse le portrait de quatre femmes qui affirment leur liberté en sortant du cadre sexuel, social ou professionnel.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 29 oct 20h45&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Graine et le Mulet"><xTitre>La Graine et le Mulet&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Abdellatif Kechiche&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2007. 151’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Habib&#xA0;Boufares, Hafsia&#xA0;Herzi, Farida&#xA0;Benkhetache.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Slimane, licencié des chantiers navals de Sète, achète un rafiot dans le but de le transformer en restaurant à couscous. Un projet, semé d’embûches, qu’il tente de concrétiser avec l’aide de ses proches. Entouré d’un chœur de comédiens bouleversants de justesse&#xA0;–&#xA0;à mi-chemin entre les héros humbles du néoréalisme italien et les figures méridionales de Pagnol&#xA0;–, Kechiche signe une fresque sociale, débordante de vitalité, sur la vie quotidienne d’une famille franco-tunisienne recomposée. Actrice néophyte d’un film aux multiples trophées, Hafsia Herzi fait des débuts étourdissants.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 25 oct 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Ma compagne de nuit"><xTitre>Ma compagne de nuit&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Isabelle Brocard&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2011. 100’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Emmanuelle&#xA0;Béart, Hafsia&#xA0;Herzi, Laurent&#xA0;Grévill.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’histoire d’une fin de vie, qui voit deux inconnues, une bourgeoise et une aide-ménagère, tisser un lien singulier pour affronter la maladie et la mort. Élégantes, fougueuses, Emmanuelle Béart et Hafsia Herzi forment un duo féminin au caractère bien trempé, dans un drame sans pathos, d’une douce pudeur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 01 nov 15h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Mektoub, My Love : Canto uno"><xTitre>Mektoub, My Love&#xA0;: Canto uno&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Abdellatif Kechiche&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2017. 180’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Shaïn&#xA0;Boumedine, Lou&#xA0;Luttiau, Ophélie&#xA0;Bau, Hafsia&#xA0;Herzi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après <xMiniTexte_Italic>La Blessure, la vraie</xMiniTexte_Italic> de François Bégaudeau, le récit d’initiation, solaire et hypnotique, d’une bande de jeunes gens dans la chaleur de l’été. Avec le premier volet d’un cycle sur le destin amoureux, ancré dans les années 90, Kechiche revient à Sète, où il entend célébrer, à sa manière parfois décriée, la jeunesse, l’exaltation des corps et les plaisirs de la chair.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 26 oct 19h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Prisonnière de Bordeaux"><xTitre>La Prisonnière de Bordeaux&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Patricia Mazuy&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2024. 108’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Isabelle&#xA0;Huppert, Hafsia&#xA0;Herzi, Noor&#xA0;Elasri.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La rencontre de deux compagnes de détenus, que tout oppose. Deux femmes de milieux différents qui ont organisé leur vie autour des visites de parloir. À partir d’une amitié improbable, Patricia Mazuy signe une œuvre politique, sur les inégalités sociales et la solidarité féminine, illuminée par son duo d’actrices.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 26 oct 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Le Ravissement"><xTitre>Le Ravissement&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Iris Kaltenbäck&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2023. 97’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hafsia&#xA0;Herzi, Alexis&#xA0;Manenti, Nina&#xA0;Meurisse.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À travers la déroute d’une sage-femme, anéantie par une rupture amoureuse et l’annonce de la grossesse de sa meilleure amie, Iris Kaltenbäck évoque avec subtilité les bouleversements que provoque la maternité. Inspiré d’un fait divers, le récit, tourné en grande partie dans une maternité, exploite une dimension documentaire qui tranche avec la vie de faux-semblants de l’héroïne, prise au piège de ses mensonges et de sa solitude. À la fois forte et fragile, Hafsia Herzi incarne cette femme qui aide les autres à donner la vie, et se trouve paradoxalement incapable de donner du sens à la sienne.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 30 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Roi de l'évasion"><xTitre>Le Roi de l’évasion&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alain Guiraudie&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2009. 99’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ludovic&#xA0;Berthillot, Hafsia&#xA0;Herzi, Pierre&#xA0;Laur, Luc&#xA0;Palun.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une fille qui n’a pas froid aux yeux tombe folle amoureuse d’un représentant en tracteurs, homosexuel, corpulent, en pleine crise de la quarantaine. Chez Guiraudie, les couples les plus inattendus se forment, goûtent aux racines aphrodisiaques et bravent tous les dangers, dans une comédie rurale, libertaire, aussi sensuelle que tordante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 22 oct 18h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Secrets"><xTitre>Les Secrets&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Raja Amari&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Suisse-Tunisie. 2009. 90’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hafsia&#xA0;Herzi, Dhafer&#xA0;El&#xA0;Abidine, Sondos&#xA0;Belhassen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Aicha, Radia et leur mère vivent à l’écart du monde, cachées dans le sous-sol d’un manoir déserté. Leur quotidien précaire est ébranlé par l’installation d’un jeune couple dans la demeure. Après <xMiniTexte_Italic>Satin rouge</xMiniTexte_Italic>, la cinéaste tunisienne signe un huis clos trouble, sur la place des femmes de son pays, prises entre émancipation et poids des traditions.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 30 oct 20h45&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Sex Doll"><xTitre>Sex Doll&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sylvie Verheyde&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Grande-Bretagne. 2016&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hafsia&#xA0;Herzi, Ash&#xA0;Stymest, Karole&#xA0;Rocher.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Londres, la rencontre d’une <xMiniTexte_Italic>escort</xMiniTexte_Italic> française avec un jeune Anglais taciturne aux intentions nébuleuses. Sylvie Verheyde ressuscite le film de prostitution, sous-genre du mélo, avec filles perdues et quête de rédemption, dans un monde contemporain désenchanté.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 23 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Source des femmes"><xTitre>La Source des femmes&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Radu Mihaileanu&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Belgique-Italie-Maroc. 2011. 135’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Leïla&#xA0;Bekhti, Hafsia&#xA0;Herzi, Biyouna.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La grève du sexe par des femmes en révolte contre des hommes, qui les contraignent à puiser l’eau dans les montagnes. Tournée dans le Moyen-Atlas marocain, une ode aux villageoises qui ont inspiré le film, mises en lumière par le talent et la beauté de ses actrices.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 29 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>