<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Annette Wademant"><enTete><xTitreCycle>Annette Wademant&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>19 - 23 février 2025&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Édouard et Caroline"><xTitre_First>Édouard et Caroline&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Jacques Becker&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1951. 85’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Daniel&#xA0;Gélin, Anne&#xA0;Vernon, Jacques&#xA0;François.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Alors qu’il se prépare pour une soirée mondaine, un couple voit poindre une crise conjugale. Sur un scénario d’Annette Wademant, Becker concocte une comédie de mœurs fine et réaliste, inspirée par leur propre vie à deux. Une fantaisie à la fois élégante et spirituelle, qui met à l’honneur la complicité de Daniel Gélin et Anne Vernon.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 19 fév 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="La Leçon particulière"><xTitre>La Leçon particulière&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Michel Boisrond&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1968. 95’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Nathalie&#xA0;Delon, Renaud&#xA0;Verley, Robert&#xA0;Hossein.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un étudiant fait l’apprentissage de l’amour et de ses déboires. Pour sa onzième collaboration avec Annette Wademant, Michel Boisrond capture les premiers émois dans une romance aussi charmante que vive, illuminée par la révélation Nathalie Delon et Renaud Verley, impeccable de spontanéité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 23 fév 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Lola Montès"><xTitre>Lola Montès&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Max Ophuls&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-RFA. 1955. 115’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Martine&#xA0;Carol, Peter&#xA0;Ustinov, Anton&#xA0;Walbrook.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le dernier long métrage d’Ophuls, boudé par le public et retravaillé par ses producteurs avant d’être réhabilité par des cinéastes comme Cocteau, Godard ou Tati. Trouvailles visuelles, fulgurances de mise en scène et explosion de couleurs composent une œuvre foisonnante d’inventivité, parabole tragique sur une héroïne devenue monstre de foire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 21 fév 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Madame de..."><xTitre>Madame de...&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Max Ophuls&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1953. 102’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Danielle&#xA0;Darrieux, Charles&#xA0;Boyer, Vittorio&#xA0;De&#xA0;Sica.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La vente d’une paire de boucles d’oreilles en diamant bouleverse la vie d’une comtesse volage. À travers le parcours d’un bijou, Ophuls raconte des amours tragi-comiques faites de chagrin, de passion et de désespoir dans un bal des cœurs blessés, qui offre un rôle en or à la superbe Danielle Darrieux.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 22 fév 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Rue de l'Estrapade"><xTitre>Rue de l’Estrapade&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jacques Becker&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1953. 85’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anne&#xA0;Vernon, Louis&#xA0;Jourdan, Daniel&#xA0;Gélin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une femme trompée, qui se laisse conquérir par un musicien bohème, découvre que son mari courtise aussi sa meilleure amie. Après <xMiniTexte_Italic>Édouard et Caroline</xMiniTexte_Italic>, le second film du tandem Becker/Wademant joue la carte du vaudeville pour un délicieux marivaudage, soutenu par la fraîcheur de ses interprètes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 22 fév 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Une Parisienne"><xTitre>Une Parisienne&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Michel Boisrond&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1957. 86’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Brigitte&#xA0;Bardot, Charles&#xA0;Boyer, Henri&#xA0;Vidal.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une jeune femme se met en tête de séduire le chef de cabinet de son père. Michel Boisrond use de quiproquos à la Feydeau dans une intrigue amoureuse aux élans burlesques, qui réunit avec succès la candeur de Brigitte Bardot et l’élégance d’Henri Vidal.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 22 fév 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Une sale histoire"><xTitre>Une sale histoire&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean Eustache&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1977. 48’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michael&#xA0;Lonsdale, Jean&#x2011;Noël&#xA0;Picq, Jean&#xA0;Douchet, Françoise&#xA0;Lebrun.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un homme raconte à ses amis comment il est devenu voyeur. Diptyque proposé en deux volets (fiction/documentaire), <xMiniTexte_Italic>Une sale histoire</xMiniTexte_Italic> déroule un étonnant monologue, bientôt rejoué lors d’un remake, qui retranscrit fantasmes et obsessions. Une réflexion à la fois dérangeante et décomplexée sur la sexualité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 23 fév 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>