<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="La comédie romantique en 20 indispensables"><enTete><xTitreCycle>La comédie romantique en 20 indispensables&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>8 - 25 mai 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Pretty Woman</xActionFilms>, par Arnaud Desplechin&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 08 mai 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Dirty Dancing</xActionFilms>, par Guillaume Boure&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 10 mai 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Les comédies de Billy Wilder, Woody Allen ou Blake Edwards dans le rétroviseur, Rob Reiner signe, avec <xOuvertureParagraphe_Italic>Quand Harry rencontre Sally</xOuvertureParagraphe_Italic>, le grand retour de la comédie romantique au box-office à la fin des années 80. Depuis, Hollywood creuse le sillon avec ferveur et application, tantôt fleur bleue (<xOuvertureParagraphe_Italic>Pretty Woman</xOuvertureParagraphe_Italic>), tantôt grivois (<xOuvertureParagraphe_Italic>Sans Sarah, rien ne va&#xA0;!</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Les Femmes de ses rêves</xOuvertureParagraphe_Italic>) ou méta (<xOuvertureParagraphe_Italic>Un jour sans fin</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Punch-Drunk Love</xOuvertureParagraphe_Italic>) mais toujours avec un sens parfait du rythme, du casting et du happy end, ingrédients indispensables du genre.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>«&#xA0;Being in love with a movie&#xA0;»&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Pur produit de l’industrie hollywoodienne né à la fin des années 80, héritière directe des <xPresentationParagraphe_Italic>screwball comedies</xPresentationParagraphe_Italic> de l’âge d’or, la comédie romantique repose sur l’alchimie d’un couple de stars et leur met des bâtons dans les roues avant de leur accorder l’amour au bout du chemin. Surnommée «&#xA0;romcom&#xA0;», souvent mal considérée, on lui consent parfois le statut de «&#xA0;plaisir coupable&#xA0;», mais elle a trop de véritables amoureux pour n’être que cela.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Tout commence avec Meg Ryan. <xPresentationParagraphe_Italic>Quand Harry rencontre Sally</xPresentationParagraphe_Italic> est le film-matrice, qui entérine certains codes du genre&#xA0;: déambulations dans un New York aux couleurs d’automne et au son de standards jazzy (<xPresentationParagraphe_Italic>It Had to Be You</xPresentationParagraphe_Italic>, véritable hymne de la romcom), Meg Ryan et Billy Cristal lancés dans de longues discussions aux accents woody-alleniens sur leurs amours respectives, ou sur la possibilité d’une amitié homme-femme dénuée d’arrière-pensées. Dialogues virtuoses, mélancolie non feinte, scènes cultes&#xA0;: Meg Ryan est intronisée d’emblée petite fiancée de l’Amérique et princesse de la romcom, et son petit minois régnera sur les années 90, l’âge d’or du genre. Cette romcom séminale aura même droit à son héritière inversée avec <xPresentationParagraphe_Italic>Sex Friends</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>Sexe entre amis</xPresentationParagraphe_Italic> (2011 tous les deux, ne pas confondre&#xA0;!)&#xA0;: les amis peuvent-ils coucher ensemble sans tomber amoureux&#xA0;?&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Le tentaculaire <xPresentationParagraphe_Italic>«&#xA0;Hugh Grant movie&#xA0;»</xPresentationParagraphe_Italic>, lui, naît en 1994 avec <xPresentationParagraphe_Italic>Quatre mariages et un enterrement</xPresentationParagraphe_Italic>. Le regard bleu tombant de l’acteur et sa façon d’aligner les répliques spirituelles avec une élégance désabusée en font l’ambassadeur idéal de la branche anglaise du genre, ultraflorissante. Écrits et/ou réalisés par Richard Curtis, du <xPresentationParagraphe_Italic>Journal de Bridget Jones</xPresentationParagraphe_Italic> à <xPresentationParagraphe_Italic>Love Actually</xPresentationParagraphe_Italic> en passant par la rencontre au sommet avec Julia Roberts dans <xPresentationParagraphe_Italic>Coup de foudre à Notting Hill</xPresentationParagraphe_Italic>, ces films ont montré qu’aucun autre comédien ne personnifie comme lui le genre, au point qu’il lui a été difficile de briller ailleurs. L’Américain Marc Lawrence, qui a offert à la comédie romantique ses dernières pépites, ne s’y est pas trompé, en offrant à Hugh Grant un dernier tour de piste en quatre films, dont deux chefs-d’œuvre&#xA0;: <xPresentationParagraphe_Italic>L’Amour sans préavis</xPresentationParagraphe_Italic> (2002), où son jemenfoutisme aristo fait des merveilles face à la tornade burlesque Sandra Bullock, et <xPresentationParagraphe_Italic>Le Come-back</xPresentationParagraphe_Italic> (2007), où il aborde frontalement son statut de <xPresentationParagraphe_Italic>has been</xPresentationParagraphe_Italic> devant la fraîcheur maladroite de Drew Barrymore.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>La subversion&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>On entend souvent que ce sont des bluettes à deux sous, ultraprévisibles, «&#xA0;toujours la même histoire&#xA0;». On entend aussi beaucoup que c’est un genre rétrograde, axé sur l’hétéronormativité, avec le mariage en ligne de mire. Postulat qu’il faut accepter en effet, tout comme l’idée que le genre est <xPresentationParagraphe_Italic>conventionnel</xPresentationParagraphe_Italic>, au sens aussi où il obéit à certaines conventions de récit. Ce qui n’empêche pourtant pas certains films de commencer par une fellation (<xPresentationParagraphe_Italic>Pretty Woman</xPresentationParagraphe_Italic>), ou d’accueillir un orgasme plus réaliste que nulle part ailleurs dans le cinéma <xPresentationParagraphe_Italic>mainstream</xPresentationParagraphe_Italic> (<xPresentationParagraphe_Italic>Quand Harry...</xPresentationParagraphe_Italic>).&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Mais la vraie subversion, derrière l’écriture au cordeau, les répliques géniales, les seconds rôles attachants, les situations cocasses, c’est d’affirmer que le coup de foudre n’existe pas, que l’amour est un travail, qu’il faut 12 ans et 3 mois à Harry et Sally pour réaliser qu’ils sont faits l’un pour l’autre, ou une multitude de journées similaires à Bill Murray pour parvenir à séduire Andie MacDowell (<xPresentationParagraphe_Italic>Un jour sans fin</xPresentationParagraphe_Italic>). Taxée de mièvrerie, la comédie romantique ne cesse pourtant d’asséner que le prince charmant n’existe pas, et que deux êtres «&#xA0;que tout oppose&#xA0;» doivent d’abord apprendre à s’accepter l’un l’autre, au prix de péripéties infinies, avant de pouvoir s’accorder, comme en musique (<xPresentationParagraphe_Italic>Le Come-back</xPresentationParagraphe_Italic>). À ce titre, <xPresentationParagraphe_Italic>Pretty Woman</xPresentationParagraphe_Italic>, en plus d’être un documentaire renversant sur la naissance d’une star (Julia Roberts), propose la plus belle dernière réplique possible, qui vient balayer les préjugés&#xA0;: la «&#xA0;princesse&#xA0;» ne se contente pas de se laisser sauver par le prince, elle le sauve à son tour, dans une égalité parfaite.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>L’amour du cinéma&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe_Italic>«&#xA0;You don’t want to be in love, you want to be in love in a movie&#xA0;»</xPresentationParagraphe_Italic>, dit-on à Meg Ryan dans <xPresentationParagraphe_Italic>Nuits Blanches à Seattle</xPresentationParagraphe_Italic>, entièrement irrigué par le souvenir d’<xPresentationParagraphe_Italic>Elle et Lui</xPresentationParagraphe_Italic> de Leo McCarey, jusqu’à son final au sommet de l’Empire State Building. Harry et Sally débattent continuellement de <xPresentationParagraphe_Italic>Casablanca</xPresentationParagraphe_Italic>, et <xPresentationParagraphe_Italic>Vous avez un message</xPresentationParagraphe_Italic> est une réinterprétation, à l’ère des mails balbutiants, de l’amour épistolaire entre deux êtres qui se détestent «&#xA0;dans la vie&#xA0;» de <xPresentationParagraphe_Italic>The Shop Around the Corner</xPresentationParagraphe_Italic> de Lubitsch. Des références que l’on doit souvent à la patte de Nora Ephron, mais pas seulement. Car le plus bel hommage au cinéma hollywoodien se trouve dans <xPresentationParagraphe_Italic>The Holiday</xPresentationParagraphe_Italic> de Nancy Meyers, où Kate Winslet noue une relation bouleversante avec un vieux scénariste, qui commence ses phrases ainsi&#xA0;: «&#xA0;Cary Grant me disait...&#xA0;» Peu à peu, on comprend qu’il a écrit certaines de ces comédies étincelantes des années 40, et façonné leurs héroïnes d’après le caractère bien trempé de sa propre femme. Kate Winslet se met alors à regarder des films avec Irene Dunne ou Rosalind Russell, et y trouve le ressort pour s’affirmer («&#xA0;Tu es un premier rôle, arrête de jouer l’éternelle meilleure amie&#xA0;») et se défaire d’un amour toxique. Il lui parle aussi des règles de la première rencontre en faisant référence à <xPresentationParagraphe_Italic>New York-Miami</xPresentationParagraphe_Italic> Bref, en lui exposant les règles de la romcom, il lui en apprend un peu plus sur elle-même. Comment être l’héroïne de sa propre vie&#xA0;? C’est assez subtil, en fait.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>La plus grande histoire d’amour de la romcom est donc peut-être celle qu’elle entretient avec l’âge d’or enfui d’Hollywood. You don’t want to be in love, you want to be in love <xPresentationParagraphe_Italic>with</xPresentationParagraphe_Italic> a movie.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Mutations&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Érosion du star-system, fin du cinéma <xPresentationParagraphe_Italic>mainstream</xPresentationParagraphe_Italic>, questionnement du modèle hétérosexuel blanc que la plupart de ces films véhiculaient, le genre s’est largement amenuisé depuis les années 2010. Petit à petit, il a fallu aller le débusquer de plus en plus loin des salles prestigieuses, jusqu’au sous-sol du Forum des Halles, dans un petit cinéma depuis fermé, l’Orient-Express. C’est là que quelques aficionados ont découvert ses derniers chefs-d’œuvre, dont <xPresentationParagraphe_Italic>Comment savoir</xPresentationParagraphe_Italic> de James L. Brooks, méditation ultrasensible sur une femme qui s’interroge sur la nécessité même de «&#xA0;rentrer dans le moule&#xA0;» de l’amour.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>En déclinant, la romcom a dérivé, ou muté, soit dans la comédie potache à la Apatow (<xPresentationParagraphe_Italic>40 ans, toujours puceau</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>En cloque, mode d’emploi</xPresentationParagraphe_Italic>), soit dans le cinéma indépendant (<xPresentationParagraphe_Italic>Punch-Drunk Love</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Happiness Therapy</xPresentationParagraphe_Italic>). Nicholas Stoller marie ces deux tendances, explorant le genre à l’aune de l’indécision chronique (<xPresentationParagraphe_Italic>Cinq ans de réflexion</xPresentationParagraphe_Italic>) ou de la dépression masculine (<xPresentationParagraphe_Italic>Sans Sarah, rien ne va&#xA0;!</xPresentationParagraphe_Italic>).&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Mais les comédies romantiques n’ont pas disparu&#xA0;: les revoir encore et encore, à les connaître par cœur, fait partie du rituel. Certains n’ont pu regarder que «&#xA0;ces films-là&#xA0;» dans l’étouffement du confinement mondial de 2020, d’autres ont usé, à sa sortie, la VHS de <xPresentationParagraphe_Italic>Pretty Woman</xPresentationParagraphe_Italic> à force de la visionner chaque week-end, d’autres cœurs solitaires enfin s’enferment avec eux chaque année à la période des fêtes, une boîte de Kleenex à portée de main. Des films-doudous, c’est tout&#xA0;? Plutôt des œuvres au pouvoir cathartique énorme, que ne possède aucun autre genre cinématographique. Et si l’objet de ces bijoux mal considérés n’était pas de nous apprendre à aimer, mais de nous aider à vivre&#xA0;?&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Clélia Cohen&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Comment savoir"><xTitre_First>Comment savoir&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(How Do You Know)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>James L. Brooks&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2009. 116’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Reese&#xA0;Witherspoon, Paul&#xA0;Rudd, Owen&#xA0;Wilson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Aux antipodes des comédies romantiques traditionnelles, une brillante étude de caractère à la mise en scène inventive. Après <xMiniTexte_Italic>Tendres Passions</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Pour le pire et pour le meilleur</xMiniTexte_Italic>, James L. Brooks décortique habilement la psychologie de ses personnages dans un triangle amoureux délicat sur l’inépuisable recherche du bonheur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 23 mai 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Coup de foudre à Notting Hill"><xTitre>Coup de foudre à Notting Hill&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Notting Hill)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Roger Michell&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1998. 124’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hugh&#xA0;Grant, Julia&#xA0;Roberts, Rhys&#xA0;Ifans.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Londres, un libraire et une star américaine tombent amoureux dans une romcom qui mêle hilarité, charme et finesse. Grâce à l’alchimie parfaite entre Julia Roberts et Hugh Grant, Mitchell sonde, sans céder à la mièvrerie et au sentimentalisme, la difficulté de garder une relation intime en pleine notoriété.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 17 mai 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Crazy, Stupid, Love"><xTitre>Crazy, Stupid, Love&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Glenn Ficarra, John Requa&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2011. 118’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Steve&#xA0;Carell, Ryan&#xA0;Gosling, Emma&#xA0;Stone.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>De l’acidité au romantisme, Ficarra et Requa illustrent toutes les facettes de l’amour dans une comédie pétillante, qui s’amuse des clichés et des conventions. Au gré de quiproquos et de dialogues savoureux, Ryan Gosling révèle sa nature comique sous les traits d’un désopilant coach en séduction.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 23 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Dirty Dancing"><xTitre>Dirty Dancing&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Emile Ardolino&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1986. 100’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Patrick&#xA0;Swayze, Jennifer&#xA0;Grey, Jerry&#xA0;Orbach.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;On ne laisse pas Bébé dans un coin.&#xA0;» Tubes indémodables, chorégraphies lascives et dialogues cultes ponctuent le film fétiche d’une génération, qui prône la danse comme révélateur de soi. Avec un Patrick Swayze au sommet de son sex-appeal, en professeur de mambo propulsé dans l’Amérique puritaine des années 60.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 10 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Guillaume Boure&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Les Femmes de ses rêves"><xTitre>Les Femmes de ses rêves&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Heartbreak Kid)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Peter Farrelly, Bobby Farrelly&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2006. 115’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ben&#xA0;Stiller, Malin&#xA0;Åkerman, Michelle&#xA0;Monaghan.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un désopilant vaudeville sur la peur de l’engagement, les frères Farrelly renouent avec l’incorrection de <xMiniTexte_Italic>Mary à tout prix</xMiniTexte_Italic> et sa succession de péripéties trash. En célibataire endurci qui découvre le mariage, Ben Stiller incarne parfaitement ce refus des conventions dans un mélange entre doux-dingue et véritable clown triste.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 22 mai 20h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Happiness Therapy"><xTitre>Happiness Therapy&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Silver Linings Playbook)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David O. Russell&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2011. 122’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bradley&#xA0;Cooper, Jennifer&#xA0;Lawrence, Robert&#xA0;De&#xA0;Niro.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une comédie dramatique surprenante sur la maladie mentale, soutenue par un ensemble de personnages truculents. Tandis qu’il entrelace sa propre histoire&#xA0;–&#xA0;son fils est atteint d’un trouble bipolaire&#xA0;–&#xA0;et le roman <xMiniTexte_Italic>The Silver Lining Playbook</xMiniTexte_Italic>, David O. Russell filme la reconstruction mutuelle de deux écorchés vifs, interprétés par Bradley Cooper et Jennifer Lawrence, Oscar de la meilleure actrice.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 25 mai 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Holiday"><xTitre>The Holiday&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Nancy Meyers&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2006. 131’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Cameron&#xA0;Diaz, Kate&#xA0;Winslet, Jude&#xA0;Law, Jack&#xA0;Black.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>De l’Angleterre aux États-Unis, deux héroïnes trompées ou délaissées échangent leurs maisons pour faire le deuil de leur passé. Sous l’influence d’<xMiniTexte_Italic>Un homme et une femme</xMiniTexte_Italic>, Meyers applique les codes de la comédie romantique avec suffisamment de sensibilité pour offrir des partitions enlevées à son quatuor d’acteurs.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 22 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Journal de Bridget Jones"><xTitre>Le Journal de Bridget Jones&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Bridget Jones’s Diary)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Sharon Maguire&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis-France-Grande-Bretagne. 2000. 97’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Renée&#xA0;Zellweger, Colin&#xA0;Firth, Hugh&#xA0;Grant.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>De régimes drastiques en désillusions amoureuses, le périple d’une trentenaire londonienne célibataire (Renée Zellweger, hilarante) en quête du grand amour. Protagonistes hauts en couleur, timing imparable et dialogues enlevés rythment une comédie dans l’air du temps, adaptée du best-seller d’Helen Fielding, qui égratigne les apparences et l’obsession des normes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 20 mai 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Love Actually"><xTitre>Love Actually&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Richard Curtis&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 2002. 135’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hugh&#xA0;Grant, Liam&#xA0;Neeson, Emma&#xA0;Thompson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un film choral, en forme de réconfortante gourmandise de Noël. À travers une galerie de personnages attachants, un casting cinq étoiles explore tous les possibles de l’amour et les envies de grands sentiments dans un patchwork d’émotions, qui équilibre subtilement l’humour et la romance à l’anglaise.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 18 mai 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Mariage de mon meilleur ami"><xTitre>Le Mariage de mon meilleur ami&#xA;</xTitre><xTitreVo>(My Best Friend’s Wedding)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>P. J. Hogan&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1996. 105’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Julia&#xA0;Roberts, Dermot&#xA0;Mulroney, Cameron&#xA0;Diaz.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Trois ans après <xMiniTexte_Italic>Muriel</xMiniTexte_Italic>, P. J. Hogan revient avec une héroïne désabusée, dans une fausse romcom, qui voit une amoureuse éconduite par son meilleur ami tenter de ruiner son mariage. Dans ce grand bal du quiproquo, Julia Roberts, toujours géniale, surfe sur le succès de <xMiniTexte_Italic>Pretty Woman</xMiniTexte_Italic> aux côtés de Rupert Everett, impayable en confident gay.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 16 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Nuits blanches à Seattle"><xTitre>Nuits blanches à Seattle&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Sleepless in Seattle)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Nora Ephron&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1992. 105’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tom&#xA0;Hanks, Meg&#xA0;Ryan, Ross&#xA0;Malinger.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un hommage à <xMiniTexte_Italic>Elle et lui</xMiniTexte_Italic>, imaginé par la scénariste de <xMiniTexte_Italic>Quand Harry rencontre Sally</xMiniTexte_Italic>. Rodée à la comédie romantique, Ephron passe le cap du premier film avec un chassé-croisé de destinées, qui célèbre une profonde croyance en l’amour. Dans une suite d’échanges tendres et bien sentis, elle offre une partition sur mesure au séduisant duo Tom Hanks/Meg Ryan.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 12 mai 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Pour le pire et pour le meilleur"><xTitre>Pour le pire et pour le meilleur&#xA;</xTitre><xTitreVo>(As Good As It Gets)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>James L. Brooks&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1996. 139’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jack&#xA0;Nicholson, Helen&#xA0;Hunt, Greg&#xA0;Kinnear.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sous les traits d’un antihéros paranoïaque et odieux, Jack Nicholson joue les cabotins dans une comédie à l’humour corrosif qu’il partage avec Helen Hunt, excellente en contrepoint. Un succès critique et commercial, qui leur vaudra chacun un Oscar pour leurs prestations.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 15 mai 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Pretty Woman"><xTitre>Pretty Woman&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Garry Marshall&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1989. 120’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Julia&#xA0;Roberts, Richard&#xA0;Gere, Ralph&#xA0;Bellamy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un conte de fées moderne, inspiré de Cendrillon, qui a fait de Julia Roberts la nouvelle coqueluche d’Hollywood. En prostituée perdue, l’actrice allie naïveté et provocation tandis que le film marque le retour en grâce de Richard Gere, impeccable dans la peau d’un milliardaire séducteur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 08 mai 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective. Séance présentée par Arnaud Desplechin&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Punch-Drunk Love"><xTitre>Punch-Drunk Love&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Paul Thomas Anderson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2001. 95’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Adam&#xA0;Sandler, Emily&#xA0;Watson, Philip&#xA0;Seymour&#xA0;Hoffman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une romcom élégante signée Paul Thomas Anderson, prix de la mise en scène à Cannes en 2002, qui convoque Tati, Minnelli et Jerry Lewis. De l’expressionnisme à la comédie musicale, du noir et blanc au Technicolor, le cinéaste révèle le sens burlesque d’Adam Sandler, touchant et maladroit, dans un univers décalé à souhait.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 19 mai 17h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Quand Harry rencontre Sally"><xTitre>Quand Harry rencontre Sally&#xA;</xTitre><xTitreVo>(When Harry Met Sally)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Rob Reiner&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1988. 95’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Billy&#xA0;Crystal, Meg&#xA0;Ryan, Carrie&#xA0;Fisher.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après <xMiniTexte_Italic>Stand by Me</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Princess Bride</xMiniTexte_Italic>, Reiner questionne la pertinence de l’amitié homme/femme dans un modèle de raffinement, devenu l’un des films fondateurs de la comédie romantique moderne. De l’orgueil mal placé à l’inéluctabilité des sentiments, Meg Ryan et Billy Crystal forment un duo irrésistible de complicité et de drôlerie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 11 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Quatre mariages et un enterrement"><xTitre>Quatre mariages et un enterrement&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Four Weddings and a Funeral)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Mike Newell&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1993. 117’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hugh&#xA0;Grant, Andie&#xA0;MacDowell, James&#xA0;Fleet.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un <xMiniTexte_Italic>feel good movie</xMiniTexte_Italic> au charme fou, resté l’un des sommets de la comédie anglaise. Dans cette chronique de l’Angleterre des années 90, Newell observe les amitiés et les amours qui passent avec un portrait de groupe à la fois pittoresque et émouvant, emmené par Hugh Grant, soudain élevé au rang de star. Le film culte d’une génération d’incorrigibles romantiques.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 12 mai 19h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Sexe entre amis"><xTitre>Sexe entre amis&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Friends With Benefits)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Will Gluck&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2010. 109’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Justin&#xA0;Timberlake, Mila&#xA0;Kunis, Patricia&#xA0;Clarkson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux amis blessés par leurs déboires amoureux&#xA0;–&#xA0;dont Justin Timberlake, étonnant de crédibilité&#xA0;–, décident de s’engager dans une relation sans sentiments. Autour de l’éternel débat sur l’amitié homme/femme, Will Gluck insuffle fraîcheur et légèreté à une piquante comédie, qui use du second degré pour dissimuler des élans de franc romantisme.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 24 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Un jour sans fin"><xTitre>Un jour sans fin&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Groundhog Day)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Harold Ramis&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1992. 101’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Bill&#xA0;Murray, Andie&#xA0;MacDowell, Chris&#xA0;Elliott.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Prisonnier d’un piège temporel, Bill Murray&#xA0;–&#xA0;parfait en présentateur météo misanthrope&#xA0;–&#xA0;revit inlassablement la même journée. Au son d’<xMiniTexte_Italic>I Got You Babe</xMiniTexte_Italic> de Sonny &amp; Cher, colère, folie, amusement et épuisement composent un tourbillon d’événements loufoques, véritable itinéraire réjouissant d’une comédie fantastique indémodable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 15 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Vous avez un mess@ge"><xTitre>Vous avez un mess@ge&#xA;</xTitre><xTitreVo>(You’ve Got Mail)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Nora Ephron&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1998. 119’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Meg&#xA0;Ryan, Tom&#xA0;Hanks, Greg&#xA0;Kinnear.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un remake du film d’Ernst Lubitsch, <xMiniTexte_Italic>The Shop Around the Corner</xMiniTexte_Italic>, qui reforme le couple vedette de <xMiniTexte_Italic>Nuits blanches à Seattle</xMiniTexte_Italic>. Dans cette adaptation d’un classique à l’ère du virtuel, Ephron modernise la comédie romantique avec une correspondance à distance finement construite autour d’une dualité amour/haine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 16 mai 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Working Girl"><xTitre>Working Girl&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Mike Nichols&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1988. 113’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Melanie&#xA0;Griffith, Sigourney&#xA0;Weaver, Harrison&#xA0;Ford.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une secrétaire ambitieuse découvre les us et coutumes du monde impitoyable de Wall Street. Dans une illustration de l’<xMiniTexte_Italic>American yuppie</xMiniTexte_Italic>, Mike Nichols marie la pétulance de Melanie Griffith et l’humour d’Harrison Ford pour une comédie de mœurs intelligente et fantaisiste, qui interroge la place des femmes à travers leur carrière et leur évolution sociale.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 10 mai 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>