<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Raretés des collections"><enTete><xTitreCycle>Raretés des collections&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>13 - 17 mars 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>La Pêche à la morue à la ligne de fond en Islande / Vent debout</xActionFilms>, par Hervé Pichard, Mehdi Taïbi et Coralie George&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 13 mar 20h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Conte cruel / Fièvre</xActionFilms>, par Hervé Pichard, Mehdi Taïbi et Loïc Arteaga&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Je 14 mar 18h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>L'Accident / Tabataba</xActionFilms>, par Noémie Jean, Léa Baron et Coralie George&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 15 mar 15h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Vase</xActionFilms>, par Marie-France Ionesco, Noémie Jean et Nicolas Ricordel&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 16 mar 17h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Pêche aux homards / Départ des Terre-Neuvas / La Pêche aux cordes / Retour de la pêche à la sardine aux Sables-d'Olonne / L'Industrie du hareng à Boulogne-sur-mer / Traversée de la Manche à la nage / Surcouf</xActionFilms>, par Felicidad Guarda et Hervé Pichard&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 17 mar 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><xPresentationTitre>Des films beaux et fragiles pour raconter la vulnérabilité du monde et des hommes&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Dans le prolongement des découvertes et de l’identification des films anciens et des nouveaux enrichissements, la Cinémathèque française s’engage dans la restauration de films devenus quasi invisibles, dans une démarche de sauvegarde patrimoniale mais aussi afin d’offrir un regard nouveau, curieux, sur des œuvres souvent rares et fragiles. On pense aux titres qui font la richesse de notre collection, ceux tournés à la belle époque du muet, mais aussi aux réalisations plus contemporaines et insolites qui persistent à nous interroger. Cette vocation est partagée avec d’autres cinémathèques du monde, et encourage de nombreuses collaborations.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Ainsi, la Cinémathèque française et la Cinémathèque suisse ont restauré <xPresentationParagraphe_Italic>La Vase</xPresentationParagraphe_Italic>, à partir d’une copie unique (particulièrement abîmée, aux couleurs virées) de notre collection. Véritable curiosité, cet autoportrait mélancolique saisissant est adapté d’un scénario d’Eugène Ionesco, qui tient ici son unique grand rôle au cinéma. Il met en scène dans une démarche anticonformiste et absurde le délabrement d’un homme face à sa décomposition inéluctable.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Avec la Cinémathèque Afrique de l’Institut français, et grâce au mécénat Hiventy, nous avons restauré avec beaucoup de passion et d’attention deux films malgaches, <xPresentationParagraphe_Italic>L’Accident</xPresentationParagraphe_Italic> (l’une des premières productions de l’île) et <xPresentationParagraphe_Italic>Tabataba</xPresentationParagraphe_Italic>. Tous deux traitent frontalement de l’injustice, et de la violence qui en découle, à travers des sujets trop souvent tabous comme la corruption et la colonisation.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Dans le cadre de l’exposition «&#xA0;Objectif mer&#xA0;: l’océan filmé&#xA0;», conçue par le Musée national de la Marine et dont la Cinémathèque française est partenaire, seront projetés deux longs métrages emblématiques&#xA0;: <xPresentationParagraphe_Italic>Vent debout</xPresentationParagraphe_Italic> (premier rôle au cinéma de Madeleine Renaud) et la version courte de <xPresentationParagraphe_Italic>Surcouf</xPresentationParagraphe_Italic> (avec Antonin Artaud). Ils seront précédés d’une série de courts métrages documentaires captivants, remémorant l’univers fascinant des ports français d’un autre temps, encombrés de trois mâts amarrés en masse avant le départ pour le grand large. Ces images soulignent aussi la dure réalité&#xA0;–&#xA0;que vivent les hommes sur les bateaux et les femmes dans les usines sur la terre ferme&#xA0;–&#xA0;d’une pêche en voie d’industrialisation.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Parmi les trésors de la Cinémathèque, <xPresentationParagraphe_Italic>Conte Cruel</xPresentationParagraphe_Italic> constitue certainement l’un des films les plus étranges. Avec cette unique réalisation dans sa carrière, Gaston Modot (acteur dans <xPresentationParagraphe_Italic>L’Âge d’or</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Fièvre</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>La Règle du jeu</xPresentationParagraphe_Italic>) révèle, sans concession, son goût pour les personnages inattendus et les histoires improbables.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Le Festival est ainsi une occasion magnifique de faire revivre ces images tournées par des artistes qui n’ont cessé de contribuer aux renouvellements des formes cinématographiques tout en offrant un regard critique sur une humanité parfois cruelle.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Hervé Pichard&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><programme title="Programme 1 (2 films)"><xTitreProgramme>Programme 1&#xA;</xTitreProgramme><xTitre_First>L’Accident&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Benoît Ramampy&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Madagascar. 1972. 30’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Rare œuvre malgache primée, <xMiniTexte_Italic>L’Accident</xMiniTexte_Italic> s’appuie sur un fait divers survenu sur la route d’Ivato, qui met à nu les privilèges d’une certaine bourgeoisie au détriment des travailleurs exploités.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Tabataba&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Raymond Rajaonarivelo&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1987. 80’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec François&#xA0;Botozandry, Lucien&#xA0;Dakadisy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Madagascar, les événements de la révolte de 1947 contre la colonisation française, vus à travers les yeux d’un jeune garçon. Premier film malgache présenté au Festival de Cannes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Ve 15 mar 15h30&#x202F;-&#x202F;LE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Noémie Jean, Léa Baron et Coralie George&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme><programme title="Programme 2 (2 films)"><xTitreProgramme>Programme 2&#xA;</xTitreProgramme><xTitre>Conte cruel&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Gaston Modot&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1928. 30’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Gaston&#xA0;Modot.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’évasion d’un homme, sous l’Inquisition espagnole. Unique réalisation de l’acteur Gaston Modot, le récit impitoyable du conte de Villiers de L’Isle-Adam se pare des plus beaux atours du fantastique, dans les décors naturels du Mont Saint-Michel.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Fièvre&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Louis Delluc&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1921. 44’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ève&#xA0;Francis, Edmond&#xA0;Van&#xA0;Daële, Gaston&#xA0;Modot.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un cabaret à matelots du Vieux-Port de Marseille. L’ennui, la jalousie, la solitude et le rêve, décrits dans une suite de tableaux saisissants (d’une photogénie à couper le souffle), alors que montent l’ivresse et la folie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Je 14 mar 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Mocke. Séance présentée par Hervé Pichard, Mehdi Taïbi et Loïc Arteaga&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme><programme title="Programme 3 (2 films)"><xTitreProgramme>Programme 3&#xA;</xTitreProgramme><xTitre>La Pêche à la morue à la ligne de fond en Islande&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean Nédelec&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1911. 6’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Au printemps, les morues viennent déposer leurs œufs sur des bancs caillouteux situés au large de l’Islande.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Vent debout&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>René Leprince&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1922. 85’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Léon&#xA0;Mathot, Camille&#xA0;Bert, Maurice&#xA0;Touzé, Madeleine&#xA0;Renaud.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’un des plus grands rôles de Léon Mathot et les débuts de Madeleine Renaud dans un drame de la mer qui suit les aventures d’un fils de banquier, engagé comme matelot sur un terre-neuvier.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Me 13 mar 20h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Sylvain Barou, Laura Perrudin et Antoine Lahay. Séance présentée par Hervé Pichard, Mehdi Taïbi et Coralie George&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme><programme title="Programme 4 (7 films)"><xTitreProgramme>Programme 4&#xA;</xTitreProgramme><xTitre>La Pêche aux homards&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Anonyme&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1910. 6’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Départ des Terre-Neuvas&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Jean Nédelec&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1912. 8’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>La Pêche aux cordes&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Anonyme&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1923. 5’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Retour de la pêche à la sardine aux Sables-d’Olonne&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Anonyme&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1924. 3’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>L’Industrie du hareng à Boulogne-sur-mer&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Anonyme&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1923. 8’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Traversée de la Manche à la nage&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Anonyme&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1927. 4’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xTitre_VSpaceMin>Surcouf&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Luitz-Morat&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1924. 40’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#xA0;Angelo, Antonin&#xA0;Artaud, Jacqueline&#xA0;Blanc.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Feuilleton à succès de huit épisodes, retraçant les aventures du corsaire de Saint-Malo dans une version courte Pathé-Baby, avec Antonin Artaud.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 17 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;HO&#xA0;<xMention>Séance présentée par Felicidad Guarda et Hervé Pichard&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme><film title="La Vase"><xTitre>La Vase&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Schlamm)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Heinz von Cramer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Suisse. 1970. 80’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Eugène&#xA0;Ionesco.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans sa maison de campagne, un homme se laisse enliser dans une léthargie suicidaire. Eugène Ionesco, seul à l’écran, interprète le personnage de sa nouvelle, le temps d’une expérience cinématographique comme transcription d’un malaise existentiel. La détresse d’un homme anéanti, agonisant, dans l’attente d’une lueur d’espoir. «&#xA0;J’ai tout mal fait. Mais je vais recommencer.&#xA0;»&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 16 mar 17h30&#x202F;-&#x202F;LE&#xA0;<xMention>Séance présentée par Marie-France Ionesco, Noémie Jean et Nicolas Ricordel&#xA;</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>