<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Laetitia Masson"><enTete><xTitreCycle>Laetitia Masson&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>21 - 30 novembre 2025&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="À vendre"><xTitre_First>À vendre&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Laetitia Masson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1997. 100’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sandrine&#xA0;Kiberlain, Sergio&#xA0;Castellitto, Jean&#x2011;François&#xA0;Stévenin, Aurore&#xA0;Clément.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un détective privé se lance à la recherche d’une jeune femme ayant quitté son futur époux, quelques jours avant son mariage. Conçu comme un film de traque, <xMiniTexte_Italic>À vendre</xMiniTexte_Italic> suit la trajectoire d’une héroïne intransigeante, insaisissable, qui tente d’échapper au poids sociétal et au pouvoir des hommes. Un polar âpre et cru, doublé d’un <xMiniTexte_Italic>road movie</xMiniTexte_Italic> atypique, où brille Sandrine Kiberlain.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 23 nov 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Coupable"><xTitre>Coupable&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Laetitia Masson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2007. 105’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hélène&#xA0;Fillières, Jérémie&#xA0;Renier, Amira&#xA0;Casar, Denis&#xA0;Podalydès.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un avocat est chargé de défendre une grande bourgeoise, accusée d’avoir assassiné son mari. L’ombre d’Agatha Christie et l’esprit de Chabrol planent sur un faux polar labyrinthique, qui s’intéresse plus à ses personnages pétris d’ambiguïté qu’à la résolution de l’enquête. Un film noir troublant, qui essaie de saisir les mystères du sentiment amoureux.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 29 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="En avoir (ou pas)"><xTitre>En avoir (ou pas)&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Laetitia Masson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1995. 90’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sandrine&#xA0;Kiberlain, Arnaud&#xA0;Giovaninetti, Roschdy&#xA0;Zem.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Licenciée de son travail, Alice quitte son Nord natal pour rejoindre Lyon, où elle rencontre Bruno, ouvrier dans le bâtiment. Dans un émouvant mélange de légèreté et de gravité, Laetitia Masson signe un superbe portrait de femme, débordant d’une énergie contagieuse, à l’image de celle déployée par l’irrésistible Sandrine Kiberlain. De cette jeunesse sans illusion, la cinéaste extirpe un film à l’infinie vérité, élaboré en plans-séquences pris sur le vif, qui marie charme, délicatesse et romantisme.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 21 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><film title="GHB"><xTitre>GHB&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Laetitia Masson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2012. 96’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marina&#xA0;Hands, Élodie&#xA0;Bouchez, Clémence&#xA0;Poésy, Stéphane&#xA0;Sednaoui.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Quatre femmes s’échappent de leurs vies pour trouver l’amour. À grands renforts de 3D, de séquences documentaires et de mises en abyme, Laetitia Masson plonge dans l’esprit féminin pour questionner les sentiments au fil d’un puzzle déstructuré.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 30 nov 19h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Love Me"><xTitre>Love Me&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Laetitia Masson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1999. 105’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sandrine&#xA0;Kiberlain, Johnny&#xA0;Hallyday, Jean&#x2011;François&#xA0;Stévenin, Aurore&#xA0;Clément.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À travers l’errance d’une trentenaire en mal d’amour, Laetitia Masson développe une rêverie mélancolique, un film ambitieux sur la solitude des femmes et les blessures d’abandon. Devant sa caméra, la touchante Sandrine Kiberlain porte admirablement un récit déconstruit aux étonnantes libertés chronologiques, face à Johnny Hallyday, poignant en rocker vieillissant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 23 nov 19h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Pourquoi (pas) le Brésil"><xTitre>Pourquoi (pas) le Brésil&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Laetitia Masson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2003. 92’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Elsa&#xA0;Zylberstein, Marc&#xA0;Barbé, Bernard&#xA0;Le&#xA0;Coq, Pierre&#xA0;Arditi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après l’échec de son précédent film, une cinéaste se met en tête de transposer à l’écran <xMiniTexte_Italic>Pourquoi le Brésil&#xA0;?</xMiniTexte_Italic> de Christine Angot, une œuvre jugée inadaptable. De la fiction au journal intime, Laetitia Masson articule une surprenante mise en abyme, un exercice de style passionnant sur les exigences du metteur en scène, ses doutes et ses angoisses. À la manière d’un autoportrait, elle s’immisce humblement dans les coulisses du cinéma français pour mieux raconter la dépression et la spirale d’une impossible création.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 29 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="La Repentie"><xTitre>La Repentie&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Laetitia Masson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2001. 125’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Isabelle&#xA0;Adjani, Sami&#xA0;Frey, Samy&#xA0;Naceri, Aurore&#xA0;Clément.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après le roman de Didier Daeninckx, Laetitia Masson imagine un film haute couture, pensé sur mesure pour son actrice principale, Isabelle Adjani, de retour sur grand écran après six ans d’absence. De la fuite au règlement de comptes, <xMiniTexte_Italic>La Repentie</xMiniTexte_Italic> embrasse ses déambulations, sa fugue mystérieuse, au cœur d’un thriller à l’étrangeté inquiétante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 29 nov 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Films pour la télévision"><xTitreSousCycle>Films pour la télévision&#xA;</xTitreSousCycle><film title="Petite fille"><xTitre_First>Petite fille&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Laetitia Masson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2011. 90’. Numérique&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hélène&#xA0;Fillières, Aurore&#xA0;Clément, André&#xA0;Wilms, Sophie&#xA0;Guillemin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Emprisonnée dans une vie étriquée à la campagne, une jeune femme se prend de passion pour un séduisant citadin. <xMiniTexte_Italic>Petite Fille</xMiniTexte_Italic>, tourné pour la collection <xMiniTexte_Italic>Vengeance</xMiniTexte_Italic> de France 3, sonde à merveille le désœuvrement qui pousse à l’irréparable, l’ennui d’une existence contrainte par le schéma familial. Avec Hélène Fillières, épatante de justesse et d’ambivalence.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 30 nov 17h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>