<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Laetitia Masson"><enTete><xTitreCycle>Laetitia Masson&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>21 - 30 novembre 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Chevrotine</xActionFilms>, Laetitia Masson par Laetitia Masson, une leçon de cinéma&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 30 nov 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>En avoir (ou pas)</xActionFilms>, par Laetitia Masson et Sandrine Kiberlain&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 21 nov 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>À vendre</xActionFilms>, par Anh Duong (sous réserve) et Sandrine Kiberlain&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 23 nov 17h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Love Me</xActionFilms>, par Aurore Clément, Antoine Héberlé et Sandrine Kiberlain&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 23 nov 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Un hiver en été</xActionFilms>, par Élodie Bouchez, Denis Pineau-Valencienne, Julie Salvador, Nora Hamzawi et Cédric Kahn&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Lu 24 nov 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>La Repentie</xActionFilms>, par Michèle Halberstadt&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Lu 24 nov 20h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Pourquoi (pas) le Brésil</xActionFilms>, par Elsa Zylberstein et Jean-Stéphane Sauvaire&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 29 nov 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Coupable</xActionFilms>, par Hélène Fillières&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 29 nov 20h15&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Petite fille</xActionFilms>, par Hélène Fillières et Valérie Dréville&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 30 nov 18h15&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>GHB</xActionFilms>, par Marina Hands et Clémence Poésy&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 30 nov 20h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>«&#xA0;Nous, Français, sommes toujours coincés entre réalisme et naturalisme. J’essaye d’inventer ma distance.&#xA0;» Indissociable de Sandrine Kiberlain, avec qui elle signe une belle trilogie inaugurale&#xA0;–&#xA0;<xOuvertureParagraphe_Italic>En avoir (ou pas)</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>À Vendre</xOuvertureParagraphe_Italic> et <xOuvertureParagraphe_Italic>Love Me</xOuvertureParagraphe_Italic>&#xA0;–&#xA0;Laetitia Masson construit une œuvre aventureuse, impossible à réduire à un genre. Touche-à-tout, son cinéma est ouvert à tous les vents, se mesure avec <xOuvertureParagraphe_Italic>Pourquoi (pas) le Brésil</xOuvertureParagraphe_Italic> au roman supposé inadaptable de Christine Angot, ressuscite Isabelle Adjani sur grand écran (<xOuvertureParagraphe_Italic>La Repentie</xOuvertureParagraphe_Italic>) tout en proposant des portraits délicats d’amis au travail (Benjamin Biolay, Rudy Ricciotti), des clips pour Jean-Louis Murat ou des séries TV de prestige pour Arte.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>«&#xA0;L’Âme sœur qu’on devine&#xA0;»&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>C’est l’histoire d’une cinéaste qui faisait des films comme des enquêtes pour espérer peut-être en savoir plus un jour sur le sentiment amoureux.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Tout commence avec la promotion 1991 de la Fémis, département image. Quelques courts métrages. Et puis la révélation, en 1995, avec un premier long métrage, <xPresentationParagraphe_Italic>En avoir (ou pas)</xPresentationParagraphe_Italic>. Laetitia Masson est alors identifiée sur la planète du cinéma d’auteur français. Elle filme une génération d’êtres qui oscillent, pris dans les rets d’un monde trop grand pour eux. Alice et Bruno, deux jeunes gens qui n’auraient jamais dû se croiser, deux personnages ayant en commun d’être emmêlés dans les incertitudes de leurs vies. Alice, licenciée de son travail à la chaîne dans une usine de conditionnement de poisson à Boulogne-sur-Mer, Bruno, ouvrier et joueur de foot à Lyon. Alice danse, Alice veut chanter, elle cherche à acquérir sa liberté, son indépendance. Alice, c’est la matrice d’un personnage que Laetitia Masson va modeler tout au long de sa filmographie. Dans <xPresentationParagraphe_Italic>En avoir (ou pas)</xPresentationParagraphe_Italic>, elle est incarnée par Sandrine Kiberlain, son premier double de cinéma, dont le talent éclate dans ce début marquant. Le tandem Masson-Kiberlain se prolonge dans deux autres films&#xA0;: <xPresentationParagraphe_Italic>À vendre</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(1998) et <xPresentationParagraphe_Italic>Love Me</xPresentationParagraphe_Italic> (avec Johnny Hallyday). Ce triptyque qui ne dit pas son nom explore les contours de différents personnages féminins mouvants, à travers des récits et des formes esthétiques différentes. On y observe déjà le goût de la réalisatrice pour l’enchevêtrement des temporalités, l’attrait pour les plans-séquences, et la tentation de mêler la réalité à l’imaginaire.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Expérimentations formelles&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Au début des années 2000, Laetitia Masson clôt son association de travail avec Sandrine Kiberlain. Une rencontre inattendue avec Isabelle Adjani ressemble à un rêve éveillé, à l’image du film qui se concrétisera, <xPresentationParagraphe_Italic>La Repentie</xPresentationParagraphe_Italic>, ou le portrait de Charlotte, personnage entre attachement et détachement. Film de fuite et d’errance, des hommes à sa poursuite. Et le souvenir tenace d’une femme qui danse à l’écran, comme cette séquence mémorable dans laquelle Adjani chaloupe en mouvements gracieux sur <xPresentationParagraphe_Italic>Grace</xPresentationParagraphe_Italic> de Jeff Buckley, au milieu de la promenade des Anglais à Nice. L’une des caractéristiques importantes de l’œuvre cinématographique et télévisuelle de Laetitia Masson a été de trouver un processus de fabrication différent à chaque fois, en mêlant très souvent une dimension intime ou autobiographique à la fiction ou à l’expérimentation. C’est pleinement le cas avec <xPresentationParagraphe_Italic>Pourquoi (pas) le Brésil</xPresentationParagraphe_Italic>, ou l’histoire d’un livre de Christine Angot qui finit par la happer alors que la commande initiale d’un producteur était une adaptation classique. Transformant les contraintes économiques en une force esthétique, la cinéaste invente un personnage de détective-réalisatrice partant à la recherche d’un livre, d’un film, comme de l’amour. Une enquête bien évidemment semée d’embûches, questionnant la réalité et la fiction. Laetitia Masson se filme elle-même en même temps que son double de fiction, incarné par Elsa Zylberstein. Le résultat produit sur le spectateur un vertige extrêmement singulier.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Se plonger dans le cinéma de Laetitia Masson, c’est s’aventurer soi-même par épisodes dans les multiples définitions du sentiment amoureux. <xPresentationParagraphe_Italic>Coupable</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;(2008) est l’un de ces épisodes. Un récit imaginé comme un puzzle, pièce par pièce. Passionnée par les films noirs américains, la réalisatrice invente sa propre «&#xA0;série noire&#xA0;», toute en ruptures de tons, dans laquelle les personnages révèlent la complexité de leurs sentiments. Elle part d’un cadre à la fois réel et stylisé pour y inscrire des personnages romanesques, à l’instar de Marguerite, incarnée avec force et subtilité par Hélène Fillières. La structure du film d’enquête permet d’inclure plus facilement le spectateur et d’instaurer un dialogue avec lui.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Un rapport passionné à la musique&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>En 2011, Laetitia Masson réalise son premier film pour la télévision. Dans <xPresentationParagraphe_Italic>Petite Fille</xPresentationParagraphe_Italic>, elle transpose son rapport au monde avec liberté, sans compromission, tout en s’adaptant au public potentiellement élargi. Sylvie Neige, la protagoniste principale, incarnée de nouveau par Hélène Fillières, ne supporte pas qu’on décide pour elle. Elle n’est pas «&#xA0;à vendre&#xA0;» non plus, comme l’était France Robert, l’héroïne de son deuxième film. Et c’est une amoureuse à l’intensité passionnelle, même si cela l’entraîne dans une spirale de violence. Deux grandes figures de la musique sont au générique, Benjamin Biolay (comme acteur et compositeur-interprète) et Jean-Louis Murat, dont on a souvent entendu les compositions dans ses films. La récurrence des présences de Murat et Biolay incarne précisément son rapport passionné à la musique dans des films souvent parsemés de chansons pop enrichissant les récits (PJ Harvey, Marianne Faithfull, Robbie Williams), ou leur donnant leur rythme. Laetitia Masson filmera aussi Murat dans un documentaire à Nashville (<xPresentationParagraphe_Italic>Falling in Love Again</xPresentationParagraphe_Italic>, 2009) et Benjamin Biolay dans un portrait fiction (<xPresentationParagraphe_Italic>Dans ta bouche</xPresentationParagraphe_Italic>, 2010). «&#xA0;La seule chose que j’aime faire, c’est peindre, ça aide à comprendre la nature, les gens&#xA0;»&#xA0;: Laura (Élodie Bouchez) est peintre à ses heures perdues dans <xPresentationParagraphe_Italic>Chevrotine</xPresentationParagraphe_Italic>, mais elle pourrait être aussi cinéaste à part entière.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Les dernières œuvres réalisées à ce jour par Laetitia Masson, qu’il s’agisse de ce film de 2020 pour Arte, ou de <xPresentationParagraphe_Italic>Un hiver en été</xPresentationParagraphe_Italic> sorti dans les salles en juillet 2023, montrent autant un état du monde à travers des personnages qu’une nature, des territoires traversés par des figures insoumises, cachant leur fragilité derrière de l’assurance. Coûte que coûte, malgré des budgets réduits, la cinéaste continue de tourner, de s’aventurer dans de nouvelles voies formelles, et aussi, plus que jamais, comme le chantait Murat dans son titre <xPresentationParagraphe_Italic>Foule romaine</xPresentationParagraphe_Italic>, de «&#xA0;tâter l’âme sœur qu’on devine&#xA0;».&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Bernard Payen&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="À vendre"><xTitre_First>À vendre&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Laetitia Masson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1997. 100’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sandrine&#xA0;Kiberlain, Sergio&#xA0;Castellitto, Jean&#x2011;François&#xA0;Stévenin, Aurore&#xA0;Clément.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un détective privé se lance à la recherche d’une jeune femme ayant quitté son futur époux, quelques jours avant son mariage. Conçu comme un film de traque, <xMiniTexte_Italic>À vendre</xMiniTexte_Italic> suit la trajectoire d’une héroïne intransigeante, insaisissable, qui tente d’échapper au poids sociétal et au pouvoir des hommes. Un polar âpre et cru, doublé d’un <xMiniTexte_Italic>road movie</xMiniTexte_Italic> atypique, où brille Sandrine Kiberlain.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 23 nov 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Anh Duong (sous réserve) et Sandrine Kiberlain&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Coupable"><xTitre>Coupable&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Laetitia Masson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2007. 105’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hélène&#xA0;Fillières, Jérémie&#xA0;Renier, Amira&#xA0;Casar, Denis&#xA0;Podalydès.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un avocat est chargé de défendre une grande bourgeoise, accusée d’avoir assassiné son mari. L’ombre d’Agatha Christie et l’esprit de Chabrol planent sur un faux polar labyrinthique, qui s’intéresse plus à ses personnages pétris d’ambiguïté qu’à la résolution de l’enquête. Un film noir troublant, qui essaie de saisir les mystères du sentiment amoureux.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 29 nov 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Hélène Fillières&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><filmFocus title="En avoir (ou pas)"><xTitre>En avoir (ou pas)&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Laetitia Masson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1995. 90’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sandrine&#xA0;Kiberlain, Arnaud&#xA0;Giovaninetti, Roschdy&#xA0;Zem.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Licenciée de son travail, Alice quitte son Nord natal pour rejoindre Lyon, où elle rencontre Bruno, ouvrier dans le bâtiment. Dans un émouvant mélange de légèreté et de gravité, Laetitia Masson signe un superbe portrait de femme, débordant d’une énergie contagieuse, à l’image de celle déployée par l’irrésistible Sandrine Kiberlain. De cette jeunesse sans illusion, la cinéaste extirpe un film à l’infinie vérité, élaboré en plans-séquences pris sur le vif, qui marie charme, délicatesse et romantisme.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 21 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective. Séance présentée par Laetitia Masson et Sandrine Kiberlain&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><film title="GHB"><xTitre>GHB&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Laetitia Masson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2012. 96’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marina&#xA0;Hands, Élodie&#xA0;Bouchez, Clémence&#xA0;Poésy, Stéphane&#xA0;Sednaoui.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Quatre femmes s’échappent de leurs vies pour trouver l’amour. À grand renfort de 3D, de séquences documentaires et de mises en abyme, Laetitia Masson plonge dans l’esprit féminin pour questionner les sentiments au fil d’un puzzle déstructuré.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 30 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Marina Hands et Clémence Poésy&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Love Me"><xTitre>Love Me&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Laetitia Masson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1999. 105’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sandrine&#xA0;Kiberlain, Johnny&#xA0;Hallyday, Jean&#x2011;François&#xA0;Stévenin, Aurore&#xA0;Clément.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À travers l’errance d’une trentenaire en mal d’amour, Laetitia Masson développe une rêverie mélancolique, un film ambitieux sur la solitude des femmes et les blessures d’abandon. Devant sa caméra, la touchante Sandrine Kiberlain porte admirablement un récit déconstruit aux étonnantes libertés chronologiques, face à Johnny Hallyday, poignant en rocker vieillissant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 23 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Aurore Clément, Antoine Héberlé et Sandrine Kiberlain&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><filmFocus title="Pourquoi (pas) le Brésil"><xTitre>Pourquoi (pas) le Brésil&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Laetitia Masson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2003. 92’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Elsa&#xA0;Zylberstein, Marc&#xA0;Barbé, Bernard&#xA0;Le&#xA0;Coq, Pierre&#xA0;Arditi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après l’échec de son précédent film, une cinéaste se met en tête de transposer à l’écran <xMiniTexte_Italic>Pourquoi le Brésil&#xA0;?</xMiniTexte_Italic> de Christine Angot, une œuvre jugée inadaptable. De la fiction au journal intime, Laetitia Masson articule une surprenante mise en abyme, un exercice de style passionnant sur les exigences du metteur en scène, ses doutes et ses angoisses. À la manière d’un autoportrait, elle s’immisce humblement dans les coulisses du cinéma français pour mieux raconter la dépression et la spirale d’une impossible création.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 29 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Elsa Zylberstein et Jean-Stéphane Sauvaire&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><film title="La Repentie"><xTitre>La Repentie&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Laetitia Masson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2001. 125’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Isabelle&#xA0;Adjani, Sami&#xA0;Frey, Samy&#xA0;Naceri, Aurore&#xA0;Clément.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après le roman de Didier Daeninckx, Laetitia Masson imagine un film haute couture, pensé sur mesure pour son actrice principale, Isabelle Adjani, de retour sur grand écran après six ans d’absence. De la fuite au règlement de comptes, <xMiniTexte_Italic>La Repentie</xMiniTexte_Italic> embrasse ses déambulations, sa fugue mystérieuse, au cœur d’un thriller à l’étrangeté inquiétante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 24 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Michèle Halberstadt&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Un hiver en été"><xTitre>Un hiver en été&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Laetitia Masson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2023. 110’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Benjamin&#xA0;Biolay, Nora&#xA0;Hamzawi, Élodie&#xA0;Bouchez, Nicolas&#xA0;Duvauchelle.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Surpris par un froid glacial en plein été, dix personnages se rencontrent. En hommage aux <xMiniTexte_Italic>Nymphéas</xMiniTexte_Italic> de Monet, Laetitia Masson invente un film choral, une fresque humaine, faite de mélancolie et d’espérance. L’occasion d’évoquer le dérèglement climatique et l’effondrement sociétal avec drôlerie et sensibilité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 24 nov 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Élodie Bouchez, Denis Pineau-Valencienne, Julie Salvador, Nora Hamzawi et Cédric Kahn&#xA;</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Films pour la télévision"><xTitreSousCycle>Films pour la télévision&#xA;</xTitreSousCycle><groupe><film title="Chevrotine"><xTitre_First>Chevrotine&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Laetitia Masson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2022. 102’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Élodie&#xA0;Bouchez, Rafi&#xA0;Pitts, Aurore&#xA0;Clément.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La passion destructrice d’un couple à la dérive, adaptée du roman d’Éric Fottorino et tournée pour Arte. Passé et présent se confondent dans une tragédie amoureuse, sombre histoire de famille recomposée, au lyrisme exacerbé. Avec le duo Élodie Bouchez / Rafi Pitts, impeccable d’intensité.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Laetitia Masson par Laetitia Masson, une leçon de cinéma"><xTitreConf_VSpaceMin>Laetitia Masson par Laetitia Masson, une leçon de cinéma&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animée par Bernard Payen&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>«&#xA0;Quand j’écris je suis toujours en rapport au réel du présent, le scénario est une forme de passé une fois couché sur une feuille. Le cinéma, c’est le <xMiniTexte_Italic>live</xMiniTexte_Italic>. Le propos est modifié à chaque instant. Avec le producteur, on est là, à lire à chaque virgule près... alors que tout dépend de l’incarnation. Ce qui est beau au cinéma, c’est qu’il est imprévisible. Il y a un risque. Faire un film, c’est être capitaine de navire&#xA0;: on tient la barre mais on n’est pas certain de la météo. Donc il faut être très sûr, avoir tous les outils de connaissance. Connaissance technique et humaine.&#xA0;» (Laetitia Masson)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 30 nov 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Petite fille"><xTitre>Petite fille&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Laetitia Masson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2011. 90’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Hélène&#xA0;Fillières, Aurore&#xA0;Clément, André&#xA0;Wilms, Sophie&#xA0;Guillemin, Valérie&#xA0;Dréville.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Emprisonnée dans une vie étriquée à la campagne, une jeune femme se prend de passion pour un séduisant citadin. <xMiniTexte_Italic>Petite Fille</xMiniTexte_Italic>, tourné pour la collection <xMiniTexte_Italic>Vengeance</xMiniTexte_Italic> de France 3, sonde à merveille le désœuvrement qui pousse à l’irréparable, l’ennui d’une existence contrainte par le schéma familial. Avec Hélène Fillières, épatante de justesse et d’ambivalence.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 30 nov 18h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Hélène Fillières et Valérie Dréville&#xA;</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>