<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Archi Vives"><sousCycle title="Les films"><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Ennio&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Giuseppe Tornatore&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2021. 156’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ennio Morricone, Bernardo Bertolucci, Dario Argento, Clint Eastwood.&#xA;</xGenerique><xSynopsis><xItalic>Ennio</xItalic> retrace la biographie du compositeur Ennio Morricone, disparu en 2020, à travers une série d’entretiens inédits filmés, d’interviews de cinéastes pour lesquels il a œuvré, et de nombreux documents d’époque, extraits de films et musicaux.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Je 23 mar 19h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Dans les coulisses de la musique de film"><xTitreConf>Dans les coulisses de la musique de film&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Gréco Casadesus&#xA;</xSousTitreConf><xSynopsis>Lorsque, dans un film, le jeu des acteurs, les décors, le cadrage, l’éclairage, le montage, la manière de filmer ont tout donné, la musique est le seul élément susceptible de traduire les désirs subliminaux du cinéaste ou d’amplifier ses aspirations. Elle peut révéler une vision cachée, apporter une dimension complémentaire, se marier subtilement à l’image ou encore ouvrir vers des perspectives que le réalisateur n’avait même pas imaginées. Pour réussir l’alliance complexe, le compositeur devra décoder et traduire moult propositions parfois impossibles à exprimer avec les mots. Au-dessus de sa tête rôde toujours la même sanction sans appel&#x202F;: aussi belle soit une musique, si elle ne convient pas à la séquence, elle ira à la poubelle&#x202F;! Lors de cette séance, Gréco Casadesus présentera le processus de création et d’enregistrement d’une musique de film à partir de nombreux extraits vidéo pour faire découvrir au public les aspects les plus complexes et mystérieux de cette profession.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Je 23 mar 17h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>