<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Éric Demarsan"><enTete><xTitreCycle>Éric Demarsan&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>15 - 23 janvier 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>L'Armée des ombres</xActionFilms>, avec Éric Demarsan&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 18 jan 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Section spéciale</xActionFilms>, par Costa-Gavras et Éric Demarsan&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 15 jan 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Plein sud</xActionFilms>, par Luc Béraud&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 17 jan 19h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Une affaire privée</xActionFilms>, par Guillaume Nicloux&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 18 jan 19h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Hommage à l’un des grands compositeurs du cinéma français. Jean-Pierre Melville, qui avait l’habitude de se brouiller avec ses collaborateurs, n’y arriva pas avec Demarsan, à qui il commande deux partitions parmi les plus célèbres du cinéma français&#xA0;: celles de <xOuvertureParagraphe_Italic>L’Armée des ombres</xOuvertureParagraphe_Italic> et du <xOuvertureParagraphe_Italic>Cercle rouge</xOuvertureParagraphe_Italic>. Signées Costa-Gavras, Jean-Pierre Mocky, Serge Leroy ou Guillaume Nicloux notamment, plusieurs autres œuvres viendront compléter un moment qui s’annonce vibrant.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Éric Demarsan, le cercle noir&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Au printemps 2002, le nom d’Éric Demarsan surgit au générique d’<xPresentationParagraphe_Italic>Une affaire privée</xPresentationParagraphe_Italic> de Guillaume Nicloux, brillant néo-polar où l’enquête policière sert de prétexte à un irréversible glissement vers l’abstraction, soutenu par une partition subtilement dissonante et faussement étale. Un grand retour de Demarsan au cinéma&#xA0;? Oui et non, dans la mesure où il n’est jamais parti. Depuis son historique doublé melvillien, il a continué d’œuvrer pour une large frange de cinéastes, parmi les plus singuliers du cinéma français. Simplement, il semble revitalisé par une nouvelle génération de metteurs en scène dont les ambassadeurs seraient Guillaume Nicloux au cinéma (<xPresentationParagraphe_Italic>Cette femme-là</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>The End</xPresentationParagraphe_Italic>), Hervé Hadmar à la télévision (<xPresentationParagraphe_Italic>Les Oubliées</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Pigalle</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Les Témoins</xPresentationParagraphe_Italic>). Avec Nicloux, Demarsan se trouve sollicité de manière référentielle, comme un lien vivant avec le mandarin de la rue Jenner. Le cinéaste va même plus loin&#xA0;: dans <xPresentationParagraphe_Italic>Une affaire privée</xPresentationParagraphe_Italic>, il rend hommage à son compositeur, via un poste de télévision où apparaît la dernière séquence de <xPresentationParagraphe_Italic>L’Armée des ombres</xPresentationParagraphe_Italic>. À la musique originale de 1969 s’amalgame celle de 2002, dans un fascinant fondu-enchaîné passé-présent.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Le Melville sonne (toujours) deux fois&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Reste qu’Éric Demarsan est un compositeur discret, dont le calme extérieur contraste avec l’intensité du monde intérieur. Un compositeur souvent perçu comme un cousin de François de Roubaix, dont il fut l’orchestrateur à plusieurs reprises. «&#xA0;Cette parenté est logique, analyse Demarsan, car j’ai d’abord appris mon métier sur le tas, comme François. Par conséquent, les interdits ne m’ont jamais fait peur. Au contraire, j’ai toujours pris une grande liberté, consciente ou inconsciente, dans la façon d’harmoniser, de construire l’orchestre, d’agencer les timbres. Si j’avais suivi un cursus classique, peut-être aurais-je été embrigadé dans une esthétique plus académique&#xA0;? Ma chance a été d’être autodidacte, de n’appartenir à aucune orthodoxie.&#xA0;» C’est d’ailleurs sa contribution comme orchestrateur du <xPresentationParagraphe_Italic>Samouraï</xPresentationParagraphe_Italic> qui permet à Demarsan d’approcher Melville. L’homme au Stetson se souvient de lui... et l’invite à lui proposer un thème pour <xPresentationParagraphe_Italic>L’Armée des ombres</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;: «&#xA0;Grâce au <xPresentationParagraphe_Italic>Samouraï</xPresentationParagraphe_Italic>, je savais à quel point Melville aimait la retenue, sinon l’épure. Il fallait à tout prix passer les sentiments à travers un tamis, éviter l’écueil de l’emphase. Melville n’était pas fermé au lyrisme&#xA0;: simplement, il le voulait contenu, pas grandiloquent.&#xA0;» <xPresentationParagraphe_Italic>L’Armée des ombres</xPresentationParagraphe_Italic> sera donc l’acte de naissance cinématographique de Demarsan, 31 ans, essai bientôt confirmé par <xPresentationParagraphe_Italic>Le Cercle rouge</xPresentationParagraphe_Italic>. Pour la postérité, il demeurera le seul et unique compositeur à avoir mis en musique deux Melville. «&#xA0;Malgré d’inévitables orages, résume-t-il, Jean-Pierre est l’homme qui m’a appris à dialoguer avec un metteur en scène, à cerner son attente, à l’accoucher. Je suis fier de l’avoir eu comme père de cinéma.&#xA0;»&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Meccanos orchestraux&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Très vite, Demarsan tracera sa voie, sur un fil d’équilibriste entre cinéastes consacrés et artisans de la marge. Il renoue avec l’Occupation grâce à Costa-Gavras (<xPresentationParagraphe_Italic>Section spéciale</xPresentationParagraphe_Italic>) tout comme il accompagne la métamorphose de Patrice Leconte, son glissement vers le cinéma-spectacle avec <xPresentationParagraphe_Italic>Les Spécialistes</xPresentationParagraphe_Italic>, où une rythmique rock s’intègre à l’orchestre symphonique. «&#xA0;Il fallait une partition en Technicolor et écran large, au chronomètre, très architecturée, à la triple-croche près, souligne Leconte. Jusqu’alors, je n’avais jamais collaboré avec un musicien qui maîtrisait cette technique, je dirais même ce métier. Dans mon itinéraire, Demarsan symbolise un jalon&#xA0;: il a été mon premier vrai compositeur.&#xA0;» Et puis, il y a ces nombreuses partitions hors format, construites sur des Meccanos orchestraux inouïs&#xA0;: deux saxophones free jazz sur un rythme de tango effrené (<xPresentationParagraphe_Italic>Roberte</xPresentationParagraphe_Italic> de Pierre Zucca, l’une des compositions fétiches de Demarsan), les claviers doublés de <xPresentationParagraphe_Italic>L’Humeur vagabonde</xPresentationParagraphe_Italic> d’Édouard Luntz (deux pianos, deux orgues, deux clavecins, etc.), le glass-harmonica aux vibrations vénéneuses d’<xPresentationParagraphe_Italic>Attention, les enfants regardent</xPresentationParagraphe_Italic>, interprété par Bruno Hoffmann, soliste dans le <xPresentationParagraphe_Italic>Casanova</xPresentationParagraphe_Italic> de Nino Rota. «&#xA0;C’était hypnotique, se souvient Demarsan. Hoffmann pouvait obtenir des accords de quatre sons. Des accords mineurs, majeurs, de septième... Le glass-harmonica renforçait la dimension du conte, mais un conte noir, maléfique, avec Alain Delon face à un groupe d’enfants assassins.&#xA0;»&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Mises en abymes...&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Il faudrait aussi souligner le compagnonnage au long cours avec le tumultueux Jean-Pierre Mocky (sept longs métrages, de 1974 à 2001), dont l’univers foutraque trouve des correspondances dans l’écriture d’Éric Demarsan. «&#xA0;Le goût musical de Mocky était très délimité, explique le compositeur. Il adorait les musiques mécaniques, les timbres bizarroïdes, les rythmes de valse et de marche. Autant dans la scie musicale de <xPresentationParagraphe_Italic>L’Ibis rouge</xPresentationParagraphe_Italic> que dans les mandolines de <xPresentationParagraphe_Italic>L’Ombre d’une chance</xPresentationParagraphe_Italic>, il y a une fausseté presque voulue, une déglingue organisée. Voilà comment je définirais mon inspiration chez Mocky&#xA0;: de la musique de genre décalée.&#xA0;» Au fil des années, Demarsan signe également quelques belles chansons pour Johnny Hallyday, Jeanne Moreau, Catherine Ribeiro ou Marion Cotillard, soutient le passage à la mise en scène de son ami romancier Sébastien Japrisot, fraternise avec André S. Labarthe, assiste à la résurrection d’un album psychédélique, <xPresentationParagraphe_Italic>Pop Symphony</xPresentationParagraphe_Italic>, qu’il a signé sous le pseudonyme de Jason Havelock, album produit en 1970 par le couturier Pierre Cardin, devenu objet de culte au XXI<sup>e</sup> siècle.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Enfin, en 2020, le documentariste Cyril Leuthy lui confie la partition de <xPresentationParagraphe_Italic>Melville, le dernier samouraï</xPresentationParagraphe_Italic>. Comme Morricone face au <xPresentationParagraphe_Italic>Pasolini, mort d’un poète</xPresentationParagraphe_Italic> de Marco Tullio Giordana, Demarsan expérimente une situation aux confins de la quatrième dimension&#xA0;: des décennies après avoir eu un cinéaste à ses côtés, au montage ou en studio, le retrouver cette fois sur l’écran, comme sujet du film. Troublante mise en abyme... Si Éric Demarsan n’échappe pas à l’emprise de la rue Jenner, ses territoires sont bien plus vastes qu’on ne l’imagine a priori. À sa façon, cette rétrospective cherchera à en dresser la carte.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Stéphane Lerouge&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><groupe><film title="L'Armée des ombres"><xTitre_First>L’Armée des ombres&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Jean-Pierre Melville&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1969. 150’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lino&#xA0;Ventura, Simone&#xA0;Signoret, Paul&#xA0;Meurisse.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>S’il a déjà évoqué l’Occupation dans <xMiniTexte_Italic>Le Silence de la mer</xMiniTexte_Italic>&#xA0;(1947) et <xMiniTexte_Italic>Léon Morin, prêtre</xMiniTexte_Italic>&#xA0;(1961), c’est avec <xMiniTexte_Italic>L’Armée des ombres</xMiniTexte_Italic> que Melville signe le film définitif sur la Résistance. Tiré du roman éponyme de Joseph Kessel, mais aussi de la propre expérience du cinéaste, le film réunit une somme de talents extraordinaires&#xA0;–&#xA0;Ventura et Signoret, immenses, mais aussi Éric Demarsan à la musique et Pierre Lhomme à la photo&#xA0;–, qui en font tout simplement l’un des plus grands films de l’histoire du cinéma français.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Éric Demarsan"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Éric Demarsan&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Bernard Benoliel et Stéphane Lerouge&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>«&#xA0;C’était très intéressant de travailler avec Melville parce qu’à la fois, il laissait faire, il laissait la bride sur le cou jusqu’au moment de l’enregistrement, et là il écoutait et se disait que cette musique-là n’irait pas à l’endroit où il l’avait prévu et qu’il la mettrait à un autre endroit... sans le dire. Mais je n’ai rien contre ça&#xA0;! Je trouve que ça fait partie du métier de metteur en scène. Je ne pense pas que le musicien, dans un film, soit omnipotent&#xA0;: il est au service du film, au service de l’image, donc il est aussi au service du metteur en scène.&#xA0;» (Éric Demarsan)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 18 jan 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Attention, les enfants regardent"><xTitre>Attention, les enfants regardent&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Serge Leroy&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1978. 103’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alain&#xA0;Delon, Sophie&#xA0;Renoir, Richard&#xA0;Constantini.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’un des films les plus étonnants d’Alain Delon, ici aux prises avec quatre enfants livrés à eux-mêmes, et que les après-midi passés devant la télévision vont transformer en tueurs de sang-froid. Adapté d’un roman américain signé Dixon et Koenig, bercé par une musique élégiaque, contrepoint ironique de la perversité du scénario, et mis en lumière par Claude Renoir, le film est une véritable pépite du cinéma français des années 70.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 19 jan 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Cercle rouge"><xTitre>Le Cercle rouge&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean-Pierre Melville&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1970. 140’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alain&#xA0;Delon, Bourvil, Gian&#xA0;Maria&#xA0;Volonté, Yves&#xA0;Montand.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le récit d’un casse spectaculaire, dans une bijouterie de la place Vendôme. Les truands Delon, Volonté et Montand affrontent Bourvil en commissaire mélancolique, leur jeu est minimaliste, la sobriété leur va bien. Un polar à l’os, magistral.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 16 jan 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Humeur vagabonde"><xTitre>L’Humeur vagabonde&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Edouard Luntz&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1972. 82’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michel&#xA0;Bouquet, Jeanne&#xA0;Moreau, Éric&#xA0;Penet, Madeleine&#xA0;Renaud.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’adaptation du roman éponyme d’Antoine Blondin par Édouard Luntz, l’un des secrets les mieux gardés du cinéma français. Plus pessimistes que le romancier, Luntz et Jean-Claude Carrière, son coscénariste, tirent le récit vers un fantastique onirique porté entre autres par un étonnant Michel Bouquet, qui incarne ici une vingtaine de personnages différents. Musique éblouissante d’Éric Demarsan.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 16 jan 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Ibis rouge"><xTitre>L’Ibis rouge&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean-Pierre Mocky&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1975. 87’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Michel&#xA0;Simon, Michel&#xA0;Serrault, Evelyne&#xA0;Buyle, Michel&#xA0;Galabru.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un thriller satirique qui tire à vue, et prend pour prétexte le destin d’un dandy serial killer pour raconter une France misogyne et violente. Le trait est gros, le propos acerbe, ce qui n’empêche pas Mocky de filmer le quartier du canal Saint-Martin avec la poésie d’un Marcel Carné. Avec Galabru, Zardi, Serrault mais aussi Michel Simon dans son dernier rôle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 19 jan 19h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Indiscrétion"><xTitre>L’Indiscrétion&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Pierre Lary&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1982. 94’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#xA0;Rochefort, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Marielle, Dominique&#xA0;Sanda, Jean&#x2011;Hugues&#xA0;Anglade, Roland&#xA0;Bertin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un ingénieur en congés dans un studio parisien découvre que son voisin de palier mène une vie strictement identique à la sienne. Troisième et dernier film de Pierre Lary, petit bijou paranoïaque aux accents buñueliens, justement scénarisé par Jean-Claude Carrière. Avec l’un des duos phares du cinéma français des années 80, Jean-Hugues Anglade dans son tout premier rôle, une photo éblouissante de William Lubtchansky, et les notes élégiaques d’Éric Demarsan.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 23 jan 18h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Ombre d'une chance"><xTitre>L’Ombre d’une chance&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jean-Pierre Mocky&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1974. 95’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Mocky, Marianne&#xA0;Eggerickx, Robert&#xA0;Benoît.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les relations ambiguës d’un père, de son fils et de leurs épouses respectives. L’un des plus beaux films de Mocky, l’un de ses plus singuliers aussi. S’il profite de libération des mœurs et d’un certain relâchement de la censure pour signer quelques-unes des scènes les plus érotiques de sa carrière, c’est surtout le romantisme noir du cinéaste qui l’emporte, jusqu’à son final, d’une mélancolie déchirante.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 23 jan 20h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Plein sud"><xTitre>Plein sud&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Luc Béraud&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Espagne. 1981. 90’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Patrick&#xA0;Dewaere, Clio&#xA0;Goldsmith, Jeanne&#xA0;Moreau, Guy&#xA0;Marchand.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Scénariste des deux premiers films de Claude Miller, Luc Béraud signe au tournant des années 80 une poignée de films formidables et singuliers, dont <xMiniTexte_Italic>Plein sud</xMiniTexte_Italic>, scénarisé à son tour par le réalisateur de <xMiniTexte_Italic>L’Effrontée</xMiniTexte_Italic>. Une comédie insolite, quelque part «&#xA0;entre Malcolm Lowry, Simenon et Raymond Queneau&#xA0;», portée par Patrick Dewaere et Clio Goldsmith, et les notes d’Éric Demarsan.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 17 jan 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Luc Béraud&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><filmFocus title="Section spéciale"><xTitre>Section spéciale&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Costa-Gavras&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie-RFA. 1975. 110’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Louis&#xA0;Seigner, Michael&#xA0;Lonsdale, Jacques&#xA0;Perrin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>1941. Un jeune communiste&#xA0;–&#xA0;plus tard connu sous le nom de Colonel Fabien&#xA0;–&#xA0;abat un militaire allemand à Barbès. En représailles, les Allemands exigent du pouvoir pétainiste qu’il fasse exécuter six français, en instaurant des lois rétroactives. Costa-Gavras et Jorge Semprun reconstituent un épisode sinistre de la Collaboration, et font de l’Hôtel du Parc à Vichy le théâtre de toutes les compromissions avec l’Occupant. Un casting impressionnant, une musique inoubliable, pour un réquisitoire implacable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 15 jan 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective. Séance présentée par Costa-Gavras et Éric Demarsan&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Me 22 jan 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Une affaire privée"><xTitre>Une affaire privée&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Guillaume Nicloux&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2002. 106’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Thierry&#xA0;Lhermitte, Marion&#xA0;Cotillard, Samuel&#xA0;Le&#xA0;Bihan, Aurore&#xA0;Clément.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Quatre ans après son adaptation enlevée du <xMiniTexte_Italic>Poulpe</xMiniTexte_Italic>, Guillaume Nicloux revient au polar par sa face sombre&#xA0;: chargé d’enquêter sur la disparition d’une jeune femme, un détective privé dépressif plonge dans un Paris interlope, tout de non-dits et secrets glauques. Thierry Lhermitte à contre-emploi, dans le plus beau rôle de sa carrière, et une galerie de personnages formidables, filmés avec assurance par l’un des meilleurs représentants du film noir français contemporain.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 18 jan 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Guillaume Nicloux&#xA;</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>