<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Marcel Pagnol"><enTete><xTitreCycle>Marcel Pagnol&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>10 - 21 juillet 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem>, Film + Dialogue avec Marcos Uzal&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 14 juil 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>90 ans après son premier film, une rétrospective intégrale de l’œuvre cinématographique de Marcel Pagnol dans des restaurations récentes. Pour redécouvrir ses films, trop souvent caricaturés, réduits aux bons mots de Raimu ou au folklore méditerranéen. Et remettre le cinéaste à sa juste place, immense, dans l’histoire du cinéma français et mondial. «&#xA0;Un jour j’ai vu <xOuvertureParagraphe_Italic>La Femme du boulanger</xOuvertureParagraphe_Italic> projeté en VO à New York. Cela a été un choc. Ce film a la puissance d’un film de Capra, de John Ford et de Truffaut réunis. Pagnol devait être un homme exceptionnel.&#xA0;» (Steven Spielberg)&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Refaire le monde&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>Adulé par Rossellini et Godard, par Welles et Spielberg, le cinéma de Marcel Pagnol fut bien autre chose que l’îlot de folklore régionaliste auquel il lui arrive encore d’être réduit. Devançant tout un pan du cinéma moderne réglé sur les palpitations de la vie, son œuvre est un exemple rare d’accord parfait entre expérimentations audacieuses et succès public.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Pagnol s’amusait beaucoup d’être né la même année que le cinéma, et à deux pas&#xA0;–&#xA0;il y a moins de vingt kilomètres entre La Ciotat et sa ville natale d’Aubagne. «&#xA0;Je suis venu vers lui en toute modestie, avec la foi et la bonne volonté d’un écolier&#xA0;», écrit-il dans le premier numéro des <xPresentationParagraphe_Italic>Cahiers du film</xPresentationParagraphe_Italic>, revue fondée par lui en 1933, l’année où il dirige son premier film. «&#xA0;Je voulais apprendre&#xA0;; j’ai cherché les maîtres. J’en ai trouvé beaucoup, mais ils ne savaient rien.&#xA0;» L’histoire est relativement connue&#xA0;: ayant régné sur le théâtre français des années 30, Pagnol découvre le cinéma parlant à Londres en 1929 puis s’y jette à corps perdu, sans expérience et avec la modestie en vérité relative de qui a la conviction de vivre un moment révolutionnaire, et le désir d’en être le guide. Fraîchement reçues par le milieu du cinéma, ses déclarations sur l’obsolescence du muet, ou sur les films comme «&#xA0;forme définitive de l’écriture&#xA0;», ont nourri un malentendu qui lui valut le dédain des esthètes, tandis que le public célébrait les deux premières adaptations de sa trilogie marseillaise, réalisées par Alexandre Korda (<xPresentationParagraphe_Italic>Marius</xPresentationParagraphe_Italic>, en 1931) et Marc Allégret (<xPresentationParagraphe_Italic>Fanny</xPresentationParagraphe_Italic>, l’année suivante) mais avec l’étroite participation de Pagnol, qui tournerait tout seul et quelques années plus tard l’ultime volet, <xPresentationParagraphe_Italic>César</xPresentationParagraphe_Italic>.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Un monde sonore&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Si la critique et nombre de grands cinéastes (Orson Welles qu’avait ébloui <xPresentationParagraphe_Italic>La Femme du boulanger</xPresentationParagraphe_Italic>, Godard qui tenait <xPresentationParagraphe_Italic>Angèle</xPresentationParagraphe_Italic> pour l’un des plus grands films français, à l’égal de ceux de Lumière et Bresson) ont largement corrigé, depuis, l’image imméritée de films pareils à du «&#xA0;théâtre en conserve&#xA0;», on ne peut qu’être saisi en redécouvrant aujourd’hui leur modernité hospitalière et étonnamment précoce. D’autant que les qualités les plus illustres de ces films (douce sophistication des dialogues, humanité poignante du regard) ont volontiers masqué l’audacieuse inventivité de leur mise en scène. La première marque du génie de Pagnol cinéaste est, selon le mot perspicace de Jean Douchet, «&#xA0;d’avoir compris que la parole, ça se filme&#xA0;». Autrement dit qu’au lieu de neutraliser les pouvoirs de l’image, le son allait en révéler de nouveaux. La parole y est tout autre chose que du texte lu&#xA0;: davantage une musique sensuelle, dont les modulations (on chuchote ici autant que l’on vocifère, et la beauté des silences égale plus d’une fois celle de la langue) éclairent le cœur de l’homme plus sûrement que les mots. Il en va de même pour la nature&#xA0;: à être si loquace, le cinéma de Pagnol a fini par faire oublier que, parlant, il était surtout sonore.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>L’homme comme l’arbre&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Animé par le goût de l’invention, Pagnol s’assure très tôt une indépendance totale en fondant ses propres studios, et supervise toutes les étapes de la fabrication de ses films. Composer la bande sonore, en direct et souvent dans la nature, est une préoccupation si forte qu’il dirige ses tournages depuis le camion son. Murmure des collines, fredonnement des cigales (et dès <xPresentationParagraphe_Italic>Marius</xPresentationParagraphe_Italic>, douce rumeur des passants sur le port de Marseille)&#xA0;: le relief immédiat de l’image, la vie si vraie des personnages, doivent beaucoup à cette écoute soucieuse qui considère que chacun, l’homme comme l’arbre, a sa voix. Preuve que Pagnol est d’emblée un (grand) cinéaste, cette attention au monde sensible gouverne l’image d’une manière identique&#xA0;–&#xA0;il suffit de voir la sublime scène du pain de <xPresentationParagraphe_Italic>Regain</xPresentationParagraphe_Italic>, où l’émotion couve sous les rayons intermittents d’un soleil brûlant filtré par les larges lattes de bois d’un auvent. Les films de Pagnol partagent avec leurs personnages de croire en une nature vivante, et accordée à la vie de l’homme. «&#xA0;Quand papa est mort, l’arbre aussi est mort, vous ne trouvez pas ça bizarre&#xA0;?&#xA0;», demande Manon dans <xPresentationParagraphe_Italic>Manon des sources</xPresentationParagraphe_Italic>.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Le premier néoréaliste&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe_Italic>Jofroi</xPresentationParagraphe_Italic>, son véritable premier film (et peut-être aussi le «&#xA0;premier film néoréaliste&#xA0;», comme l’affirmera Vittorio De Sica), inaugure en 1934 une décennie prolifique, qui verra Pagnol en tourner une dizaine d’autres (dont beaucoup empruntent comme celui-ci leur argument à Jean Giono) avec une inspiration quasiment égale, culminant dans les prodigieux <xPresentationParagraphe_Italic>Angèle</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>Regain</xPresentationParagraphe_Italic>. Simple comme bonjour, respirant à la cadence de ses personnages, <xPresentationParagraphe_Italic>Jofroi</xPresentationParagraphe_Italic>, avec son histoire de vieux qui ne veut pas qu’on coupe ses arbres, fait l’esquisse de l’univers minuscule et légendaire où se déploieront ces films, couronnés souvent d’un franc succès public. «&#xA0;On ne peut écrire que sur des thèmes généraux, dans des milieux particuliers&#xA0;», résumait Pagnol à André Labarthe en 1966. L’affectueuse précision avec laquelle il a retranscrit les mœurs autant que les sensations du monde paysan méridional (par exemple quand il enregistre le patois des vieux, qu’il ne traduit pas) fut surtout un judicieux moyen de viser l’universel. Merlusse, Panturle, Cigalon&#xA0;: les noms aberrants de ses personnages sont assez peu affaire de folklore. Ils forment une Olympe provençale où, autour d’un vieux qui pleure ses arbres, ou bien d’un boulanger qui fait la grève du pain parce que sa femme est partie, se jouent entre deux rangées d’oliviers des enjeux de titans.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>La tendresse&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Conjuguée à leur saisie quasi documentaire de la vie, cette profondeur mythologique explique une part de la pureté des films de Pagnol. Il s’y agit toujours, en somme, de filmer l’aube de toute chose (ainsi <xPresentationParagraphe_Italic>Regain</xPresentationParagraphe_Italic> et son histoire édénique de village qui renaît par la rencontre d’un homme et d’une femme&#xA0;; ou ces quelques scènes nocturnes d’<xPresentationParagraphe_Italic>Angèle</xPresentationParagraphe_Italic> qui le font basculer sans rupture du naturalisme paysan vers un onirisme de conte), et avant tout celle des sentiments. Dans ces histoires de paysans sentimentaux (lointains cousins des «&#xA0;bidasses sentimentaux&#xA0;» qu’aimait Serge Daney dans les westerns de Ford), le sentiment est le genre de secret que les sources d’eau sont aux collines de <xPresentationParagraphe_Italic>Manon des sources</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;–&#xA0;une force souterraine qui n’en finit plus de jaillir, une fois percé le granit de la parole. Car c’est souvent quand la faconde s’épuise que se révèle enfin la vérité des personnages de Pagnol, qui fut également la sienne. On en trouvera une définition dans ce mot pourtant sans rapport de Roberto Rossellini, autre admirateur déclaré&#xA0;: «&#xA0;La tendresse, c’est la vraie position morale.&#xA0;»&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Jérôme Momcilovic&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="Angèle"><xTitre_First>Angèle&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Marcel Pagnol&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1934. 135’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Orane&#xA0;Demazis, Fernandel, Henri&#xA0;Poupon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Troisième réalisation de Pagnol, désormais seul maître à bord de ses films, <xMiniTexte_Italic>Angèle</xMiniTexte_Italic> est unanimement reconnu comme l’un de ses chefs-d’œuvre. Adaptation du roman de Giono, <xMiniTexte_Italic>Un de Baumugnes</xMiniTexte_Italic>, l’histoire d’une fille de paysans, séduite par une crapule de la ville, marque la première collaboration entre le cinéaste et Fernandel, et un tournant dans la carrière de l’acteur. Son rôle de valet de ferme simplet, servi par un jeu tout en nuances, est salué par la critique, de même que la candeur d’Orane Demazis, qui enflammait déjà le cœur du public dans <xMiniTexte_Italic>Fanny</xMiniTexte_Italic> deux ans plus tôt. Premier film français tourné entièrement en décors naturels, <xMiniTexte_Italic>Angèle</xMiniTexte_Italic> sera cité en exemple par De Sica pour l’école néoréaliste italienne. Et par Godard, qui rêva longtemps d’en faire un remake.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 10 juil 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><film title="La Belle Meunière"><xTitre>La Belle Meunière&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marcel Pagnol&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1948. 99’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tino&#xA0;Rossi, Jacqueline&#xA0;Bouvier, Raoul&#xA0;Marco.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En quête d’inspiration à la montagne, Franz Schubert s’éprend de la fille d’un meunier. À partir des <xMiniTexte_Italic>lieder</xMiniTexte_Italic> du compositeur autrichien, Pagnol réalise l’un des premiers films français en couleur, et le seul long métrage tourné en Rouxcolor, un procédé <xMiniTexte_Italic>made in France</xMiniTexte_Italic> qui devait concurrencer le Technicolor et l’Agfacolor, mais fut rapidement abandonné.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 12 juil 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="César"><xTitre>César&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marcel Pagnol&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1936. 138’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Raimu, Pierre&#xA0;Fresnay, Orane&#xA0;Demazis.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Passé du statut de scénariste à celui de cinéaste, Pagnol réalise lui-même le dernier opus de sa Trilogie marseillaise. Une conclusion qui prend place vingt ans après le précédent récit, dans laquelle Marius, Fanny, César et Panisse, personnages de génie empêtrés dans leurs rêves et leurs contradictions, s’inscrivent définitivement dans le patrimoine culturel français au même titre qu’un Astérix ou qu’un Monsieur Jourdain. Ils sont la sève d’une saga incontournable, aussi légère que déchirante, où il est question d’amour, de famille et d’honneur, autant que d’amitié.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 13 juil 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Cigalon"><xTitre>Cigalon&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marcel Pagnol&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1935. 73’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Arnaudy, Henri&#xA0;Poupon, Alida&#xA0;Rouffe.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un grand chef provençal refuse de cuisiner pour des clients qu’il juge indignes de son talent, lorsque l’ancienne blanchisseuse du village vient à ouvrir un restaurant concurrent. Une comédie bouffonne authentique, qui n’eut pas le succès escompté, malgré des dialogues aussi savoureux qu’une pignate de pieds-paquets en train de mijoter.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 18 juil 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Fanny"><xTitre>Fanny&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marc Allégret&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1932. 140’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Raimu, Pierre&#xA0;Fresnay, Orane&#xA0;Demazis.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après le succès de <xMiniTexte_Italic>Marius</xMiniTexte_Italic>, Pagnol poursuit sa Trilogie marseillaise devant la caméra de Marc Allégret. César ne décolère pas depuis le départ de son fils, d’autant que Fanny lui apprend qu’elle attend un enfant de lui. Le film revêt un caractère plus noir que le premier volet, en se concentrant sur l’histoire tragique de la marchande de coquillages, au bord du déshonneur. Entouré de sa troupe de fidèles interprètes, l’auteur confirme son art du dialogue et des personnages sculptés main, embarqués dans une ronde d’amertume et de tendresse.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 13 juil 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="La Femme du boulanger"><xTitre>La Femme du boulanger&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marcel Pagnol&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1938. 133’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Raimu, Ginette&#xA0;Leclerc, Fernand&#xA0;Charpin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Sainte-Cécile, on ne parle que du nouveau boulanger. D’autant que, lors de sa première fournée, sa femme s’enfuit avec un berger rencontré le matin même. Affligé, l’artisan refuse de retourner à son pétrin tant que sa belle n’aura pas regagné le foyer. Incarnation d’une virilité écorchée vive, Raimu interprète avec superbe, tendresse et abnégation l’artisan cocu. À travers ses déboires conjugaux, Pagnol dresse le portrait d’un village haut en couleurs avec ses palabreurs et ses habitants truculents, tous fâchés les uns contre les autres. Mais le pain venant à manquer, c’est toute une population qui risque de se retrouver affamée. D’abord raillée, l’affaire est prise très au sérieux, et les villageois organisent un plan pour ramener l’infidèle à la boulangerie. D’après l’œuvre de Jean Giono, un classique au succès colossal, de Marseille à New York, et qui suscita chez Orson Welles une admiration sans bornes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 19 juil 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="La Fille du puisatier"><xTitre>La Fille du puisatier&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marcel Pagnol&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1940. 146’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Raimu, Josette&#xA0;Day, Fernandel.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À la veille de la Seconde Guerre mondiale, la fille d’un puisatier fait le déshonneur de sa famille après que son idylle avec un aviateur l’a laissée enceinte. Pagnol réunit deux monstres sacrés, Raimu et Fernandel, dans une œuvre solidement bâtie sur les thèmes chers à l’auteur, et dont l’action (fait rare au cinéma) coïncide avec la période du tournage, pendant les événements de l’été 1940.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 19 juil 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Gendre de monsieur Poirier"><xTitre>Le Gendre de monsieur Poirier&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marcel Pagnol&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1933. 102’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Léon&#xA0;Bernard, Annie&#xA0;Ducaux, Jean&#xA0;Debucourt.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Adaptation d’une comédie écrite pour le théâtre en 1854, le premier film réalisé par Marcel Pagnol évoque l’hypocrisie et les conflits de classes, à travers l’histoire d’un bourgeois vaniteux qui marie sa fille à un aristocrate oisif et débauché.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 17 juil 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Île de lumière"><xTitre>L’Île de lumière&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Georges Drouet&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1950. 31’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Coproduit par La Société Nouvelle des Films Marcel Pagnol, un tableau de la Corse, confrontée aux mutations sociales de l’après-guerre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 17 juil 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Précédé de <xPrecedeSuivi_Italic>Jofroi&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></film><film title="Jofroi"><xTitre>Jofroi&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marcel Pagnol&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1934. 52’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Vincent&#xA0;Scotto, Henri&#xA0;Poupon, Annie&#xA0;Toinon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’après une nouvelle de Jean Giono, un vieux paysan irascible vend son verger à un voisin mais lui interdit d’en arracher les arbres sous peine de se suicider. Interprétée par le compositeur de musique populaire, Vincent Scotto, une pochade picaresque, qui résonne comme un plaidoyer pour la protection de la nature.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 17 juil 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xPrecedeSuivi>Suivi de <xPrecedeSuivi_Italic>L'Île de lumière&#xA;</xPrecedeSuivi_Italic></xPrecedeSuivi></film><film title="Les Lettres de mon moulin"><xTitre>Les Lettres de mon moulin&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marcel Pagnol&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1954. 199’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Rellys, Robert&#xA0;Vattier, Christian&#xA0;Lude.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après le succès de <xMiniTexte_Italic>Manon</xMiniTexte_Italic>, Pagnol s’attèle à la délicate adaptation de l’œuvre d’Alphonse Daudet, en tournant <xMiniTexte_Italic>L’Élixir du Père Gaucher</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Le Secret de Maître Cornille</xMiniTexte_Italic> et Les <xMiniTexte_Italic>Trois Messes basses</xMiniTexte_Italic>, trois Lettres (plus une quatrième, <xMiniTexte_Italic>Le Curé de Cucugnan</xMiniTexte_Italic>, diffusée à la télévision) qui constituent la pièce ultime d’une ode à la terre provençale et au verbe chantant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 21 juil 17h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Manon des sources"><xTitre>Manon des sources&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marcel Pagnol&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1952. 117’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jacqueline&#xA0;Pagnol, Raymond&#xA0;Pellegrin, Anne&#xA0;Roudier.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec son indéfectible faconde méridionale, la vie d’un patelin provençal, liée à l’histoire d’une jeune bergère dont le père a jadis été dépossédé de ses terres. Alors que les langues se délient, l’eau du village devient l’enjeu central de la vengeance de Manon. Écrit pour sa femme Jacqueline, un film-fleuve en deux parties (<xMiniTexte_Italic>Ugolin</xMiniTexte_Italic>), et la dernière grande œuvre de Pagnol.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 20 juil 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Marius"><xTitre>Marius&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Alexander Korda&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1931. 138’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Raimu, Pierre&#xA0;Fresnay, Orane&#xA0;Demazis.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Fils de César, patron du bar de la Marine, Marius est partagé entre son envie de prendre le large et son amour pour Fanny, la vendeuse de coquillages. En 1931, Pagnol crée un petit monde plus vrai que nature, où flottent les odeurs de poisson mêlées aux fumées des paquebots. Matelots hâbleurs, patriarches bourrus et marchandes au grand cœur vivent au rythme des querelles et des galéjades du Vieux-Port de Marseille. Réalisé par Alexander Korda, le premier volet de la Trilogie marseillaise figure parmi les premiers grands films parlants du cinéma français. Un triomphe retentissant qui encourage Pagnol à développer les œuvres suivantes, transformant bientôt l’auteur de théâtre à succès en un cinéaste des plus remarquables.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 13 juil 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Merlusse"><xTitre>Merlusse&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marcel Pagnol&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1935. 72’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Henri&#xA0;Poupon, Rellys, André&#xA0;Pollack.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Vacances de Noël au lycée Thiers de Marseille. Quelques orphelins et élèves «&#xA0;oubliés&#xA0;» sont gardés par un surveillant borgne, qui, sous des dehors terrifiants, cache une immense tendresse. Derrière les murs lugubres de l’école à l’atmosphère parfaitement restituée, une fable sensible qui possède l’étoffe d’un <xMiniTexte_Italic>Zéro de conduite</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 18 juil 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Naïs"><xTitre>Naïs&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Raymond Leboursier, Marcel Pagnol&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1945. 117’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Fernandel, Jacqueline&#xA0;Bouvier, Raymond&#xA0;Pellegrin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Toine, bossu au grand cœur, est amoureux de la blonde Naïs, elle-même éprise de Frédéric. Possessif et tyrannique, le père de Naïs refuse que quiconque approche sa fille. La noirceur de Zola transposée sous le soleil de l’Estaque, dans un Pagnol moins pittoresque que dramatique, magistralement interprété par Fernandel, dans l’un de ses rôles les plus poignants.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 12 juil 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Regain"><xTitre>Regain&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marcel Pagnol&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1937. 127’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Fernandel, Orane&#xA0;Demazis, Gabriel&#xA0;Gabrio.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un rôle à contre-emploi, Fernandel interprète un rémouleur itinérant, misogyne et sinistre, qui embauche une jeune femme pour tirer sa charrette. Le chemin les mène jusqu’à un patelin abandonné, où vit encore Panturle, le braconnier. Seuls l’amour et les liens profonds qu’entretiennent les hommes avec la nature pourront faire renaître le village. Une ode à la vie au final bouleversant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 11 juil 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Le Schpountz"><xTitre>Le Schpountz&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marcel Pagnol&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1938. 123’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Fernandel, Orane&#xA0;Demazis, Fernand&#xA0;Charpin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Tourné en parallèle de <xMiniTexte_Italic>Regain</xMiniTexte_Italic>, les jours de pluie, <xMiniTexte_Italic>Le Schpountz</xMiniTexte_Italic> raconte l’histoire d’un jeune méridional, persuadé d’avoir reçu de Dieu le don de devenir vedette de cinéma. Inspiré d’une anecdote survenue sur le tournage d’Angèle, le personnage de Fernandel, neveu de l’épicier du village (inoubliable Fernand Charpin), se fait berner par une équipe de tournage, qui lui réserve une plaisanterie bien cruelle. Dans un jeu de dupes à la fois drôle et pathétique, la plume chantante de Pagnol dénonce la futilité et l’hypocrisie d’une profession, tout en s’interrogeant sur la fonction du comique. Les simulacres, les désillusions et les remords serviront la cause du fada, qui finira par triompher dans une joyeuse pagaille.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 14 juil 18h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Topaze"><xTitre>Topaze&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marcel Pagnol&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1936. 100’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alexandre&#xA0;Arnaudy, Sylvia&#xA0;Bataille, Pierre&#xA0;Asso.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Aussi honnête que naïf, Topaze enseigne la morale à ses élèves, jusqu’au jour où il tombe dans le milieu cynique des affaires. Mécontent de l’adaptation de Louis J. Gasnier, avec Louis Jouvet, Pagnol tourne lui-même une première version de sa pièce de théâtre, manifeste contre la corruption et le pouvoir, interprété par Arnaudy. Le rôle sera repris par Fernandel quinze ans plus tard.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 11 juil 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Topaze"><xTitre>Topaze&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Marcel Pagnol&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1951. 136’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Fernandel, Hélène&#xA0;Perdrière, Marcel&#xA0;Vallée.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après Louis Jouvet et Arnaudy, Fernandel reprend avec succès le rôle de Topaze, professeur de morale qui devient l’homme de paille d’un politicien véreux. Une satire sociale féroce, qui marque la dernière collaboration, avant la brouille, entre l’auteur et sa vedette.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 21 juil 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Film + Dialogue avec Marcos Uzal"><xTitreConf>Film&#xA0;+&#xA0;Dialogue avec Marcos Uzal&#xA;</xTitreConf><xInfosSeance>Di 14 juil 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>