<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Louise Brooks"><enTete><xTitreCycle>Louise Brooks&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>17 - 24 septembre 2026&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Séance avec dialogue"><xActionSectionTitre>Séance avec dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Une fille dans chaque port</xActionFilms>, avec Marion Polirsztok&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 19 sep 15h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séance présentée"><xActionSectionTitre>Séance présentée&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Les Mendiants de la vie</xActionFilms>, par Marion Polirsztok&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 19 sep 18h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>L’une des figures mythiques du cinéma des années 1920, célébrée pour la modernité de son jeu tout autant que pour son aura scandaleuse, incarnation absolue de la liberté et de l’avant-garde des Années folles. Un temps reine de Hollywood, étoile filante du cinéma européen (<xOuvertureParagraphe_Italic>Le Journal d’une fille perdue</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Loulou</xOuvertureParagraphe_Italic>), elle se réinvente écrivaine puis tombe dans l’oubli à l’aube de la Seconde Guerre mondiale&#xA0;–&#xA0;jusqu’à ce qu’Henri Langlois ressuscite l’aura de la star déchue en 1955, ouvrant son hommage à la Cinémathèque française d’un «&#xA0;Il n’y a pas de Garbo, il n’y a pas de Dietrich&#xA0;: il n’y a que Louise Brooks&#xA0;!&#xA0;» sans appel.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="L'École des mendiants"><xTitre_First>L’École des mendiants&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(The Street of Forgotten Men)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Herbert Brenon&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1925. 75’. DCP. INT. FR&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Percy&#xA0;Marmont, Mary&#xA0;Brian, Neil&#xA0;Hamilton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans le quartier du Bowery, un escroc vit de combines et de faux-semblants jusqu’au jour où une jeune femme qu’il a protégée se retrouve menacée. Herbert Brenon ancre son récit dans un décor urbain riche en détails pittoresques et esquisse, derrière les tromperies, une possible rédemption. L’occasion pour Louise Brooks de faire ses débuts en pétillante femme de compagnie.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 18 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Journal d'une fille perdue"><xTitre>Le Journal d’une fille perdue&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Tagebuch einer Verlorenen)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Georg Wilhelm Pabst&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1929. 95’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Louise&#xA0;Brooks, Sybille&#xA0;Schmitz, Edith&#xA0;Meinhard.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Chassée par sa famille, séduite puis rejetée, une jeune femme subit la brutalité des institutions, de pension en maison close. Le regard insaisissable de Louise Brooks hante un réquisitoire contre l’ordre moral, sublimé par le réalisme poétique de Pabst. Un hymne au pardon et à la générosité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 20 sep 16h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Loulou"><xTitre>Loulou&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Die Büchse der Pandora)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Georg Wilhelm Pabst&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne. 1929. 134’. DCP. INT. FR. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Louise&#xA0;Brooks, Fritz&#xA0;Kortner, Franz&#xA0;Lederer, Carl&#xA0;Goetz.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sans jamais se plier aux règles sociales qui veulent l’enfermer, Loulou traverse les différents milieux et les désirs, vivant pour la passion et le plaisir. D’après la pièce de Frank Wedekind, Pabst construit une tragédie limpide, une danse d’amour et de mort, qui révèle les hypocrisies d’une société obsédée par le contrôle des corps. Fait d’innocence et de sensualité, le jeu moderne de Louise Brooks&#xA0;–&#xA0;coupe garçonne, regard intense&#xA0;–&#xA0;magnifie un chef-d’œuvre à l’érotisme latent, où fascination et destruction avancent de concert et consacrent la naissance d’une icône éternelle du cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 19 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Les Mendiants de la vie"><xTitre>Les Mendiants de la vie&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Beggars of Life)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>William A. Wellman&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1928. 82’. DCP. INT. FR&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Wallace&#xA0;Beery, Richard&#xA0;Arlen, Louise&#xA0;Brooks.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après avoir tué son agresseur, une orpheline s’enfuit avec un séduisant mendiant sur les routes du Midwest. Ils se retrouvent mêlés à une bande de clandestins, dirigée par le terrible Oklahoma Red. Adaptation du roman de Jim Tully, classique de la littérature consacré aux hobos qui voyageaient clandestinement sur les trains de marchandises, une tranche de vie brute et réaliste sur les vagabonds de la récession des années 1890. Au-delà de la réalisation magistrale de Wellman, le film&#xA0;–&#xA0;sorti un an avant la crise de 1929&#xA0;–&#xA0;tire sa force de ses interprètes (de véritables clochards) et de Louise Brooks, bouleversante, dans l’un de ses meilleurs rôles.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 19 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Classe d’improvisation de Jean-François Zygel. Séance présentée par Marion Polirsztok&#xA;</xMention></xInfosSeance></filmFocus><film title="Moi"><xTitre>Moi&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Show Off)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Malcolm St. Clair&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1926. 75’. 35&#xA0;mm. STF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ford&#xA0;Sterling, Lois&#xA0;Wilson, Louise&#xA0;Brooks.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un hâbleur invétéré s’incruste dans une famille respectable et promet tout ce qu’il est incapable de tenir. Ford Sterling livre un numéro d’esbroufe incontrôlable, miroir d’un vernis social fissuré à force de mensonges et de bavardage. Une comédie grinçante qui fait du ridicule un moteur et du fanfaron un véritable agent de chaos.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 24 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Classe d’improvisation de Jean-François Zygel&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Prix de beauté"><xTitre>Prix de beauté&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Augusto Genina&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1930. 99’. DCP. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Louise&#xA0;Brooks, Georges&#xA0;Charlia, Henri&#xA0;Bandini.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une jeune dactylo (Louise Brooks, lumineuse) remporte un concours de beauté qui attise jalousie et convoitise. Écrit à l’origine par René Clair, puis réalisé par Augusto Genina, <xMiniTexte_Italic>Prix de beauté</xMiniTexte_Italic> conserve les traces fascinantes de la transition entre muet et parlant au fil d’un étrange assemblage de silences, de voix et de modernité mélancolique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 17 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Un conte d'apothicaire"><xTitre>Un conte d’apothicaire&#xA;</xTitre><xTitreVo>(It’s the Old Army Game)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>A. Edward Sutherland&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1926. 70’. 35&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec W.&#xA0;C.&#xA0;Fields, Louise&#xA0;Brooks, Blanche&#xA0;Ring.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un pharmacien voit son quotidien virer au chaos face à une galerie de clients envahissants et d’escrocs de passage. Hérité des numéros de W. C. Fields, un récit plein de malice aux gags et autres situations absurdes, illuminé par la présence singulière de Louise Brooks. Un tourbillon burlesque aussi désordonné que jubilatoire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 18 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Classe d’improvisation de Jean-François Zygel&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><groupe><film title="Une fille dans chaque port"><xTitre>Une fille dans chaque port&#xA;</xTitre><xTitreVo>(A Girl in Every Port)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Howard Hawks&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1928. 77’. 35&#xA0;mm. INT. FR&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Victor&#xA0;McLaglen, Robert&#xA0;Armstrong, Louise&#xA0;Brooks.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sur un scénario qu’il a lui-même écrit, Howard Hawks dirige Robert Armstrong et Victor McLaglen dans une comédie sur l’amitié virile mise à mal(e) par le sexe opposé. Avec, en filigrane, la relation ambiguë entre deux hommes, un thème qu’il reprendra maintes fois tout au long de sa carrière. Face à eux, menant un temps la danse, Louise Brooks, prêtée pour l’occasion par la Paramount. Hawks choisit cette «&#xA0;jolie fille révoltée&#xA0;» pour son physique et sa détermination. Elle apporte au film tout son côté avant-gardiste, et son rôle de garce lui vaut d’être repérée par Pabst, qui voit en elle sa future Loulou. <xMiniTexte_Italic>Une fille dans chaque port</xMiniTexte_Italic> est «&#xA0;conçu au présent et s’identifie au passé&#xA0;», note Henri Langlois. Un mélodrame qui se teinte d’humour, résolument moderne, et, pour Hawks, séminal.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Marion Polirsztok"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Marion Polirsztok&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMiniTexte>Il semble entendu que la vie et la carrière de Louise Brooks furent profondément marquées par les deux films allemands tournés avec Pabst. «&#xA0;À Berlin, écrit-elle, [...] je devins une actrice&#xA0;». Que fut-elle à Hollywood&#xA0;? Une anti-star, suivant l’ouvrage qui lui est consacré en 1977&#xA0;? Revoir <xMiniTexte_Italic>Une fille dans chaque port</xMiniTexte_Italic> sera l’occasion de retrouver Louise avant Lulu, l’image, les rôles et la féminité qu’elle a incarnés dans l’industrie américaine de la fin des années 1920&#xA0;—&#xA0;Marion Polirsztok&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 19 sep 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMentionGroupe>Accompagnement musical par Classe d’improvisation de Jean-François Zygel&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><programme title="[Sans titre] (3 films)"><xTitre>Vénus moderne&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The American Venus)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Frank Tuttle&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1925. 8’. DCP. INT. FR&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Esther&#xA0;Ralston, Lawrence&#xA0;Gray, Louise&#xA0;Brooks.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Concours de beauté, publicité et rêves de célébrité comme terreau d’une comédie située au cœur de l’Amérique des années 1920&#xA0;: à travers la figure déjà fascinante de Louise Brooks dans son premier grand rôle, Tuttle capte l’émergence d’une féminité exposée et médiatisée&#xA0;–&#xA0;avec de véritables extraits de l’élection Miss America&#xA0;–, prisonnière d’un spectacle qui façonne les corps et les images.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Now We’re in the Air&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Frank R. Strayer&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1927. 23’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Louise&#xA0;Brooks, Wallace&#xA0;Beery, Raymond&#xA0;Hatton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’espionnage en quiproquos, deux aviateurs maladroits sont entraînés dans la guerre. Porté par le duo comique Wallace Beery et Raymond Hatton, ce troisième volet d’une série de comédies militaires privilégie le burlesque et l’aventure. Louise Brooks y joue deux jumelles espiègles, apportant charme et légèreté à une fantaisie rythmée, ponctuée de spectaculaires scènes aériennes empruntées à <xMiniTexte_Italic>Wings</xMiniTexte_Italic> de William Wellman.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Just Another Blonde&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Alfred Santell&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1926. 32’. DCP. INT. FR&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dorothy&#xA0;Mackaill, Jack&#xA0;Mulhall, Louise&#xA0;Brooks.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un joueur new-yorkais doit séduire la femme qu’il aime pour le compte de son meilleur ami. À Coney Island, le charme sert d’arme, les promesses s’échangent comme des jetons, et les cœurs tombent plus vite que les illusions. Tourné en décors réels, <xMiniTexte_Italic>Just Another Blonde</xMiniTexte_Italic> transforme la réussite en jeu de dupes vif et insolent, où chacun tente sa chance, quitte à tricher un peu.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Je 24 sep 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Classe d’improvisation de Jean-François Zygel&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme><programme title="[Sans titre] (2 films)"><xTitre>Windy Riley Goes to Hollywood&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Roscoe Arbuckle&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1930. 18’. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jack&#xA0;Shutta, Louise&#xA0;Brooks, William&#xA0;B.&#xA0;Davidson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Hollywood, un bonimenteur sans-le-sou est embarqué dans les trafics publicitaires d’un studio de cinéma. Quiproquos, enlèvements improvisés et coups de bluff rythment cette satire légère du star-system, librement adaptée du comic <xMiniTexte_Italic>Windy Riley</xMiniTexte_Italic>. De retour d’Europe, Louise Brooks y trouve son premier rôle parlant dans un élégant mélange d’ironie et de modernité.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Le Meurtre du canari&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(The Canary Murder Case)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Malcolm St. Clair, Frank Tuttle&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1929. 82’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec William&#xA0;Powell, James&#xA0;Hall, Louise&#xA0;Brooks.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une chanteuse de cabaret, passée maîtresse dans l’art du chantage, est retrouvée morte. Autour d’elle, une galerie d’hommes compromis, tous suspects et tous manipulés. Héritier du pré-code, <xMiniTexte_Italic>Le Meurtre du canari</xMiniTexte_Italic> plonge dans un monde de séduction intéressée et d’apparences trompeuses, qui fait du scandale une monnaie courante. Un polar vénéneux, portrait acide du milieu nocturne.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 20 sep 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Classe d’improvisation de Jean-François Zygel&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle></cycle>