<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Ildikó Enyedi"><enTete><xTitreCycle>Ildikó Enyedi&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>25 mars - 1<xSup>er</xSup> avril 2026&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Avant-première"><xActionSectionTitre>Avant-première&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Silent Friend&#xA;</xActionFilms></xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Me 25 mar 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Mon XXe siècle</xActionFilms>, Ildiko Enyedi par Ildiko Enyedi. Leçon de cinéma&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 28 mar 15h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>Alors que sort <xOuvertureParagraphe_Italic>Silent Friend</xOuvertureParagraphe_Italic>, son nouveau film, la Cinémathèque française reçoit Ildikó Enyedi, l’une des grandes figures du cinéma hongrois contemporain. Après des études à Budapest et Montpellier, et une série de courts métrages expérimentaux, elle signe des débuts fracassants avec <xOuvertureParagraphe_Italic>Mon XX<sup>e</sup> siècle</xOuvertureParagraphe_Italic>, Caméra d’or 1989, fable poétique sur le cinématographe, la lumière et la magie. L’esthétique sophistiquée du film annonce la suite&#xA0;–&#xA0;<xOuvertureParagraphe_Italic>Corps et âme</xOuvertureParagraphe_Italic>, Ours d’or 2017, ou encore ses 37 épisodes pour la version hongroise d’<xOuvertureParagraphe_Italic>En thérapie</xOuvertureParagraphe_Italic>&#xA0;–&#xA0;succession d’allégories d’une grande beauté sur les mystères du rêve, des couples et de leur psyché.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Corps et âme"><xTitre_First>Corps et âme&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Testről és lélekről)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ildikó Enyedi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie. 2017. 116’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alexandra&#xA0;Borbély, Géza&#xA0;Morcsányi, Réka&#xA0;Tenki.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un homme et un femme réalisent qu’ils font chaque nuit le même rêve, dans lequel ils se croisent réincarnés en un cerf et une biche. Ildikó Enyedi filme avec une infinie affection le rapprochement de deux solitudes, jouant du contraste entre une réalité sordide&#xA0;–&#xA0;les deux héros travaillent dans un abattoir&#xA0;–&#xA0;et des scènes oniriques d’une grande beauté. Une romance à combustion lente, sophistiquée et bienveillante, auréolée de l’Ours d’or en 2017.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 01 avr 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Freischütz"><xTitre>Freischütz&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Bűvös vadász)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ildikó Enyedi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Hongrie. 1994. 104’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sadie&#xA0;Frost, Gary&#xA0;Kemp, Alexandre&#xA0;Kaïdanovski, Péter&#xA0;Vallai.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Librement inspiré d’un opéra allemand de Carl Maria von Weber, un étonnant kaléidoscope qui convoque diverses époques, du Moyen-Âge à la Hongrie contemporaine, en passant par la Seconde Guerre mondiale, avec comme trait d’union le Diable en personne&#xA0;–&#xA0;et Gary Kemp, leader du groupe <xMiniTexte_Italic>new wave</xMiniTexte_Italic> Spandau Ballet, dans le premier rôle&#xA0;! Ainsi qu’un certain David Bowie à la production.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 27 mar 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="L'Histoire de ma femme"><xTitre>L’Histoire de ma femme&#xA;</xTitre><xTitreVo>(A Feleségem története)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ildikó Enyedi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie-Allemagne-France-Italie. 2021. 169’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Léa&#xA0;Seydoux, Gijs&#xA0;Naber, Louis&#xA0;Garrel.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un capitaine de vaisseau marchand néerlandais croise une mystérieuse mondaine parisienne, qu’il épouse sur un coup de tête... Une fresque romanesque à l’ampleur proustienne, adaptée d’un classique de la littérature hongroise de Milan Füst, prétexte pour la cinéaste à une nouvelle exploration songeuse des âmes, des tourments amoureux et de l’alchimie entre hommes et femmes. La beauté de la reconstitution historique de la Mitteleuropa des années 1920, et le brio des acteurs, cachent en creux une étude plus secrète, plus sombre, sur les affres de la passion et les tempêtes du cœur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 28 mar 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><groupe><film title="Mon XXe siècle"><xTitre>Mon XXe siècle&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Az Én XX. századom)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ildikó Enyedi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie-Allemagne-Cuba. 1989. 101’. DCP. VOSTF. <xVersionRestaureeGroupe>Version restaurée&#xA;</xVersionRestaureeGroupe></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Oleg&#xA0;Yankovskiy, Dorota&#xA0;Segda, Paulus&#xA0;Manker.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Façonnée telle une mosaïque, une fable qui marie la grande histoire d’innovations merveilleuses (l’ampoule électrique d’Edison, l’essor de l’aviation, les télécommunications, le cinématographe) au destin de deux orphelines jumelles, nées à Budapest et séparées à l’enfance. La mise en scène onirique et souvent drôle, la sublime photographie en noir et blanc, qui sculpte et enveloppe chaque scène d’une forme d’abstraction rêveuse, tout ici concourt au merveilleux. Coup d’éclat du Festival de Cannes 1989, Caméra d’Or, un premier film comme un tour de magie.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Ildiko Enyedi par Ildiko Enyedi. Leçon de cinéma"><xTitreConf_VSpaceMin>Ildiko Enyedi par Ildiko Enyedi. Leçon de cinéma&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Émilie Cauquy&#xA;</xMentionAnimation><xInfosSeance_VSpace>Sa 28 mar 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="Silent Friend"><xTitre>Silent Friend&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Ildikó Enyedi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne-Hongrie-France. 2025. 147’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tony&#xA0;Leung&#xA0;Chiu&#x2011;wai, Léa&#xA0;Seydoux, Luna&#xA0;Wedler.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le nouveau film d’Ildikó Enyedi, au casting 5 étoiles&#xA0;–Tony Leung Chiu-Wai dans un film européen, c’est une première&#xA0;–, mais dont la vraie star est peut-être l’auguste arbre, un ginkgo biloba, trait d’union entre les trois histoires composant le récit raffiné. Réflexion lyrique sur les organismes vivants qui nous entourent, symphonie pastorale à nulle autre pareille, le film a été l’une des sensations de la Mostra de Venise en 2025.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 25 mar 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Avant-première&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Simon le Mage"><xTitre>Simon le Mage&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Simon Mágus)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ildikó Enyedi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Hongrie. 1999. 92’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xGenerique>Avec Péter&#xA0;Andorai, Julie&#xA0;Delarme, Péter&#xA0;Halász.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le Paris atmosphérique d’Ildikó Enyedi ne ressemble à aucun autre, où la police française (ici incarnée par... Hubert Koundé, cinq ans après <xMiniTexte_Italic>La Haine</xMiniTexte_Italic>) appelle à la rescousse un mage hongrois qui, pour résoudre un crime, communique par télépathie avec une fleur. Quelque part entre le Rivette des années 70 et le cinéma de Kieslowski, une évocation flâneuse de la capitale, nappée de Béla Bartók et de Beethoven.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 29 mar 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Tamás et Juli"><xTitre>Tamás et Juli&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Tamás és Juli)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Ildikó Enyedi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie. 1997. 61’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dávid&#xA0;Jánosi, Márta&#xA0;Angyal, Csaba&#xA0;Czene.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Tourné dans le cadre de la collection d’Arte <xMiniTexte_Italic>2000 vu par...</xMiniTexte_Italic>, l’épisode d’Ildikó Enyedi se concentre sur les péripéties amoureuses d’un mineur charbonnier et d’une jeune éducatrice qui conviennent d’un rendez-vous le soir de la Saint-Sylvestre 1999. L’hiver hongrois, magnifié par la photographie de Tamás Sas, sert d’écrin à une réflexion sensible sur les amours hésitantes et la magie qui les gouverne.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 26 mar 21h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle><sousCycle title="Courts métrages"><xTitreSousCycle>Courts métrages&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (3 films)"><xTitre_First>Vakond&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Ildikó Enyedi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie. 1987. 57’. DCP. VOSTF. <xVersionRestauree>Version restaurée&#xA;</xVersionRestauree></xInfosTechniques><xMiniTexte>Adaptation libre d’un roman d’Adolfo Bioy Casares (<xMiniTexte_Italic>L’Invention de Morel</xMiniTexte_Italic>), un essai étudiant étonnant, dans lequel un homme étrange, parachuté sur terre, tente désespérément d’interagir avec les humains. Quelque part entre les premiers films de Resnais et <xMiniTexte_Italic>Les Ailes du désir</xMiniTexte_Italic> de Wenders, une évocation douce-amère du quotidien dans la Hongrie des années 80.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Első szerelem&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Ildikó Enyedi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie. 2008. 20’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Juli&#xA0;Droste, Pálma&#xA0;Pásztor, Marcel&#xA0;Rév.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une évocation tendre des amours adolescentes, baignée d’un soupçon de science-fiction.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>The Conversations of Donkey and Rabbit&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Ildikó Enyedi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Hongrie-Grèce. 2020. 4’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Le confinement et ses conséquences, à travers l’allégorie de la caverne de Platon. Quatre minutes d’une poésie brute.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Di 29 mar 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle></cycle>