<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Lucile Hadzihalilovic"><enTete><xTitreCycle>Lucile Hadzihalilovic&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>15 - 21 septembre 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Avant-première"><xActionSectionTitre>Avant-première&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>La Tour de glace</xActionFilms>,  Séance présentée par Lucile Hadzihalilovic&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Lu 15 sep 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Innocence</xActionFilms>, Lucile Hadzihalilovic par Lucile Hadzihalilovic, une leçon de cinéma&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 20 sep 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séances présentées"><xActionSectionTitre>Séances présentées&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>La Tour de glace</xActionFilms>, par Lucile Hadzihalilovic&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Lu 15 sep 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>De natura / Nectar / La Bouche de Jean-Pierre</xActionFilms>, par Lucile Hadzihalilovic&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 20 sep 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Évolution</xActionFilms>, par Lucile Hadzihalilovic, Manuel Dacosse et Alanté Kavaïté&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 21 sep 17h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure><xActionItem><xActionFilms>Earwig</xActionFilms>, par Lucile Hadzihalilovic, Julia Irribarria et Ken Yasumoto&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 21 sep 19h45&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>C’est une série de courts métrages singuliers (<xOuvertureParagraphe_Italic>La Bouche de Jean-Pierre</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Good Boys Use Condoms</xOuvertureParagraphe_Italic>) qui la placent d’abord sur la carte dans les années 90. Une position insolite, unique, tant le cinéma de Lucile Hadzihalilovic déborde des carcans du cinéma français contemporain&#xA0;: d’un formalisme assumé, tout en sensations, <xOuvertureParagraphe_Italic>Innocence</xOuvertureParagraphe_Italic> ou <xOuvertureParagraphe_Italic>Earwig</xOuvertureParagraphe_Italic> déploient un imaginaire fantastique, abstrait et poétique qui ne connaît guère d’équivalents en France. La preuve encore avec <xOuvertureParagraphe_Italic>La Tour de glace</xOuvertureParagraphe_Italic>, son nouveau film présenté en avant-première, évocation sidérante de l’adolescence, avec Marion Cotillard en tête d’affiche.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>Terreur de la chrysalide&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>La sortie cette année de <xPresentationParagraphe_Italic>La Tour de Glace</xPresentationParagraphe_Italic>, à peine plus de deux ans après celle d’<xPresentationParagraphe_Italic>Earwig</xPresentationParagraphe_Italic>, vient brusquement accélérer le rythme parcimonieux auquel se dévoilait jusqu’à présent la filmographie de Lucile Hadzihalilovic. <xPresentationParagraphe_Italic>La Bouche de Jean-Pierre</xPresentationParagraphe_Italic> en 1997, <xPresentationParagraphe_Italic>Innocence</xPresentationParagraphe_Italic> en 2005, <xPresentationParagraphe_Italic>Évolution</xPresentationParagraphe_Italic> en 2016... Depuis trente ans, un film seulement par décennie (sans compter les courts métrages), c’était la règle. Soit un tempo quasi kubrickien&#xA0;–&#xA0;certes moins la conséquence de caprices démiurgiques que de difficultés de production&#xA0;–&#xA0;pour des films qui se regardent comme des diamants rares, des étoiles filantes dans la nuit noire, et qui composent l’une des œuvres les plus singulières du cinéma français contemporain.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Mondes autarciques&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>«&#xA0;C’est quoi, ici&#xA0;?&#xA0;», demande la petite Iris en arrivant dans le pensionnat d’<xPresentationParagraphe_Italic>Innocence</xPresentationParagraphe_Italic>. Une question que l’on se pose devant tous les films de Lucile Hadzihalilovic, où s’imaginent et se bâtissent des mondes autarciques, irréels, comme perdus dans les replis de l’espace et du temps&#xA0;–&#xA0;qu’il s’agisse, donc, de l’institut d’<xPresentationParagraphe_Italic>Innocence</xPresentationParagraphe_Italic>, une école aux règles énigmatiques, entourée de murs qu’il est déconseillé d’essayer de franchir, où de jeunes filles sont initiées à la danse et aux sciences naturelles&#xA0;; ou bien de la mystérieuse île d’<xPresentationParagraphe_Italic>Évolution</xPresentationParagraphe_Italic>, où ce sont cette fois de jeunes garçons qui sont «&#xA0;préparés&#xA0;» à enfanter lors d’expériences menées par une communauté de femmes mi-sirènes, mi-sorcières... Même quand les récits s’inscrivent plus précisément dans l’histoire et la géographie, leurs personnages finissent par se demander où ils sont véritablement&#xA0;: le protagoniste d’<xPresentationParagraphe_Italic>Earwig</xPresentationParagraphe_Italic>, qui veille en silence sur une petite fille aux dents de glace, évolue dans l’Angleterre brumeuse de l’après-guerre, mais se perd bientôt dans un puzzle mémoriel, que le spectateur est invité à reconstituer avec lui. Et si la jeune héroïne de <xPresentationParagraphe_Italic>La Tour de Glace</xPresentationParagraphe_Italic> s’évade de son orphelinat, situé dans la Savoie des années 70, c’est pour se réfugier dans l’atmosphère artificielle d’un studio de cinéma, dans les coulisses magiques d’une adaptation de <xPresentationParagraphe_Italic>La Reine des Neiges</xPresentationParagraphe_Italic>, où elle découvrira que les principes qui régissent un tournage de film <xPresentationParagraphe_Italic>seventies</xPresentationParagraphe_Italic> sont au moins aussi opaques que ceux des utopies bizarres d’<xPresentationParagraphe_Italic>Innocence</xPresentationParagraphe_Italic> et d’<xPresentationParagraphe_Italic>Évolution</xPresentationParagraphe_Italic>.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>L’hypnose et l’envoûtement&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>Arpentant des territoires chimériques, le cinéma de Lucile Hadzihalilovic avait pourtant débuté en énonçant très clairement d’où et de quand il parlait&#xA0;: «&#xA0;La France aujourd’hui&#xA0;», disait en ouverture du moyen métrage <xPresentationParagraphe_Italic>La Bouche de Jean-Pierre</xPresentationParagraphe_Italic> un carton qui faisait l’effet d’un coup de massue. Le film décrivait une France rance, confite dans sa veulerie et son racisme, à travers le portrait de Mimi, une fillette qui, après la tentative de suicide de sa mère, partait vivre chez une tante négligente et égoïste, où elle allait bientôt être la proie de la violence pédophile du compagnon de celle-ci. La puissance oppressante des plans tournés en 16&#xA0;mm Scope évoquait un autre moyen métrage sorti peu de temps auparavant, <xPresentationParagraphe_Italic>Carne</xPresentationParagraphe_Italic> de Gaspar Noé (monté et produit par Hadzihalilovic), et imposait avec lui une sorte de réalisme social hallucinatoire. La réalisatrice restera par la suite fidèle au Scope, un format qui, dit-elle, «&#xA0;enferme et ouvre à la fois&#xA0;». Mais elle abandonnera cette volonté d’uppercut pour privilégier un cinéma de l’hypnose et de l’envoûtement, irrigué de la douceur à la fois réconfortante et inquiétante des contes de fées (déjà, dans <xPresentationParagraphe_Italic>La Bouche de Jean-Pierre</xPresentationParagraphe_Italic>, l’héroïne avait glissé dans sa valise <xPresentationParagraphe_Italic>Alice au pays des merveilles</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>Le Petit Chaperon Rouge</xPresentationParagraphe_Italic>) et de l’onirisme de quelques films-totems (<xPresentationParagraphe_Italic>Pique-nique à Hanging Rock</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Suspiria</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>La Résidence</xPresentationParagraphe_Italic>, <xPresentationParagraphe_Italic>Les Révoltés de l’an 2000</xPresentationParagraphe_Italic>...), réinvestis de façon très personnelle. <xPresentationParagraphe_Italic>Innocence</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>Évolution</xPresentationParagraphe_Italic> forment un diptyque qui évoque le caractère aliénant de l’enfance, le trouble provoqué par la puberté, mais aussi l’obsession maladive de la société pour le corps des femmes, assigné à sa fonction reproductive et sa dimension érotique. Cernés par une nature qui berce et menace, les enfants des films de Hadzihalilovic sont dans une chrysalide, en transit, dans l’attente d’une métamorphose qui s’annonce et dont l’arrivée imminente crée un climat de terreur sourde. Quelque chose va arriver, une rumeur gronde. Mais ce quelque chose sera-t-il libérateur ou monstrueux&#xA0;?&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Contes à rebours&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>De <xPresentationParagraphe_Italic>La Bouche de Jean-Pierre</xPresentationParagraphe_Italic>, Lucile Hadzihalilovic a conservé cette empathie bouleversante pour les personnages d’enfants meurtris, perdus, orphelins, malmenés par de mauvais parents de substitution, ou inquiétés par un grand méchant loup qui peut prendre des formes extraordinairement séduisantes, comme la diva de cinéma incarnée par Marion Cotillard dans <xPresentationParagraphe_Italic>La Tour de Glace</xPresentationParagraphe_Italic>. Relevant de l’horreur, du fantastique, du cauchemar éveillé, ses films ne s’adressent pas au jeune public, mais ils ressemblent pourtant presque à des «&#xA0;manuels&#xA0;», des mises en garde. À moins que Lucile Hadzihalilovic ne dialogue d’abord avec l’enfant qu’elle était, elle qui a plusieurs fois souligné la dimension autobiographique de son travail. Les thèmes et motifs de ses films sont sans cesse rejoués, approfondis, et finissent par former des rimes obsédantes&#xA0;: rangées de lampadaires traçant une route dans la nuit noire, explosions éparses de couleurs vives, néons éclairant des pièces verdâtres où s’agitent des scientifiques aux desseins obscurs, présence de l’eau sous toutes ses formes, jaillissante, glacée, stagnante, boueuse ou limpide... <xPresentationParagraphe_Italic>La Tour de Glace</xPresentationParagraphe_Italic> poursuit aujourd’hui un travail entamé dans <xPresentationParagraphe_Italic>Earwig</xPresentationParagraphe_Italic> sur les reflets, le scintillement, l’enchantement kaléidoscopique. Parce qu’il est plus classique dans sa narration que les précédents, parce qu’il fait écho à des préoccupations de l’époque (sur les liens entre cinéma et prédation), le film servira peut-être à certains de porte d’entrée dans l’œuvre. Depuis les hauteurs de <xPresentationParagraphe_Italic>La Tour de Glace</xPresentationParagraphe_Italic>, on peut refaire le chemin en sens inverse et redécouvrir les films petit à petit, pas à pas, comme on suit des cailloux laissés sur notre chemin, en espérant qu’ils nous aideront à sortir de la forêt sains et saufs.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Frédéric Foubert&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><programme title="[Sans titre] (3 films)"><xTitre_First>De natura&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Lucile Hadzihalilovic&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Roumanie. 2017. 6’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mihaela&#xA0;Manta, Maria&#xA0;Manta.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Au cœur de l’été, des petites filles se baladent dans la nature. Inspirée par le cycle de la vie, Lucile Hadzihalilovic convoque les quatre éléments, le temps d’un poème en forme de promenade, qui métamorphose le songe en nostalgie.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Nectar&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Lucile Hadzihalilovic&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2014. 18’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Olga&#xA0;Riazanova, Aude&#x2011;Laurence&#xA0;Clermont&#x2011;Biver, Maiko&#xA0;Vuillod.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un parc, des femmes se livrent à un mystérieux rituel. À base de bourdonnements sonores et d’images léchées dépourvues de dialogues, la cinéaste crée un rêve éveillé, un monde ensorcelant et sensuel, parcouru par l’angoisse du temps qui passe.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>La Bouche de Jean-Pierre&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Lucile Hadzihalilovic&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1996. 52’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sandra&#xA0;Sammartino, Denise&#xA0;Schropfer, Michel&#xA0;Trillot.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Hébergée par sa tante après la tentative de suicide de sa mère, une enfant voit sa tranquillité menacée par le fiancé de celle-ci. Dans une banlieue blafarde à l’ambiance seventies et aux couleurs saturées, Lucile Hadzihalilovic signe une dérangeante descente aux enfers, faite de poésie morbide et de réalisme cru. Un bijou de noirceur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 20 sep 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Lucile Hadzihalilovic&#xA;</xMention></xInfosSeance_VSpace></programme><film title="Earwig"><xTitre>Earwig&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Lucile Hadzihalilovic&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2021. 114’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Paul&#xA0;Hilton, Romane&#xA0;Hemelaers, Romola&#xA0;Garai.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Loin du monde extérieur, Albert s’occupe de Mia, une fillette aux dents de glace, assignée à résidence. Du passé au présent, des illusions aux hallucinations, <xMiniTexte_Italic>Earwig</xMiniTexte_Italic> prend les atours d’une fable mélancolique, qui entrecroise refoulement et deuil d’un amour perdu. Prix spécial du jury au Festival du film de Saint-Sébastien en 2021.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 21 sep 19h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Lucile Hadzihalilovic, Julia Irribarria et Ken Yasumoto&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><film title="Évolution"><xTitre>Évolution&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Lucile Hadzihalilovic&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Espagne-Belgique. 2014. 81’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Max&#xA0;Brebant, Roxane&#xA0;Duran, Julie&#x2011;Marie&#xA0;Parmentier.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’une incroyable beauté formelle, <xMiniTexte_Italic>Évolution</xMiniTexte_Italic> tient autant de la rêverie surréaliste que de la réflexion philosophique, avec ses visions sensuelles et son ambiance hypnotique. À mi-chemin entre Lucio Fulci et Bill Viola, la cinéaste questionne l’émancipation, la manipulation génétique et la figure de l’enfance ravagée au fil d’un conte captivant au puissant malaise organique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 21 sep 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Séance présentée par Lucile Hadzihalilovic, Manuel Dacosse et Alanté Kavaïté&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><groupe><film title="Innocence"><xTitre>Innocence&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Lucile Hadzihalilovic&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Grande-Bretagne-Belgique. 2003. 117’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Zoé&#xA0;Auclair, Alisson&#xA0;Lalieux, Marion&#xA0;Cotillard, Hélène&#xA0;de&#xA0;Fougerolles.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans une institution isolée du monde, des fillettes pensionnaires apprennent la danse et les sciences naturelles. Pour son premier long métrage, Lucile Hadzihalilovic déploie un onirisme à la Cocteau, une atmosphère d’érotisme mortifère et d’étrangeté fantastique pour raconter l’adolescence et le passage de petite fille à femme. Un voyage sensoriel et métaphorique troublant.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Lucile Hadzihalilovic par Lucile Hadzihalilovic, une leçon de cinéma"><xTitreConf_VSpaceMin>Lucile Hadzihalilovic par Lucile Hadzihalilovic, une leçon de cinéma&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Juliette Armantier&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>«&#xA0;Dans <xMiniTexte_Italic>La Bouche de Jean-Pierre</xMiniTexte_Italic>, l’enfance était explorée sous un registre très angoissé. Dans <xMiniTexte_Italic>Innocence</xMiniTexte_Italic>, c’était davantage une sorte d’inquiétude et d’attente, avec cette idée très enfantine que le monde possède un vrai mystère difficile à cerner et que cela provoque chez l’enfant un désir de recréer le monde à sa manière. C’est l’une des raisons pour lesquelles j’aime beaucoup raconter des histoires avec des enfants. Il y a tant de choses à explorer sur ce thème. J’aime beaucoup les films qui représentent l’enfance, pas forcément dans ce qu’elle peut avoir de dur, mais plutôt sur la manière de créer des univers à travers le regard d’un enfant.&#xA0;» (Lucile Hadzihalilovic)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 20 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="La Tour de glace"><xTitre>La Tour de glace&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Lucile Hadzihalilovic&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Allemagne. 2025. 118’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marion&#xA0;Cotillard, Clara&#xA0;Pacini, Gaspar&#xA0;Noé.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Échappée de sa famille d’accueil, une jeune orpheline s’introduit sur le tournage du conte de Hans Christian Andersen <xMiniTexte_Italic>La Reine des neiges</xMiniTexte_Italic>. Ours d’argent de la meilleure contribution artistique à la Berlinale 2025, Lucile Hadzihalilovic capte la relation mère/enfant, admiratrice/idole, qui se crée entre deux héroïnes envoûtantes au fil d’un récit d’apprentissage sur la fascination de l’image et du cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 15 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention> Séance présentée par Lucile Hadzihalilovic&#xA;</xMention></xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>