<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Lucile Hadzihalilovic"><enTete><xTitreCycle>Lucile Hadzihalilovic&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>15 - 21 septembre 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Avant-première"><xActionSectionTitre>Avant-première&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>La Tour de glace&#xA;</xActionFilms></xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Lu 15 sep 20h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Innocence</xActionFilms>, Lucile Hadzihalilovic par Lucile Hadzihalilovic, une leçon de cinéma&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Sa 20 sep 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><programme title="[Sans titre] (3 films)"><xTitre_First>De natura&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Lucile Hadzihalilovic&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Roumanie. 2017. 6’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mihaela&#xA0;Manta, Maria&#xA0;Manta.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Au cœur de l’été, des petites filles se baladent dans la nature. Inspirée par le cycle de la vie, Lucile Hadzihalilovic convoque les quatre éléments, le temps d’un poème en forme de promenade, qui métamorphose le songe en nostalgie.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Nectar&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Lucile Hadzihalilovic&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2014. 18’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Olga&#xA0;Riazanova, Aude&#x2011;Laurence&#xA0;Clermont&#x2011;Biver, Maiko&#xA0;Vuillod.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans un parc, des femmes se livrent à un mystérieux rituel. À base de bourdonnements sonores et d’images léchées dépourvues de dialogues, la cinéaste crée un rêve éveillé, un monde ensorcelant et sensuel, parcouru par l’angoisse du temps qui passe.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>La Bouche de Jean-Pierre&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Lucile Hadzihalilovic&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1996. 52’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sandra&#xA0;Sammartino, Denise&#xA0;Schropfer, Michel&#xA0;Trillot.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Hébergée par sa tante après la tentative de suicide de sa mère, une enfant voit sa tranquillité menacée par le fiancé de celle-ci. Dans une banlieue blafarde à l’ambiance seventies et aux couleurs saturées, Lucile Hadzihalilovic signe une dérangeante descente aux enfers, faite de poésie morbide et de réalisme cru. Un bijou de noirceur.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 20 sep 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme><film title="Earwig"><xTitre>Earwig&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Lucile Hadzihalilovic&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2021. 114’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Paul&#xA0;Hilton, Romane&#xA0;Hemelaers, Romola&#xA0;Garai.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Loin du monde extérieur, Albert s’occupe de Mia, une fillette aux dents de glace, assignée à résidence. Du passé au présent, des illusions aux hallucinations, <xMiniTexte_Italic>Earwig</xMiniTexte_Italic> prend les atours d’une fable mélancolique, qui entrecroise refoulement et deuil d’un amour perdu. Prix spécial du jury au Festival du film de Saint-Sébastien en 2021.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 21 sep 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Évolution"><xTitre>Évolution&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Lucile Hadzihalilovic&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Espagne-Belgique. 2014. 81’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Max&#xA0;Brebant, Roxane&#xA0;Duran, Julie&#x2011;Marie&#xA0;Parmentier.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>D’une incroyable beauté formelle, <xMiniTexte_Italic>Évolution</xMiniTexte_Italic> tient autant de la rêverie surréaliste que de la réflexion philosophique, avec ses visions sensuelles et son ambiance hypnotique. À mi-chemin entre Lucio Fulci et Bill Viola, la cinéaste questionne l’émancipation, la manipulation génétique et la figure de l’enfance ravagée au fil d’un conte captivant au puissant malaise organique.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 21 sep 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Innocence"><xTitre>Innocence&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Lucile Hadzihalilovic&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Grande-Bretagne-Belgique. 2003. 117’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Zoé&#xA0;Auclair, Alisson&#xA0;Lalieux, Marion&#xA0;Cotillard, Hélène&#xA0;de&#xA0;Fougerolles.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans une institution isolée du monde, des fillettes pensionnaires apprennent la danse et les sciences naturelles. Pour son premier long métrage, Lucile Hadzihalilovic déploie un onirisme à la Cocteau, une atmosphère d’érotisme mortifère et d’étrangeté fantastique pour raconter l’adolescence et le passage de petite fille à femme. Un voyage sensoriel et métaphorique troublant.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Lucile Hadzihalilovic par Lucile Hadzihalilovic, une leçon de cinéma"><xTitreConf_VSpaceMin>Lucile Hadzihalilovic par Lucile Hadzihalilovic, une leçon de cinéma&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Juliette Armantier&#xA;</xMentionAnimation><xMiniTexte>«&#xA0;Dans <xMiniTexte_Italic>La Bouche de Jean-Pierre</xMiniTexte_Italic>, l’enfance était explorée sous un registre très angoissé. Dans <xMiniTexte_Italic>Innocence</xMiniTexte_Italic>, c’était davantage une sorte d’inquiétude et d’attente, avec cette idée très enfantine que le monde possède un vrai mystère difficile à cerner et que cela provoque chez l’enfant un désir de recréer le monde à sa manière. C’est l’une des raisons pour lesquelles j’aime beaucoup raconter des histoires avec des enfants. Il y a tant de choses à explorer sur ce thème. J’aime beaucoup les films qui représentent l’enfance, pas forcément dans ce qu’elle peut avoir de dur, mais plutôt sur la manière de créer des univers à travers le regard d’un enfant.&#xA0;» (Lucile Hadzihalilovic)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 20 sep 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe><film title="La Tour de glace"><xTitre>La Tour de glace&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Lucile Hadzihalilovic&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Allemagne. 2025. 118’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Marion&#xA0;Cotillard, Clara&#xA0;Pacini, Gaspar&#xA0;Noé.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Échappée de sa famille d’accueil, une jeune orpheline s’introduit sur le tournage du conte de Hans Christian Andersen <xMiniTexte_Italic>La Reine des neiges</xMiniTexte_Italic>. Ours d’argent de la meilleure contribution artistique à la Berlinale 2025, Lucile Hadzihalilovic capte la relation mère/enfant, admiratrice/idole, qui se crée entre deux héroïnes envoûtantes au fil d’un récit d’apprentissage sur la fascination de l’image et du cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 15 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>