<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Séances spéciales"><sousCycle title="Avant-première"><xTitreSousCycle>Avant-première&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>Casa Susanna&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Sébastien Lifshitz&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>2022. 97’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Dans les années 1950-1960, aux pieds des monts Catskills (État de New York), une petite maison en bois adossée à une grange a abrité le premier réseau clandestin de travestis. Diane et Kate ont aujourd’hui 80 ans. À l’époque, elles étaient des hommes et faisaient partie de cette organisation secrète.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Lu 05 juin 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;|&#x202F;<xMention>Avant-première</xMention>&#xA;</xInfosSeance></programme></sousCycle><sousCycle title="François Truffaut et Helen Scott : Correspondance"><xTitreSousCycle>François Truffaut et Helen Scott&nbsp;: Correspondance&#xA;</xTitreSousCycle><groupe><conf title="François Truffaut et Helen Scott : Correspondance"><xTitreConf>François Truffaut et Helen Scott&#x202F;: Correspondance&#xA;</xTitreConf><xMentionAnimation>Rencontre animée par Frédéric Bonnaud&#xA;</xMentionAnimation><xSynopsis>Dialogue entre Serge Toubiana et Frédéric Bonnaud avant la projection de <xItalic>La Peau douce</xItalic> de François Truffaut (1964). Cette séance sera suivie, à partir de 17h, de la signature par Serge Toubiana de l’édition établie et commentée de <xItalic>«&#x202F;Mon petit Truffe, ma grande Scottie&#x202F;»&#x202F;: Correspondance 1960-1965</xItalic> (Denoël, 2023). «&#x202F;Helen Scott et François Truffaut se rencontrent à New York en janvier 1960, lorsque le jeune cinéaste s’y rend auréolé du succès de son premier film, <xItalic>Les Quatre cents coups</xItalic>. Dès qu’elle l’aperçoit débarquant de l’avion, cette attachée de presse influente a le coup de foudre. Leur amitié fusionnelle commence à cet instant. Entre 1960 et 1965, période où ils se sont le plus écrit, Scott vit à New York et se consacre à la promotion de la Nouvelle Vague et de l’œuvre de Truffaut aux États-Unis. Au gré de cette sélection de lettres inédites, on suit la genèse de <xItalic>Jules et Jim</xItalic>, de <xItalic>La Peau douce</xItalic>, de <xItalic>Fahrenheit 451</xItalic>, mais aussi du livre d’entretiens mythique entre Hitchcock et Truffaut, dont Helen Scott fut la cheville ouvrière. Dans ces échanges pleins d’esprit, l’intime l’emporte souvent sur le professionnel&#x202F;: Truffaut, grand épistolier, se confie sur ses amours et ses doutes, tandis que Scott s’épanche à son tour, éprise de celui qu’elle considère comme un génie, son "Truffaut chéri ", son "Truffe-Truffe", son "beau gosse".&#x202F;» (Serge Toubiana)&#xA;</xSynopsis></conf><programme title="[Programme sans titre]"><xTitre>La Peau douce&#xA;</xTitre><xRealisateurs>François Truffaut&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>1964. 119’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean Desailly, Françoise Dorléac, Nelly Benedetti.&#xA;</xGenerique><xSynopsis>Pierre Lachenay, écrivain à succès et marié, entame une liaison avec Nicole, une hôtesse de l’air, sans parvenir à quitter sa femme.&#xA;</xSynopsis> <xInfosSeance>Di 02 juil 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></programme></groupe></sousCycle></cycle>