<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Aki Kaurismäki"><enTete><xTitreCycle>Aki Kaurismäki&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>30 novembre - 17 décembre 2023&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Avant-première"><xActionSectionTitre>Avant-première&#xA;</xActionSectionTitre><xActionFilms>Cinéma Laika&#xA;</xActionFilms><xActionMention> Séance présentée par Sylvie Pialat&#xA;</xActionMention><xActionDateHeure>► Je 14 déc 20h00&#xA;</xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionFilms>La Vie de bohème&#xA;</xActionFilms><xActionMention>avec Philippe Azoury&#xA;</xActionMention><xActionDateHeure>► Me 06 déc 19h00&#xA;</xActionDateHeure></actionSection><actionSection title="Séance présentée"><xActionSectionTitre>Séance présentée&#xA;</xActionSectionTitre><xActionFilms>Cinéma Laika&#xA;</xActionFilms><xActionMention>par Sylvie Pialat&#xA;</xActionMention><xActionDateHeure>► Je 14 déc 20h00&#xA;</xActionDateHeure></actionSection></action><ouverture><xOuvertureParagraphe>La Nouvelle Vague, Robert Bresson et Jacques Tati ont un lointain cousin finnois, Aki Kaurismäki, qui agita le sage cinéma finlandais au début des années 80 avant de devenir l’un des grands auteurs européens contemporains. Son cinéma de bohème, faubourgs post-soviétiques, transistors, troquets, migrants, ouvriers et clochards célestes, raconte le quotidien modeste d’une Europe que le reste du monde ne filme plus depuis longtemps.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture><xPresentationTitre>En faire peu, mais de toutes ses forces&#xA;</xPresentationTitre><presentation><xPresentationParagraphe>L’un badinait avec la barmaid.&#xA;L’un reposait la tête sur sa main.&#xA;L’un jouait de tout cœur du piano.&#xA;Untel de toutes ses dents s’esclaffa.&#xA;Untel, l’obscur dans son rêve fusa.&#xA;Untel, la touche dure lui céda.&#xA;Soudain la svelte jeune fille s’en alla.&#xA;Soudain le rêveur ahuri sursauta.&#xA;Soudain une chanson anglaise on joua.&#xA;Un baratineur, fumée, tabac,&#xA;un rêveur éveillé, et un rêve,&#xA;un pianiste virtuose, fatigué.&#xA;Robert Walser, «&#xA0;Petite bière&#xA0;»&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationParagraphe>Dans le récent documentaire <xPresentationParagraphe_Italic>Cinéma Laika</xPresentationParagraphe_Italic> (2023), on découvre le rêve poursuivi et achevé par Aki Kaurismäki d’ouvrir une salle de cinéma dans une usine désaffectée, au milieu de la campagne&#xA0;: ainsi, à Karkkila, le «&#xA0;club des fainéants&#xA0;» (gang de gentils chômeurs renonçants) rencontrerait des ouvrières au détour d’une séance, au bar attenant «&#xA0;La Moderne&#xA0;», dans une ambiance post-punk Wurlitzer. Exactement comme dans ses films (le néon de l’enseigne a été recyclé des décors du <xPresentationParagraphe_Italic>Havre</xPresentationParagraphe_Italic>, le comptoir n’est autre que celui de <xPresentationParagraphe_Italic>Tiens ton foulard, Tatiana</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>Juha</xPresentationParagraphe_Italic>). Et comme le tout petit monde Kaurismäki est fidèle, le 2 septembre dernier, le groupe Maustetytöt (littéralement «&#xA0;Les Assaisonnements&#xA0;»), duo féminin électro repéré dans <xPresentationParagraphe_Italic>Les Feuilles mortes</xPresentationParagraphe_Italic>, jouait au Cinéma Laika. Les fans d’Helsinki pouvaient prendre un bus affrété spécialement pour Karkkila. Ce n’est pas la première fois que Kaurismäki décide de montrer des films dans un endroit reculé&#xA0;: en 1986, il fonde avec son frère Mika, Anssi Mänttäri et surtout Peter von Bagh, le Midnight Sun film Festival, au cœur de la Laponie finlandaise, là où le soleil ne se couche pas en été. Pendant cinq jours, près d’une centaine de projections, 24 heures sur 24, des rencontres entre cinéastes réputés et nouveaux venus, locaux et festivaliers, dans une atmosphère sans pareille. Citons l’année 1987 pour témoigner de l’excentricité improbable de la tribune&#xA0;: Michael Powell, Jacques Demy, Jim Jarmusch, D. A. Pennebaker, Juliet Berto, Thelma Schoonmaker, Stefan Jarl, Tom Luddy, Raymond Durgnat. L’année d’avant, pour la première édition, on raconte que c’est Samuel Fuller qui avait négocié la possibilité de projeter des films indiens sans visa auprès d’un officier de justice local zélé... L’anecdote sonne comme une scène inédite et déjà vue, serait-ce dans <xPresentationParagraphe_Italic>La Vie de bohème</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;? Ou dans ce film avec Jarmusch, <xPresentationParagraphe_Italic>Tigrero</xPresentationParagraphe_Italic>&#xA0;?&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationIntertitre>Montage. Passages d’images mortes à des images vivantes. Tout refleurit&#xA;</xPresentationIntertitre><xPresentationParagraphe>S’intéresser au cinéma de Kaurismäki, c’est constater un anti-système, comme quand on s’approche de Robert Bresson&#xA0;: pas de vérité moyenne, pas de réel, pas de documentaire, pas de miracle non plus, mais du travail et de la justesse. C’est aussi s’étonner d’une écriture automatique, inspirée du cinéma des premiers temps avec un montage en fragmentation et en soustraction, des plans autonomes qui tranchent, façon rasoir sur œil à la Buñuel, image du <xPresentationParagraphe_Italic>Chien andalou</xPresentationParagraphe_Italic> qu’il cite précocement en référence (dès 1979). Observer la méthode Kaurismäki, c’est se laisser surprendre par un drôle de dispositif sonore à inventer le silence (Tati) et à placer la musique en bonimenteuse d’histoire, ou encore par les yeux d’un chien qui pose inlassablement la question en chantant du Léo Ferré ou du Serge Reggiani&#xA0;: «&#xA0;Est-ce ainsi que les hommes vivent&#xA0;?&#xA0;» Comprendre ses cartes à jouer, c’est noter une courte profondeur de champ à œil humain quasiment toujours à la Arriflex BL11, pas de mouvement de caméra sensible mais du décadrage et du hors-champ, pas de gros plan pour venir expliquer une émotion (merci JLG), ce n’est pas l’expression ou le texte de l’acteur qui nous émeut, mais bien la jonction des plans, image comme son. L’histoire, les mauvaises langues diront que c’est toujours la même, est racontée à coups d’ellipses, tout est postsynchronisé et la recherche sera continue jusqu’au montage. La musique, dans toute sa diversité (du <xPresentationParagraphe_Italic>Kili Watch</xPresentationParagraphe_Italic> repris en fanfare par les Leningrad Cowboys à la <xPresentationParagraphe_Italic>Pathétique</xPresentationParagraphe_Italic> de Tchaïkovski) aide à rendre une perception du monde. Le son, c’est finalement la profondeur de champ chez Kaurismäki. Sa passion immense pour la musique le rapproche de cinéastes qui parfois décident de rester aphones et confient une séquence à une chanson. Liste totalement subjective&#xA0;: Jaubert chez Vigo, Fréhel dans <xPresentationParagraphe_Italic>Pépé le Moko</xPresentationParagraphe_Italic>, Ferrat chez JLG (<xPresentationParagraphe_Italic>Vivre sa vie</xPresentationParagraphe_Italic>), Bernadette Lafont et Piaf dans <xPresentationParagraphe_Italic>La Maman et la Putain</xPresentationParagraphe_Italic>, Bowie et Carax dans <xPresentationParagraphe_Italic>Boy Meets Girl</xPresentationParagraphe_Italic> et <xPresentationParagraphe_Italic>Mauvais sang</xPresentationParagraphe_Italic>, Petula Clark chez les Dardenne, et au fond tout Jarmusch. Là où le son n’est pas un assistant de l’image. Chez Kaurismäki, on regarde le poste de radio. Et on se regarde dans les yeux, puis on ramène ses yeux au sol, timides mais aussi pour rester concrets, terrestres. Visages impassibles mais cœurs bouillants à l’intérieur. Et pour citer Bresson, toujours, «&#xA0;les dialogues, c’est où on ne parle pas&#xA0;».&#xA;</xPresentationParagraphe><h1>Quand il n’y a plus d’espoir, il n’y a plus de raison d’être pessimiste</h1><xPresentationParagraphe>Lors de la sortie de <xPresentationParagraphe_Italic>J’ai engagé un tueur</xPresentationParagraphe_Italic>, en 1991, Kaurismäki s’explique sur ses paysages récurrents et obsessionnels&#xA0;: «&#xA0;Les gens se plaignent que mon Londres ressemble à la Finlande, mais la Finlande n’a cette allure que dans mes films. Tout ce que je filme est ensuite rasé. Les bulldozers me suivent. (...) La caméra était à Londres, et le résultat ressemble donc à Londres. Cette ville fait peut-être partie de l’Europe de l’Est, mais ce n’est pas mon problème.&#xA0;» Il est vrai que peu importe où l’on soit (port d’Helsinki, Malakoff, Le Havre ou Elephant and Castle), on ne reconnaît pas les lieux mais on ne les oublie pas. Fleurs de bitume triste, les modestes racontent leur quotidien et leurs petites échappées au ras du sol (pas de miracle, pas d’illumination, si on s’échappe c’est par un ferry vers Tallinn sous occupation soviétique ou en mangeant une escalope hawaïenne), qu’ils soient ouvriers, éboueurs, employés de bureau, caissières, artistes, sans maison ou sans pays, tous maudits. Bresson, encore, pour cet acharnement à démontrer la névrose de classe des opprimés et des exploités, à montrer des mains et des pieds qui parlent, à filmer le travail, à filmer le destin de réfugiés immigrés en Europe. L’épure du décor, sa mélancolique banalité, son atemporalité aussi (bousculée parfois par un média qui témoigne sur Tiananmen, Alep ou Marioupol), permet aux héros de Kaurismäki de crever l’écran, avec leurs beaux visages filmés comme des natures mortes. Car, après tout, ces personnages à la marge, fragiles et dignes, sont à la hauteur des sentiments qu’ils nous inspirent. Comme un sourire de Jean-Pierre Léaud.&#xA;</xPresentationParagraphe><xPresentationSignature>Émilie Cauquy&#xA;</xPresentationSignature></presentation></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Ariel"><xTitre_First>Ariel&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Aki Kaurismäki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Finlande. 1988. 73’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Matti&#xA0;Pellonpää, Turo&#xA0;Pajala, Susanna&#xA0;Haavisto.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La cavale d’un mineur de charbon au chômage, en quête d’une vie nouvelle. La vision désespérée du monde du travail, thème cher au cinéaste, prend des allures de comédie noire, où l’ironie fonctionne comme seule planche de salut.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 03 déc 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Au loin s'en vont les nuages"><xTitre>Au loin s’en vont les nuages&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kauas pilvet karkaavat)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Aki Kaurismäki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Finlande. 1996. 96’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kati&#xA0;Outinen, Kari&#xA0;Väänänen, Elina&#xA0;Salo.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le cinéaste finlandais entame sa «&#xA0;trilogie des losers&#xA0;» en suivant la survie quotidienne d’un couple qui se retrouve au chômage. Désemparés, sans voix, femme et mari se confrontent à une crise qui met à l’épreuve la force de leur lien. Si Kaurismäki ne recule jamais devant la tristesse des situations, l’humanisme et l’esprit décalé de ses personnages apportent autant de réconfort qu’un verre d’alcool ou qu’une chanson échappée d’un vieux microsillon. Et dans le paysage sinistre de la ville, émaillé de couleurs chaudes, une lueur d’espoir semble ranimer la fierté de toute une génération de travailleurs, prêts à relever la tête pour contempler un horizon plus radieux.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 30 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="L'Autre côté de l'espoir"><xTitre>L’Autre côté de l’espoir&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Toivon tuolla puolen)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Aki Kaurismäki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Finlande-Allemagne. 2016. 98’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sherwan&#xA0;Haji, Sakari&#xA0;Kuosmanen, Ilkka&#xA0;Koivula.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La rencontre à Helsinki d’un représentant en chemises avec un jeune réfugié syrien. Six ans après <xMiniTexte_Italic>Le Havre</xMiniTexte_Italic>, le pince-sans-rire Kaurismäki transforme la sombre réalité de l’immigration en une fable humaniste épurée, récompensée de l’Ours d’argent à Berlin.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 17 déc 17h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Calamari Union"><xTitre>Calamari Union&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Aki Kaurismäki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Finlande. 1984. 82’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Markku&#xA0;Toikka, Timo&#xA0;Eränkö, Matti&#xA0;Pellonpää.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Depuis une banlieue ouvrière d’Helsinki, ville de tous les dangers, l’expédition absurde d’un groupe d’hommes tous prénommés Frank, partis rejoindre un hypothétique Eldorado. Les débuts méconnus de Kaurismäki, interprétés par des musiciens de la scène rock finlandaise dont les futurs membres des Leningrad Cowboys.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 04 déc 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Crime et châtiment"><xTitre>Crime et châtiment&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Rikos ja rangaistus)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Aki Kaurismäki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Finlande. 1983. 93’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Markku&#xA0;Toikka, Aino&#xA0;Seppo, Esko&#xA0;Nikkari.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour son premier long métrage, comme pour répondre à un défi lancé par Hitchcock qui affirmait qu’il n’oserait jamais adapter le trop complexe <xMiniTexte_Italic>Crime et Châtiment</xMiniTexte_Italic>, Kaurismäki transpose le classique de Dostoïevski dans sa Finlande natale, inaugurant un style singulier entre le désespoir et l’humour à froid.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 04 déc 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Feuilles mortes"><xTitre>Les Feuilles mortes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Kuolleet lehdet)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Aki Kaurismäki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Finlande. 2023. 81’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alma&#xA0;Pöysti, Alina&#xA0;Tomnikov, Jussi&#xA0;Vatanen.&#xA;</xGenerique><xInfosSeance>Di 17 déc 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Fille aux allumettes"><xTitre>La Fille aux allumettes&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Tulitikkutehtaan tyttö)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Aki Kaurismäki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Finlande. 1989. 70’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kati&#xA0;Outinen, Elina&#xA0;Salo, Esko&#xA0;Nikkari.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Avec le conte de fées d’Andersen pour canevas, le cinéaste dresse un nouveau portrait cafardeux de la Finlande ordinaire. Entre le travail à l’usine d’allumettes, la méchanceté des parents imbibés d’aquavit et la muflerie d’un illusoire prince charmant, l’existence d’Iris (étonnante Kati Outinen qui porte toute la tristesse du monde sur son visage) ne ressemble en rien aux romans à l’eau de rose qu’elle dévore en rêvant. Mais lorsque sonne l’heure de la revanche, le film se pare d’une rage caustique, un coup de colère glaciale qui, après <xMiniTexte_Italic>Ombres au paradis</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Ariel</xMiniTexte_Italic>, clôt d’un trait net la trilogie du prolétariat.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 03 déc 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Hamlet Goes Business"><xTitre>Hamlet Goes Business&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Hamlet liike maailmassa)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Aki Kaurismäki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Finlande. 1987. 86’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Pirkka&#x2011;Pekka&#xA0;Petelius, Kati&#xA0;Outinen, Elina&#xA0;Salo.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans l’univers froid et cynique de Kaurismäki, le héros de Shakespeare combat un commerce de canards en plastique pour sauver son entreprise, tout en séduisant une fille hystérique et vénale. Derrière la critique du pouvoir et de l’argent, une comédie grinçante sur la famille et la trahison.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 01 déc 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="L'Homme sans passé"><xTitre>L’Homme sans passé&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Mies vailla menneisyyttä)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Aki Kaurismäki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Finlande-France. 2001. 97’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Markku&#xA0;Peltola, Kati&#xA0;Outinen, Juhani&#xA0;Niemelä.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Devenu amnésique après une violente agression, un homme sans nom reconstruit sa vie parmi les exclus de la société. Un sujet précieux pour le cinéaste de la nostalgie, qui signe l’un de ses films les plus optimistes, sans perdre de sa radicalité politique et esthétique. Dans un no man’s land du port d’Helsinki, son héros réinvente un monde, une organisation sociale en marge d’une bureaucratie qui abandonne l’être humain. La pauvreté devient un décor aux couleurs douces, un lieu d’espoir où l’amour et la solidarité sont possibles. Kaurismäki capte cette humanité avec une fausse désinvolture, un soin maniaque mis en lumière par le génial Timo Salminen. Comme dans un rêve d’humour et de sentiments, parias et losers ressuscitent sur les rythmes d’un vieux juke-box, élément essentiel d’une œuvre qui chante la force de l’existence.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 02 déc 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Ve 08 déc 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="J'ai engagé un tueur"><xTitre>J’ai engagé un tueur&#xA;</xTitre><xTitreVo>(I hired a contract killer)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Aki Kaurismäki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Finlande-Suède. 1990. 80’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Léaud, Margi&#xA0;Clarke, Serge&#xA0;Reggiani.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après avoir ausculté les mornes contrées de ses congénères, le cinéaste quitte la Finlande et sa troupe d’acteurs fidèles, pour s’installer dans les faubourgs londoniens. Il offre le premier rôle à son idole et star de la Nouvelle Vague, Jean-Pierre Léaud, dans un film policier en trompe-l’œil qui voit un Français, exilé à Londres, décidé à mourir après avoir été licencié. Malchance totale, ses tentatives échouent lamentablement, si bien qu’il engage un tueur pour lui faciliter la tâche. Émaillé de gags et d’apparitions réjouissantes (de Joe Strummer à Serge Reggiani), le film passe avec une joyeuse indolence de l’attente d’un homme qui reprend goût à la vie à la cavale d’un mort en sursis. Aussi loufoque que trépidant, un joyau d’humour noir sur la solitude urbaine et l’absurdité existentielle.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 13 déc 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Juha"><xTitre>Juha&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Aki Kaurismäki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Finlande. 1998. 78’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kati&#xA0;Outinen, Sakari&#xA0;Kuosmanen, André&#xA0;Wilms.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Inspiré d’un classique finlandais du début du XX<xSup>e</xSup> siècle, <xMiniTexte_Italic>Juha</xMiniTexte_Italic> est un film muet qui suit le destin tragique d’une fille de la campagne. Mariée à un brave fermier, elle se laisse peu à peu séduire par un homme de la ville. Si l’histoire s’apparente à une trame inversée de <xMiniTexte_Italic>L’Aurore</xMiniTexte_Italic> de Murnau, le cinéaste finlandais s’applique à en restituer les ambiances qu’il adapte à son univers. Dans un espace onirique, entre passé et présent, les comédiens (dont l’excellent André Wilms qui a rejoint le cercle des favoris) interprètent un pur mélo aussi beau à voir qu’à entendre, grâce à la bande originale d’Anssi Tikanmäki. Kaurismäki mélange les genres et les références cinéphiliques avec une infinie tendresse, tout en livrant un film absolument contemporain.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 11 déc 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Havre"><xTitre>Le Havre&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Aki Kaurismäki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Finlande-France-Allemagne. 2010. 93’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec André&#xA0;Wilms, Kati&#xA0;Outinen, Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Darroussin.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans l’austérité chaleureuse de la cité portuaire, un cireur de chaussures croise la route d’un enfant immigré clandestin. Une savoureuse fable politique au pessimisme ambiant, que le burlesque et la tendresse du cinéaste viennent ébrécher subtilement.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 10 déc 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Leningrad Cowboys Go America"><xTitre>Leningrad Cowboys Go America&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Aki Kaurismäki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Finlande. 1989. 82’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Matti&#xA0;Pellonpää, Kari&#xA0;Väänänen, Sakke&#xA0;Järvenpää.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Affublés de coiffures bananes et de chaussures à pointe, les Leningrad Cowboys quittent la toundra dans l’espoir de trouver le succès outre-Atlantique (car là-bas, on aime n’importe quoi). De bars louches en terrains vagues miteux, la tournée minable et déjantée d’un groupe de rock devenu culte.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 09 déc 19h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Leningrad Cowboys rencontrent Moïse"><xTitre>Les Leningrad Cowboys rencontrent Moïse&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Aki Kaurismäki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1993. 94’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Matti&#xA0;Pellonpää, Kari&#xA0;Väänänen, André&#xA0;Wilms.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Installés au Mexique, les Leningrad Cowboys reprennent la route pour l’Europe avec leur nouveau manager (Moïse), pourchassé par la CIA. La Bible et le Manifeste du Parti communiste servent de trame aux nouvelles aventures du «&#xA0;pire groupe de rock’n’roll du monde&#xA0;».&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 10 déc 21h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Lumières du faubourg"><xTitre>Les Lumières du faubourg&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Laitakaupungin valot)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Aki Kaurismäki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Finlande-Allemagne-France. 2005. 80’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Janne&#xA0;Hyytiäinen, Maria&#xA0;Järvenhelmi, Maria&#xA0;Heiskanen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le portrait d’un veilleur de nuit solitaire qui n’a plus rien à espérer. Derrière le mélodrame blafard, l’humour et l’affection du cinéaste pour les laissés-pour-compte rendent hommage à Chaplin, sur des airs de rock et de tango mélancoliques.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 07 déc 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Shadows in Paradise"><xTitre>Shadows in Paradise&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Varjoja paratiisissa)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Aki Kaurismäki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Finlande. 1987. 74’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Matti&#xA0;Pellonpää, Kati&#xA0;Outinen, Sakari&#xA0;Kuosmanen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Troisième long métrage du Finlandais, l’histoire d’amour indécise entre un éboueur et une caissière de supermarché inaugure la «&#xA0;trilogie du prolétariat&#xA0;». Magnifiques gueules de l’emploi, Matti Pellonpää et Kati Outinen entrent définitivement dans l’album de famille du cinéaste. Deux somnambules dans la grisaille d’Helsinki, qui oscillent (comme le feront désormais tous leurs personnages) entre le désir d’un ailleurs et l’immuable inertie de leur condition. Aplats silencieux, attention du geste, recherche de l’intimité, la mise en scène dépouillée de Kaurisimäki penche du côté du drame, ponctué de drôleries incongrues. Avec ses héros de la banalité, ballotés entre la benne à ordures et la mer Baltique, il signe un véritable réquisitoire contre la solitude, l’ennui et la pauvreté qui ne peuvent que rendre fou.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 02 déc 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Tiens ton foulard, Tatiana"><xTitre>Tiens ton foulard, Tatiana&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Pidä huivista kiinni, Tatjana)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Aki Kaurismäki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Finlande. 1993. 65’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Kati&#xA0;Outinen, Matti&#xA0;Pellonpää, Kirsi&#xA0;Tykkyläinen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La virée absurde et nostalgique de deux ploucs dans le Sud de la Finlande, accompagnés de deux jeunes femmes, l’une russe, l’autre estonienne. Un bijou d’humour en noir et blanc sur l’incommunicabilité, arrosé de litres de café noir et de vodka.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 17 déc 15h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Total Balalaika Show"><xTitre>Total Balalaika Show&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Aki Kaurismäki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Finlande. 1994. 54’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Santiags et bananes en pointe, les débuts du phénomène Leningrad Cowboys sur la place centrale d’Helsinki, devant 70&#xA0;000 personnes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 11 déc 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="La Vie de bohème"><xTitre>La Vie de bohème&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Aki Kaurismäki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Finlande. 1991. 100’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean&#x2011;Pierre&#xA0;Léaud, Samuel&#xA0;Fuller, Matti&#xA0;Pellonpää.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Humour polaire et humeur mélancolique, Kaurismäki convoque les personnages du roman d’Henry Murger dans une suite de vignettes en noir et blanc, aussi drôles que pathétiques, qui voit quelques marginaux cosmopolites étaler leurs états d’âme dans une banlieue parisienne des années 60 fantasmées.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Philippe Azoury"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Philippe Azoury&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Émilie Cauquy&#xA;</xMentionAnimation><xInfosSeance_VSpace>Me 06 déc 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></conf></groupe></sousCycle><sousCycle title="Programme de courts métrages"><xTitreSousCycle>Programme de courts métrages&#xA;</xTitreSousCycle><programme title="[Sans titre] (6 films)"><xTitre_First>O Tasqueiro&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Aki Kaurismäki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Finlande. 2012. 14’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Likka&#xA0;Koivula.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une journée de la vie d’un barman solitaire dans le centre historique d’une ville portugaise. Première partie d’un film à quatre voix, réalisé dans le cadre de «&#xA0;Guimarães, capitale européenne de la Culture&#xA0;», avec Pedro Costa, Victor Erice et Manoel de Oliveira.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Rocky VI&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Aki Kaurismäki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Finlande. 1986. 9’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sakari&#xA0;Kuosmanen, Silu&#xA0;Seppälä, Sakke&#xA0;Järvenpää.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux boxeurs, Rocky l’Américain, et Igor le Russe, se préparent à monter sur le ring. Tandis que le premier s’entraîne ardemment, le second enquille les vodkas en grattant sa balalaïka. Le premier court du cinéaste avec les Leningrad Cowboys se veut une parodie du blockbuster autant qu’une métaphore de la guerre froide.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Dogs Have No Hell&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Aki Kaurismäki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Allemagne-Grande-Bretagne. 2002. 11’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Markku&#xA0;Peltola, Kati&#xA0;Outinen, Marko&#xA0;Haavisto.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Contribution de Kaurismäki au projet <xMiniTexte_Italic>Ten Minutes Older</xMiniTexte_Italic>, pour lequel plusieurs cinéastes (Wim Wenders, Jim Jarmusch) donnent leur conception du temps. <xMiniTexte_Italic>Dogs’ Have No Hell</xMiniTexte_Italic> a permis de tester l’alchimie du couple de <xMiniTexte_Italic>L’Homme sans passé</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Those Were the Days&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Aki Kaurismäki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Finlande. 1991. 4’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Silu&#xA0;Seppälä, Matti&#xA0;Pellonpää, Mato&#xA0;Valtonen.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans ce court tourné à Paris, tout le monde (de la chanteuse au chien) arbore la banane du groupe finlandais, pour interpréter la version rock d’une célèbre chanson russe traditionnelle.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>La Fonderie&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xTitreVo>(Valimo)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Aki Kaurismäki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2006. 3’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Carl&#x2011;Erik&#xA0;Calamnius, Matti&#xA0;Hyvönen, Arto&#xA0;Malmberg.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Les ouvriers d’une fonderie déjeunent devant une projection de <xMiniTexte_Italic>La Sortie de l’usine Lumière à Lyon</xMiniTexte_Italic> des frères Lumière. Épisode du film collectif <xMiniTexte_Italic>Chacun son cinéma</xMiniTexte_Italic> réalisé à l’occasion du 60<xSup>e</xSup> anniversaire du festival de Cannes.&#xA;</xMiniTexte><xTitre_VSpaceMin>Bico&#xA;</xTitre_VSpaceMin><xRealisateurs>Aki Kaurismäki&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Finlande. 2004. 5’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Brazélina&#xA0;Rodrigues, Virgínia&#xA0;Rodrigues.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Parmi les 25 courts métrages qui constituent <xMiniTexte_Italic>Visions of Europe</xMiniTexte_Italic> (réalisés par 25 cinéastes), <xMiniTexte_Italic>Bico</xMiniTexte_Italic> observe le déclin d’un village du Portugal, où Kaurismäki réside une partie de l’année pour cultiver ses vignes.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance_VSpace>Sa 16 déc 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance_VSpace></programme></sousCycle><sousCycle title="Autour d'Aki Kaurismäki"><xTitreSousCycle>Autour d’Aki Kaurismäki&#xA;</xTitreSousCycle><film title="Cinéma Laika"><xTitre_First>Cinéma Laika&#xA;</xTitre_First><xRealisateurs>Veljko Vidak&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Finlande-France. 2023&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jim&#xA0;Jarmusch, Aki&#xA0;Kaurismäki, Nuppu&#xA0;Koivu.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Au cœur de la forêt finlandaise, une ancienne fonderie de la petite ville de Karkkila reprend vie grâce au cinéaste Aki Kaurismäki et à son ami et poète Mika Lätti, qui s’emploient à la transformer en salle de cinéma.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 14 déc 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention> Séance présentée par Sylvie Pialat</xMention>&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>