<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="D. W. Griffith"><enTete><xTitreCycle>D. W. Griffith&#xA;</xTitreCycle><xSousTitreCycle>8 ciné&#x2011;concerts&#xA;</xSousTitreCycle><xDatesCycle>22-26 novembre 2023&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="A travers l'orage"><xTitre>A travers l’orage&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Way Down East)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>D.W. Griffith&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1920. 145’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lillian&#xA0;Gish, Richard&#xA0;Barthelmess, Lowell&#xA0;Sherman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Séduite puis abandonnée par un homme riche alors qu’elle est enceinte, une jeune femme pauvre doit apprendre à se débrouiller seule. Le jour où son enfant meurt, elle se retrouve au service d’une famille mais n’arrive pas à faire table rase du passé.

---

«&#x202F;<xMiniTexte_Italic>À travers l’orage</xMiniTexte_Italic> est une vaste fresque où la peinture de mœurs le dispute aux notations psychologiques, où New York et la campagne du Maine, les classes et les types fondamentaux de la société américaine sont si admirablement décrits que ce film est peut-être l’œuvre la plus profondément américaine que le cinéma ait connue.&#x202F;» (Henri Langlois)&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 26 nov 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Cœurs du monde"><xTitre>Cœurs du monde&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Hearts of the World)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>D.W. Griffith&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1918. 117’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lillian&#xA0;Gish, Dorothy&#xA0;Gish, Erich&#xA0;von&#xA0;Stroheim, Noël&#xA0;Coward.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Des jeunes gens grandissent dans un paisible village de France. La guerre est déclarée et l’armée allemande envahit, détruit et occupe le village. La jeunesse du village résiste, avec plus ou moins de réussite.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 26 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Deux orphelines"><xTitre>Les Deux orphelines&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Orphans of the Storm)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>D.W. Griffith&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1921. 150’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lillian&#xA0;Gish, Dorothy&#xA0;Gish, Monte&#xA0;Blue.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Peu avant la Révolution française, l’orpheline Henriette Gérard accompagne Louise, sa sœur adoptive aveugle, à Paris. Les deux jeunes filles espèrent trouver un médecin qui guérira Louise de sa cécité. Hélas, Henriette est enlevée par le marquis de Presles et Louise tombe entre les mains d’une mégère alcoolique...&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 25 nov 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Intolerance"><xTitre>Intolerance&#xA;</xTitre><xRealisateurs>D.W. Griffith&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1916. 198’. 35&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lillian&#xA0;Gish, Constance&#xA0;Talmadge, Mae&#xA0;Marsh.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour fustiger l’intolérance à travers les âges, Griffith imagina une fresque en quatre épisodes relatant respectivement une erreur judiciaire à l’époque contemporaine, les derniers jours du Christ en Judée, le massacre de la Saint-Barthélémy et la mise à sac de Babylone par les Perses.

---

«&#x202F;Tel est ce film, fait de merveilleux contrastes, véritable carrefour du cinéma paru et à venir. Il eut l’audace, en pleine guerre mondiale, d’oser y poser les problèmes de la guerre et de la paix, d’y poser le problème social des maîtres et des serviteurs, d’y confronter la misère et la richesse sous toutes leurs formes morales et matérielles, la vie et la mort, de s’attaquer aux hypocrisies de la fausse charité, de la fausse vertu, de la fausse religiosité, et d’y poser, face à la conception de la lutte du bien et du mal, sa propre conception de l’évolution humaine contre les forces stériles de l’égoïsme et de l’orgueil qui finiront par être vaincues.&#x202F;»

---

De la Babylone antique au début du XXe siècle, illustration en quatre épisodes de la cruauté et de la férocité de l’homme envers son prochain.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 22 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Le Lys brisé"><xTitre>Le Lys brisé&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Broken Blossoms)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>D.W. Griffith&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1919. 90’. DCP. INT. ANG.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lillian&#xA0;Gish, Richard&#xA0;Barthelmess, Donald&#xA0;Crisp.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Londres, une jeune fille, martyrisée par un père violent et raciste se lie d’amitié avec un immigré chinois attentionné et délicat.

---

À Londres, une jeune fille battue par son père se réfugie chez un Chinois.

---

«&#x202F;(...) <xMiniTexte_Italic>Le Lys brisé</xMiniTexte_Italic>, le premier film des Artistes associés, œuvre de pure poésie, où le bien et le mal s’incarnent en des personnages et des situations qui poussent encore plus loin dans ce film le symbolisme et la visualisation d’une idée poétique.&#x202F;»&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 26 nov 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Naissance d'une nation"><xTitre>Naissance d’une nation&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Birth of a Nation)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>D.W. Griffith&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1914. 170’. DCP. STF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Henry&#xA0;B.&#xA0;Walthall, Mae&#xA0;Marsh, Violet&#xA0;Wilkey, Miriam&#xA0;Cooper.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Deux familles unies sont séparées par la Guerre de Sécession.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 24 nov 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Sally, fille de cirque"><xTitre>Sally, fille de cirque&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Sally of the Sawdust)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>D.W. Griffith&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1923. 144’&#xA;</xInfosTechniques><xInfosSeance>Je 23 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Sorrows of Satan"><xTitre>The Sorrows of Satan&#xA;</xTitre><xRealisateurs>D.W. Griffith&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1926. 90’&#xA;</xInfosTechniques><xInfosSeance>Je 23 nov 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>