<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="D. W. Griffith"><enTete><xTitreCycle>D. W. Griffith&#xA;</xTitreCycle><xSousTitreCycle>8 ciné&#x2011;concerts&#xA;</xSousTitreCycle><xDatesCycle>22 - 26 novembre 2023&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="À travers l'orage"><xTitre>À travers l’orage&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Way Down East)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>D. W. Griffith&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1920. 150’. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lillian&#xA0;Gish, Richard&#xA0;Barthelmess, Lowell&#xA0;Sherman.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le plus grand succès populaire du cinéaste, dénonciation déchirante du sort réservé aux femmes tout au long de leur vie. Griffith balaie les préceptes moraux en adaptant un mélodrame théâtral, qui épingle les inégalités hommes-femmes. Resté célèbre pour son final, tourné en conditions réelles sur un lac glacé, le film et la beauté saisissante de son montage mettent en valeur les talents de conteur du cinéaste.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 26 nov 17h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Nova Materia. Séance présentée par Irène Bonnaud</xMention>&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Chagrins de Satan"><xTitre>Les Chagrins de Satan&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Sorrows of Satan)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>D. W. Griffith&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1926. 90’. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Adolphe&#xA0;Menjou, Ricardo&#xA0;Cortez, Carol&#xA0;Dempster.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le duel de haute volée entre Dieu et Satan au paradis, initialement destiné à Cecil B. DeMille, qui avait acquis les droits du projet. La même année que Murnau (<xMiniTexte_Italic>Faust</xMiniTexte_Italic>), Griffith s’essaie à l’expressionnisme dans un conte diabolique, fidèle à son sens du spectaculaire. Une fable allégorique, adaptée du roman homonyme de Marie Corelli.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 23 nov 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Jacques Cambra</xMention>&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Cœurs du monde"><xTitre>Cœurs du monde&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Hearts of the World)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>D. W. Griffith&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1918. 137’. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lillian&#xA0;Gish, Dorothy&#xA0;Gish, Erich&#xA0;von&#xA0;Stroheim.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Réalisme des combats et romantisme, pour une vision sans concession de la violence des conflits modernes. Loin du long métrage de propagande attendu, Griffith participe à l’effort de guerre hollywoodien en exposant, de manière très crue, les ravages de la lutte armée. Un immense succès aux États-Unis, devenu le film de guerre le plus important de son époque.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 26 nov 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Thomas Lavoine. Séance présentée par Marion Polirsztok</xMention>&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Deux Orphelines"><xTitre>Les Deux Orphelines&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Orphans of the Storm)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>D. W. Griffith&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1921. 150’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lillian&#xA0;Gish, Dorothy&#xA0;Gish, Joseph&#xA0;Schildkraut.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un mélodrame poignant sur deux sœurs plongées dans la tourmente de la Révolution française. Griffith adapte le roman et la pièce de théâtre d’Adolphe d’Ennery et d’Eugène Cormon, dont il reprend l’élan de propagande patriotique. Au sein d’un Paris réinventé, la reconstitution historique s’accompagne d’une vision orientée des événements, où le passé est utilisé pour commenter le présent. Le dernier film que Griffith crée avec les sœurs Gish.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 25 nov 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Vega Voga et La Mverte. Séance présentée par Elodie Tamayo</xMention>&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Intolérance"><xTitre>Intolérance&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Intolerance: Love’s Struggle Throughout the Ages)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>D. W. Griffith&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1916. 196’. 35&#xA0;mm. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lillian&#xA0;Gish, Constance&#xA0;Talmadge, Mae&#xA0;Marsh.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après <xMiniTexte_Italic>Naissance d’une nation</xMiniTexte_Italic>, la réponse de Griffith aux accusations de racisme dans une illustration de l’intolérance à quatre périodes différentes. Au cœur des massacres, l’ensemble des visages féminins apporte douceur et espoir à un long métrage extraordinaire, où des milliers de figurants arpentent des décors grandioses. De la grâce à la drôlerie, en passant par la satire cruelle, Griffith crée la référence de la superproduction dans une œuvre aussi expérimentale que novatrice.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 22 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective. Accompagnement musical par Emmanuelle Parrenin, Quentin Rollet, Fabrice Laureau et Jérôme Lorichon</xMention>&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Lys brisé"><xTitre>Le Lys brisé&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Broken Blossoms)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>D. W. Griffith&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1919. 90’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lillian&#xA0;Gish, Richard&#xA0;Barthelmess, Donald&#xA0;Crisp.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>La première incursion de Griffith dans le «&#x202F;style doux&#x202F;», qui domine Hollywood à cette époque. De flashbacks en <xMiniTexte_Italic>jump cuts</xMiniTexte_Italic>, c’est toute une grammaire cinématographique qui est mise au service de l’histoire d’amour interdite entre deux personnages rejetés par la société (Lillian Gish et Richard Barthelmess, dans leurs plus beaux rôles). Un drame intime, qui inspirera Kubrick pour la scène de la hache dans <xMiniTexte_Italic>Shining</xMiniTexte_Italic>.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 26 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Ben Shemie. Séance présentée par Bernard Eisenschitz</xMention>&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Naissance d'une nation"><xTitre>Naissance d’une nation&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Birth of a Nation)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>D. W. Griffith&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1915. 191’. DCP. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Lillian&#xA0;Gish, Henry&#xA0;B.&#xA0;Walthall, Mae&#xA0;Marsh.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une impressionnante fresque historique, interdite à son époque, considérée comme le premier blockbuster produit à Hollywood. Dorénavant étudié en école de cinéma mais toujours sujet à controverse, <xMiniTexte_Italic>Naissance d’une nation</xMiniTexte_Italic> a révolutionné les techniques cinématographiques, tout en renforçant le racisme envers les Noirs américains, avec la résurrection du Ku Klux Klan. Un film fondateur, outil de propagande, qui a finalement&#xA0;–&#xA0;et paradoxalement&#xA0;–&#xA0;favorisé l’essor du cinéma noir indépendant aux États-Unis.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 24 nov 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Séance présentée par Irène Bonnaud</xMention>&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Sally, fille de cirque"><xTitre>Sally, fille de cirque&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Sally of the Sawdust)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>D. W. Griffith&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1923. 144’. INT. FR.&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Carol&#xA0;Dempster, W.&#xA0;C.&#xA0;Fields, Alfred&#xA0;Lunt.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Griffith emprunte une mélancolie chère à Dickens et s’empare d’espaces fastueux pour une adaptation mélodramatique de la pièce de Dorothy Donnelly, <xMiniTexte_Italic>Poppy</xMiniTexte_Italic>. De cirques en foires, il escorte une héroïne en quête de ses origines, chaperonnée par W. C. Fields, qui fait ses premiers pas sur grand écran.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 23 nov 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMention>Accompagnement musical par Camille El Bacha</xMention>&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>