<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Conservatoire des techniques cinématographiques"><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="Le premier assistant réalisateur : maître du temps et de l'organisation"><xTitreConf>Le premier assistant réalisateur&#x202F;: maître du temps et de l’organisation&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Table ronde&#xA;</xSousTitreConf><xSynopsis>Créée en 1998, l’AFAR (Association française des assistants réalisateurs de fiction) est une association professionnelle regroupant à ce jour plus de 140 membres&#x202F;: premiers, deuxièmes et troisièmes assistants réalisateurs, tous expérimentés. L’AFAR s’efforce de défendre les intérêts de la profession ainsi que le respect d’une véritable déontologie. Elle est un lieu d’échanges privilégiés, de partages et de transmission des savoirs entre assistants réalisateurs. D’où vient le métier d’assistant réalisateur&#x202F;? Comment a-t-il évolué&#x202F;? Quelles sont ses caractéristiques&#x202F;? Comment travaille aujourd’hui un assistant réalisateur&#x202F;? De l’étude du scénario au dernier plan tourné du film, en quoi consiste le travail du Premier assistant réalisateur&#x202F;?

14h30&#x202F;: Accueil et introduction par Costa-Gavras
14h35&#x202F;: Maëlle Poullaouec (doctorante en études cinématographiques)&#x202F;: Naissance et évolution du métier d’assistant réalisateur
15h00&#x202F;: Delphine Warin (chargée de traitement documentaire)&#x202F;: Les fonds d’archives de la Cinémathèque française
15h30&#x202F;: Alan Corno (assistant réalisateur)&#x202F;: Profession&#x202F;: premier assistant réalisateur
16h00&#x202F;: «&#x202F;Moteur demandé&#x202F;!&#x202F;», table ronde en présence de Laure Monrréal, Alain Olivieri, David Campi-Lemaire, Ludovic Bernard
17h30&#x202F;: Questions du public&#xA;</xSynopsis><xSynopsis>Laure Monrréal est première assistante réalisateur depuis 23 ans, membre et ancienne présidente de l’AFAR. Elle a notamment collaboré avec Claire Denis, Raoul Peck, James Huth, Philippe Lioret...
Alain Olivieri est premier assistant réalisateur, membre et ancien président de l’AFAR. Au cours de ses 33 ans de carrière, il a notamment travaillé avec Michael Haneke, François Ozon, Jean-Jacques Annaud, Costa Gavras, Maurice Pialat...
David Campi-Lemaire est premier assistant réalisateur depuis 20 ans, membre et ancien trésorier de l’AFAR. Il a notamment collaboré avec Gilles de Maistre, Damien Chazelle, Olivier Megaton, Reem Kherici...
Ludovic Bernard est réalisateur, membre de l’AFAR. Après avoir exercé le métier de premier assistant réalisateur pendant 20 ans (et collaboré avec des réalisateurs comme Luc Besson, Guillaume Canet, Jean François Richet...), Ludovic Bernard est passé à la réalisation en 2016. Il a depuis réalisé cinq longs métrages (dont <xItalic>L’Ascension</xItalic>, <xItalic>Au bout des doigts</xItalic>) et quatre épisodes de la série <xItalic>Lupin</xItalic>.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Ve 21 avr 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf><conf title="À propos de deux ouvrages : « Les As de la manivelle » et « La Manufacture de nos rêves »"><xTitreConf>À propos de deux ouvrages&#x202F;: «&#x202F;Les As de la manivelle&#x202F;» et «&#x202F;La Manufacture de nos rêves&#x202F;»&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Priska Morrissey et Morgan Lefeuvre&#xA;</xSousTitreConf><xSynopsis><xItalic>Les As de la manivelle&#x202F;: Le Métier d’opérateur de prise de vues cinématographiques en France (1895-1930)</xItalic>, de Priska Morrissey (AFRHC, Association française de recherches sur l’histoire du cinéma, 2021), constitue une somme sur les techniques de prises de vues, le métier d’opérateur, la corporation de l’industrie cinématographique française, des origines du cinématographe jusqu’à l’arrivée du film sonore. <xItalic>Les Manufactures de nos rêves&#x202F;: Les Studios de cinéma français des années 1930</xItalic>, de Morgan Lefeuvre (Presses universitaires de Rennes, 2021), propose une histoire large et systémique de l’ensemble des studios français depuis les débuts du cinéma parlant jusqu’à la Seconde Guerre mondiale. Cette recherche exceptionnelle concerne aussi bien l’histoire technique qu’économique ou socio-culturelle des studios et apporte une foule de renseignements inédits.&#xA;</xSynopsis><xInfosSeance>Ve 19 mai 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>