<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Cédric Kahn"><xDatesCycle>25 septembre-5 octobre 2023&#x2029;</xDatesCycle><sousCycle title="Les films"><film title="L'Avion"><xTitre>L’Avion&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Cédric Kahn&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2004. 100’. 35&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Isabelle Carré, Vincent Lindon.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Le soir de Noël, Charly, huit ans, découvre avec grande déception une immense maquette d’avion. Son père meurt peu après. Mais la tristesse laisse la place à l’émerveillement lorsque Charly découvre que son avion est «&#x202F;vivant&#x202F;»&#x202F;!&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Di 01 oct 17h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Bar des rails"><xTitre>Bar des rails&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Cédric Kahn&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1991. 103’. 35&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Fabienne Babe, Marc Vidal, Brigitte Roüan.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Les amour d’un adolescent de seize ans et d’une jeune femme qui habite en face de chez lui avec sa fille dans une petite ville de province.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Me 27 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Bonheur TV"><xTitre>Bonheur TV&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Cédric Kahn&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1994. 60’. Vidéo&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Malek Bechar, Didier Borga, Salah Bouchouareb.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Le destin croisé de quatre adolescents va prendre un tour décisif lors d’une fête improvisée, un après-midi de fin d’année scolaire.

---

Une version longue du téléfilm est sortie au cinéma sous le titre <xItalic>Trop de bonheur</xItalic>.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Je 05 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Culpabilité zéro TV"><xTitre>Culpabilité zéro TV&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Cédric Kahn&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1995. 95’&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Vincent Berger, Marie Mure, Marie Payen.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Simon, un jeune homme d’une vingtaine d’années, arrive à Strasbourg un matin. Il vient enquêter sur la mort de son frère, qui s’est suicidé dans des conditions obscures.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Ve 29 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Les Dernières heures du millénaire"><xTitre>Les Dernières heures du millénaire&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Cédric Kahn&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1990. 8’. 35&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Laetitia Masson, Nathalie Richard.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Une jeune femme quitte pendant la nuit l’homme avec qui elle vit. Le lendemain, elle cherche toute la journée, en vain, un endroit où dormir. Elle décide de rentrer chez elle&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Me 27 sep 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="L'Ennui"><xTitre>L’Ennui&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Cédric Kahn&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1998. 121’. 35&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sophie Guillemin, Charles Berling, Arielle Dombasle, Robert Kramer.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Un homme éprouve une passion physique pour une jeune fille séduisante et mystérieuse. Son ancienne compagne devient la confidente cruelle et la spectatrice privilégiée de ce désir obsessionnel.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 30 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Fête de famille"><xTitre>Fête de famille&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Cédric Kahn&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Belgique. 2018. 100’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Catherine Deneuve, Emmanuelle Bercot, Vincent Macaigne, Cédric Kahn.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>«&#x202F;Aujourd’hui c’est mon anniversaire et j’aimerais qu’on ne parle que de choses joyeuses.&#x202F;»Andréa ne sait pas encore que l’arrivée «&#x202F;surprise&#x202F;» de sa fille aînée, Claire, disparue depuis 3 ans et bien décidée à reprendre ce qui lui est dû, va bouleverser le programme et déclencher une tempête familiale.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Me 04 oct 20h45&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Feux rouges"><xTitre>Feux rouges&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Cédric Kahn&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2003. 105’. 35&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jean-Pierre Darroussin, Carole Bouquet, Vincent Deniard.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Antoine attend sa femme, Hélène, qui est en retard, avant de prendre la route pour récupérer ses enfants en colonie de vacances.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Di 01 oct 14h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Making of"><xTitre>Making of&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Cédric Kahn&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2022. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jonathan Cohen, Stefan Crepon, Denis Podalydès.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Simon débute le tournage d’un film sur le combat d’ouvriers contre la délocalisation de leur usine et pour le maintien de leurs emplois. Mais le réalisateur doit lui-même affronter un conflit social avec son équipe.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Je 05 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;|&#x202F;<xMention>Avant-première</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="La Prière"><xTitre>La Prière&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Cédric Kahn&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Belgique. 2017. 107’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anthony Bajon, Damien Chapelle, Alex Brendemühl, Louise Grinberg.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Thomas a 22 ans. Pour sortir de la dépendance, il rejoint une communauté isolée dans la montagne tenue par d’anciens drogués qui se soignent par la prière.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Me 04 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Le Procès Goldman"><xTitre>Le Procès Goldman&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Cédric Kahn&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2023. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Arieh Worthalter, Arthur Harari, Maxime Canat.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>En novembre 1975, débute le deuxième procès de Pierre Goldman, militant d’extrême gauche, condamné en première instance à la réclusion criminelle à perpétuité pour quatre braquages à main armée, dont un ayant entraîné la mort de deux pharmaciennes. Il clame son innocence dans cette dernière affaire et devient en quelques semaines l’icône de la gauche intellectuelle. Georges Kiejman, jeune avocat, assure sa défense. Mais très vite, leurs rapports se tendent. Goldman, insaisissable et provocateur, risque la peine capitale et rend l’issue du procès incertaine.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Lu 25 sep 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#x202F;|&#x202F;<xMention>Avant-première</xMention>&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Les Regrets"><xTitre>Les Regrets&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Cédric Kahn&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 2008. 105’. 35&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Yvan Attal, Valéria Bruni Tedeschi, Arly Jover.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Un homme d’une quarantaine d’années croise par hasard son amour de jeunesse, accompagnée de son mari et de sa fille. A sa plus grande surprise, il reçoit un appel d’elle quelques heures plus tard et leur relation prend un nouveau souffle.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Di 01 oct 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Roberto Succo"><xTitre>Roberto Succo&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Cédric Kahn&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Suisse. 2000. 124’. 35&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Stefano Cassetti, Isild Le Besco, Patrick Dell'Isola.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Roberto, échappé d’un asile psychiatrique italien, tombe amoureux d’une jeune Française, Léa. Traqué par la police, il apparaît et disparaît régulièrement, commettant vols et meurtres entre deux rendez-vous avec Léa qui ne se doute de rien.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Sa 30 sep 21h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Trop de bonheur"><xTitre>Trop de bonheur&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Cédric Kahn&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France. 1993. 61’. 35&#x202F;mm&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Estelle Perron, Caroline Trousselard, Malek Bechar.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Le destin croisé de quatre adolescents va prendre un tour décisif lors d’une fête improvisée, un après-midi de fin d’année scolaire.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Ve 29 sep 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Une vie meilleure"><xTitre>Une vie meilleure&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Cédric Kahn&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Canada. 2011. 110’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xSynopsis>Yann et Nadia, amoureux, se lancent dans un projet de restaurant au bord d’un lac. Leur rêve d’entrepreneur se brise rapidement. Nadia, contrainte d’accepter un travail à l’étranger, confie provisoirement son fils à Yann. Elle disparaît...&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Lu 02 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film><film title="Vie sauvage"><xTitre>Vie sauvage&#x2029;</xTitre><xRealisateurs>Cédric Kahn&#x2029;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Belgique. 2013. 106’. DCP&#x2029;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Mathieu Kassovitz, Céline Sallette, David Gastou, Sofiane Neveu.&#x2029;</xGenerique><xSynopsis>Un homme, proche de la nature et qui refuse la société de consommation, enlève ses fils âgés de 6 et 7 ans et se lance dans une cavale qui dure onze ans.&#x2029;</xSynopsis><xInfosSeance>Lu 02 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#x2029;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>