<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Kenji Misumi"><enTete><xTitreCycle>Kenji Misumi&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>29 mai - 10 juin 2024&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Brassard noir dans la neige"><xTitre_First>Brassard noir dans la neige&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Yuki no moshō)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1967. 92’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ayako&#xA0;Wakao, Shigeru&#xA0;Amachi, Tadao&#xA0;Nakamura.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>1930. Dans de splendides décors enneigés, les épreuves et la douleur d’une femme mariée à un homme qui entretient une relation avec leur servante. Adaptation d’un roman de l’écrivaine Mitsuko Mizuashi, un mélodrame cotonneux et déchirant porté par Ayako Wakao (quelque 160 films dont <xMiniTexte_Italic>Les Musiciens de Gion</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>La Rue de la honte</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Herbes flottantes </xMiniTexte_Italic>et certains des plus beaux films de Yasuzō Masumura).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 29 mai 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Les Combinards des pompes funèbres"><xTitre>Les Combinards des pompes funèbres&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Tomuraishi tachi)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1968. 89’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Shintarō&#xA0;Katsu, Yūnosuke&#xA0;Itō, Arihiro&#xA0;Fujimura.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une comédie satirique, à part dans la filmographie de Misumi&#xA0;: à la fin des années 60, un entrepreneur (exceptionnel Shintarō Katsu) se lance sur le marché de l’industrie funéraire, et s’attaque à la concurrence, féroce, armé de quelques idées révolutionnaires. Idées qui deviendront&#xA0;–&#xA0;génie des scénaristes&#xA0;–&#xA0;la norme aujourd’hui. Ōsaka, alors en plein chantier pour l’exposition universelle de 1970, sert de décor au film.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 29 mai 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Courtisane et l'Assassin"><xTitre>La Courtisane et l’Assassin&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Maiko to ansatsusha)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1963. 75’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Miwa&#xA0;Takada, Masahiko&#xA0;Tsugawa, Junichirō&#xA0;Narita.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Le Japon du XIX<xSup>e</xSup> siècle, à la fin de l’époque Edo. Un samouraï tombe amoureux d’une jeune femme alors qu’il prend les armes pour renverser le shogunat local. Un drame historique déchirant, écrit par le génial Kaneto Shindō, réalisateur de <xMiniTexte_Italic>L’Île nue</xMiniTexte_Italic> et d’<xMiniTexte_Italic>Onibaba</xMiniTexte_Italic>, magnifié par le duo Masahiko Tsugawa (acteur pour Naruse, Mizoguchi, Ōshima, Miike et Fukasaku) et Miwa Takada, fidèle actrice de Misumi.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 08 juin 15h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="La Famille matrilinéaire"><xTitre>La Famille matrilinéaire&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Nyokei kazoku)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1963. 111’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Ayako&#xA0;Wakao, Miwa&#xA0;Takada, Machiko&#xA0;Kyō.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Alors que vient de décéder un riche patriarche, un terrible bras de fer s’engage autour de sa succession, qui voit s’opposer ses trois filles, ainsi que sa maîtresse. Misumi s’éloigne du cinéma de genre et signe un drame familial bouleversant, suspense patrimonial cruel tiré d’un roman extrêmement populaire de la romancière Toyoko Yamasaki. Formidable casting féminin, où brillent plusieurs grands noms de l’époque&#xA0;: Machiko Kyō (<xMiniTexte_Italic>Herbes flottantes</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Les Contes de la lune vague après la pluie</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Rashōmon</xMiniTexte_Italic>), Ayako Wakao (<xMiniTexte_Italic>L’Ange rouge</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>La Rue de la honte</xMiniTexte_Italic>) ou encore Miwa Takada, fidèle actrice de Misumi (<xMiniTexte_Italic>Le Démon du château de Sendai</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>La Courtisane et l’Assassin</xMiniTexte_Italic>).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 10 juin 19h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Hanzo the Razor: Sword of Justice"><xTitre>Hanzo the Razor: Sword of Justice&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Goyōkiba)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1972. 94’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Shintarō&#xA0;Katsu, Yukiji&#xA0;Asaoka, Mari&#xA0;Atsumi.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après les trois premiers <xMiniTexte_Italic>Baby Cart</xMiniTexte_Italic>, Misumi adapte à nouveau le mangaka Kazuo Koike pour une nouvelle série de films&#xA0;–&#xA0;dont il ne réalisera finalement que le premier volet. Incorruptible et impétueux, Itami Hanzo est un cousin éloigné de Dirty Harry, dont le ‌.44 Magnum serait remplacé par un phallus qu’il entraîne et dégaine régulièrement. Violent, pop et licencieux, un classique du cinéma d’exploitation nippon pour public averti.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 09 juin 20h15&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Le Temple du démon"><xTitre>Le Temple du démon&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Oni no sumu yakata)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Kenji Misumi&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Japon. 1969. 76’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Shintarō&#xA0;Katsu, Hideko&#xA0;Takamine, Michiyo&#xA0;Aratama.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Une femme rejoint un temple reculé dans les montagnes de Kyoto. Elle y retrouve son mari, qui vit là avec une prostituée. Une rivalité perverse s’installe entre les deux femmes, bientôt bousculée par l’arrivée d’un prêtre bouddhiste. L’un des films les plus étonnants de Misumi, triangle amoureux retors, et huis clos claustrophobe, magnifié par la lumière incroyable de Kazuo Miyagawa (chef opérateur génial des <xMiniTexte_Italic>Contes de la lune vague après la pluie</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>L’Intendant Sansho</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Herbes flottantes</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Kagemusha</xMiniTexte_Italic> entre autres chefs-d’œuvre). Shintarō Katsu, fidèle parmi les fidèles du réalisateur, délivre ici l’une de ses performances les plus folles, quand Michiyo Aratama (<xMiniTexte_Italic>La Condition de l’homme</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Kwaïdan</xMiniTexte_Italic>, <xMiniTexte_Italic>Dernier Caprice</xMiniTexte_Italic>) dessine l’un des personnages féminins les plus forts et dérangeants du cinéma japonais d’après-guerre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 30 mai 17h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus></sousCycle></cycle>