<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<cycle xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/"><titreSousCycle aid:pstyle="titreSousCycle">La vague tiki en Technicolor</titreSousCycle>
<texteSousCycle>Dès la fin des années 40, la culture pop polynésienne s’est développée aux États-Unis dans tous les domaines artistiques : la mode avec sa collection de chemises à fleurs, la sculpture avec ces totems inspirés des dieux hawaïens, l’architecture avec ces invraisemblables bars tiki, le design avec ces mobiliers en bambou et raphia, l’art des cocktails au rhum vieux (avec une pointe de sirop de goyave et ornés de tranches d’ananas) et la musique aux sonorités berçantes du ukulélé. Aussi, le cinéma a participé pour le pire et le meilleur à cet art du divertissement où l’exotisme des îles du Pacifique devait faire rêver ces Américains de l’après-guerre en manque de paradis artificiels. Face à ces histoires de marins égarés, de voyageurs insouciants, de vahinés amoureuses, de doux rêveurs à l’ombre des cocotiers, certains s’interrogeront sur le goût douteux du kitsch américain, d’autres souligneront l’extravagance sans limite de cet art populaire. La Cinémathèque vous propose deux films tiki de ses collections, deux copies 35&nbsp;mm très rares d’époque aux couleurs Technicolor inégalables. Très bonne soirée tiki !</texteSousCycle><titreSousCycle aid:pstyle="titreSousCycle">Betty Balfour, Britain’s Queen of Happiness</titreSousCycle>
<texteSousCycle>Surnommée <span aid:cstyle="Italic">« Britain’s Queen of Happiness »</span>, l’actrice Betty Balfour (1903-1977) excelle dans le registre de la comédie. Sa notoriété lui permet de développer une carrière européenne auprès de réalisateurs de renom. Elle tourne en 1928 dans le film <span aid:cstyle="Italic">Champagne</span> d’un certain Alfred Hitchcock. Betty Balfour est remarquée au théâtre par le réalisateur et producteur britannique George Pearson. Ils tournent ensemble douze films entre 1920 et 1926.</texteSousCycle><titreSousCycle aid:pstyle="titreSousCycle">Henri Alekan / Jean-Louis Leconte : regards croisés</titreSousCycle>
<texteSousCycle>À l’occasion de la réédition de l’ouvrage d’Henri Alekan <span aid:cstyle="Italic">Des lumières et des ombres</span> (Éditions de la Table ronde), la Cinémathèque française rend hommage à ce grand directeur de la photographie. Jean-Louis Leconte a fait appel à Alekan pour <span aid:cstyle="Italic">Une pierre dans la bouche</span>, dont la restauration est présentée ce soir, ainsi que le documentaire qu’il lui a consacré. Henri Alekan est une figure importante pour la Cinémathèque, qui conserve désormais l’intégralité de son fonds d’archives.</texteSousCycle></cycle>