<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Une fin d'année en 70 mm"><enTete><xTitreCycle>Une fin d'année en 70 mm&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>26 décembre 2025 - 4 janvier 2026&#xA;</xDatesCycle><ouverture><xOuvertureParagraphe>La Cinémathèque française clôt l’année avec une programmation épique de projections en 70&#xA0;mm. Des classiques à grand spectacle (<xOuvertureParagraphe_Italic>Lawrence d’Arabie</xOuvertureParagraphe_Italic>), des monuments du frisson (<xOuvertureParagraphe_Italic>Poltergeist</xOuvertureParagraphe_Italic>), des chefs-d’œuvre du western (<xOuvertureParagraphe_Italic>Les Cheyennes</xOuvertureParagraphe_Italic>) ou des productions plus récentes (<xOuvertureParagraphe_Italic>The Master</xOuvertureParagraphe_Italic>, <xOuvertureParagraphe_Italic>Les Huit Salopards</xOuvertureParagraphe_Italic>), autant de films <xOuvertureParagraphe_Italic>bigger than life</xOuvertureParagraphe_Italic> à savourer sur l’écran géant de la salle Henri Langlois.&#xA;</xOuvertureParagraphe></ouverture></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Les Cheyennes"><xTitre_First>Les Cheyennes&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Cheyenne Autumn)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Ford&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1964. 160’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Richard&#xA0;Widmark, Carroll&#xA0;Baker, Karl&#xA0;Malden.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Traquée par les troupes de l’armée américaine, une communauté cheyenne entame un long voyage vers ses terres d’origine du Wyoming. Après avoir longtemps filmé l’Ouest américain à travers le prisme des cow-boys et de la cavalerie, Ford change de perspective dans son dernier western pour donner la parole à une tribu indienne trahie par les promesses du gouvernement, et poser un dernier regard sur les plus beaux paysages de Monument Valley.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 26 déc 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance></film><filmFocus title="Les Huit Salopards"><xTitre>Les Huit Salopards&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Hateful Eight)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Quentin Tarantino&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2015. 167’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Samuel&#xA0;L.&#xA0;Jackson, Kurt&#xA0;Russell, Jennifer&#xA0;Jason&#xA0;Leigh.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Fin de la guerre de Sécession. Un chasseur de primes et sa prisonnière sont contraints de se réfugier dans une cabane isolée du Wyoming pour échapper à une tempête de neige, et se retrouvent piégés avec six autres voyageurs. Chacun révèle peu à peu sa véritable identité et comprend bientôt qu’il ne rejoindra jamais sa destination. Tarantino convoque Morricone pour la bande-son, et transforme son western en un huis clos paranoïaque, dans une profusion d’hémoglobine et un format Ultra Panavision 70 ressuscité.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 04 jan 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Khartoum"><xTitre>Khartoum&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Basil Dearden&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne-États-Unis. 1966. 160’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Laurence&#xA0;Olivier, Charlton&#xA0;Heston, Richard&#xA0;Johnson, Ralph&#xA0;Richardson.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>En 1883, au Soudan, alors que des milliers de soldats égyptiens sous protectorat britannique sont massacrés par les forces du fanatique Mahdi (Laurence Olivier), le général Gordon (Charlton Heston) est désigné pour assurer l’évacuation des civils et des soldats. Une épopée grandiose sur le siège de Khartoum, dernier film tourné en Ultra Panavision 70, avant que Tarantino n’exhume le format avec Les Huit Salopards, un demi-siècle plus tard.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 27 déc 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Lawrence d'Arabie"><xTitre>Lawrence d’Arabie&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Lawrence of Arabia)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>David Lean&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1962. 220’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Peter&#xA0;O’Toole, Anthony&#xA0;Quinn, Alec&#xA0;Guinness, Omar&#xA0;Sharif.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>David Lean entame une suite de films monumentaux avec ce fascinant portrait d’homme ambivalent et torturé, légendaire officier anglais qui contribua à fonder la nation arabe. Décors démesurés, batailles chorégraphiées et musique majestueuse composent une remise en question de la masculinité, qui sait également jouer la carte de la contemplation. Une épopée grandiose, l’un des meilleurs films britanniques de tous les temps.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 27 déc 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="The Master"><xTitre>The Master&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Paul Thomas Anderson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2012. 144’. 70&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Joaquin&#xA0;Phoenix, Philip&#xA0;Seymour&#xA0;Hoffman, Amy&#xA0;Adams.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À travers la relation complexe entre un vétéran de la Deuxième Guerre mondiale et le chef charismatique de «&#xA0;La Cause&#xA0;», <xMiniTexte_Italic>The Master</xMiniTexte_Italic> explore les mécanismes d’un mouvement religieux inspiré de la Scientologie. Après la ferveur spirituelle du héros de <xMiniTexte_Italic>There Will Be Blood</xMiniTexte_Italic>, Paul Thomas Anderson livre un nouveau portrait masculin dans ce qu’il a de plus puissant et de plus vulnérable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 04 jan 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="La Mélodie du bonheur"><xTitre>La Mélodie du bonheur&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Sound of Music)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Robert Wise&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1965. 174’. 70&#xA0;mm. VF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Julie&#xA0;Andrews, Christopher&#xA0;Plummer, Eleanor&#xA0;Parker.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans une Autriche de carte postale, une gouvernante vole au secours d’une famille endeuillée, à la veille de la Deuxième Guerre mondiale. Après le succès de <xMiniTexte_Italic>Mary Poppins</xMiniTexte_Italic>, Julie Andrews offre sa malice légendaire sur des standards de la comédie musicale, ancrés dans l’imaginaire collectif. Un univers enchanteur, une célébration de l’amour en Technicolor, et l’un des plus grands succès de l’histoire du musical, cinq fois récompensé aux Oscars.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 31 déc 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Oppenheimer"><xTitre>Oppenheimer&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Christopher Nolan&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2023. 180’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Cillian&#xA0;Murphy, Emily&#xA0;Blunt, Matt&#xA0;Damon.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Entre la prouesse scientifique et le drame politique, le parcours de J. Robert Oppenheimer, «&#xA0;père de la bombe atomique&#xA0;», de la mise en œuvre secrète du Projet Manhattan aux dilemmes moraux qui hanteront le physicien. Cillian Murphy livre une performance magistrale dans un thriller foisonnant qui interroge autant le génie humain que le poids écrasant de la culpabilité. Pluie d’Oscars&#xA0;: 7 statuettes pour 13 nominations.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 03 jan 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Playtime"><xTitre>Playtime&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Jacques Tati&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie. 1967. 118’. 70&#xA0;mm&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jacques&#xA0;Tati, Barbara&#xA0;Dennek, Jacqueline&#xA0;Lecomte, Valérie&#xA0;Camille.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour l’un des rares films français tournés en 70&#xA0;mm, Tati signe une subtile chronique du monde moderne, faite de gags burlesques et d’inventions plastiques. Sommet de créativité, <xMiniTexte_Italic>Playtime</xMiniTexte_Italic> use d’un humour sans comique de dialogue, où le sens de l’observation du cinéaste exulte pour mieux démontrer la démesure de l’architecture face à l’homme. Son chef-d’œuvre, l’un des plus grands films de l’Histoire pour David Lynch.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 01 jan 16h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Poltergeist"><xTitre>Poltergeist&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Tobe Hooper&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1982. 114’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Craig&#xA0;T.&#xA0;Nelson, JoBeth&#xA0;Williams, Beatrice&#xA0;Straight.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>De redoutables fantômes kidnappent la benjamine d’une famille. Créé d’après un projet avorté de Spielberg&#xA0;–&#xA0;crédité comme scénariste et producteur&#xA0;–, <xMiniTexte_Italic>Poltergeist</xMiniTexte_Italic> offre un spectacle visuel de haute volée, capable d’associer frissons, critique du rêve américain et incursion du merveilleux. Un classique <xMiniTexte_Italic>eighties</xMiniTexte_Italic>, hanté par les légendes urbaines.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 29 déc 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Ran"><xTitre>Ran&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Akira Kurosawa&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Japon. 1985. 164’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Tatsuya&#xA0;Nakadai, Akira&#xA0;Terao, Jinpachi&#xA0;Nezu.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Brumes tourbillonnantes, nuages et ombres sur le champ de bataille&#xA0;: Kurosawa compose une fresque spectaculaire pour raconter la chute d’un seigneur qui divise son royaume entre ses trois fils. Transposition du <xMiniTexte_Italic>Roi Lear</xMiniTexte_Italic> de Shakespeare dans le Japon féodal, <xMiniTexte_Italic>Ran</xMiniTexte_Italic> (littéralement «&#xA0;chaos&#xA0;» en japonais) offre une méditation universelle sur le pouvoir, la folie et la mort, portée par une mise en scène d’une beauté tragique inégalée.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 03 jan 15h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Starman"><xTitre>Starman&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John Carpenter&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1984. 115’. 70&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jeff&#xA0;Bridges, Karen&#xA0;Allen, Charles&#xA0;Martin&#xA0;Smith.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Échoué sur Terre et pourchassé par l’armée américaine, un extraterrestre trouve refuge chez une jeune femme et prend l’apparence de son mari défunt. Carpenter imagine une variation fantastique de <xMiniTexte_Italic>New York-Miami</xMiniTexte_Italic> de Frank Capra, qui mêle science-fiction, <xMiniTexte_Italic>road movie</xMiniTexte_Italic> et romance dans un film aussi touchant qu’inattendu, empreint de la nostalgie des années 80. Irrésistible.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 01 jan 19h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Une bataille après l'autre"><xTitre>Une bataille après l’autre&#xA;</xTitre><xTitreVo>(One Battle After Another)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Paul Thomas Anderson&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2025. 161’. 70&#xA0;mm. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Leonardo&#xA0;DiCaprio, Sean&#xA0;Penn, Chase&#xA0;Infiniti, Benicio&#xA0;del&#xA0;Toro.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Tourné en VistaVision, le dernier film de P. T. Anderson rejoint la liste de ses chefs-d’œuvre. Une histoire intemporelle de résistance, dotée de l’une des courses-poursuites les plus palpitantes qui soit à travers le désert américain. DiCaprio excelle dans le rôle désopilant d’un ex-révolutionnaire rattrapé par son passé, aux côtés de Sean Penn, en méchant implacable, et Benicio del Toro en savoureux professeur de karaté. Explosif, engagé, aussi terrifiant que jubilatoire.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Lu 29 déc 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>