<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="John Schlesinger"><enTete><xTitreCycle>John Schlesinger&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>1 - 24 octobre 2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Marathon Man</xActionFilms>, avec Jean-Baptiste Thoret&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Di 05 oct 14h30&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Au-delà des lois"><xTitre_First>Au-delà des lois&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Eye for an Eye)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Schlesinger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1996. 101’&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Sally&#xA0;Field, Ed&#xA0;Harris, Kiefer&#xA0;Sutherland.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après avoir entendu en direct au téléphone le viol et le meurtre de sa fille, une mère traumatisée organise sa vengeance pour pallier l’impuissance de la justice. Face à Kiefer Sutherland en salaud immonde, Sally Field s’empare du personnage avec conviction, dans un <xMiniTexte_Italic>vigilante movie</xMiniTexte_Italic> au final malin.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 12 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Autoroute en délire"><xTitre>Autoroute en délire&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Honky Tonk Freeway)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Schlesinger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1981. 107’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Beau&#xA0;Bridges, William&#xA0;Devane, Geraldine&#xA0;Page.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>À Ticlaw, Floride, où le tourisme fait loi, la communauté tout entière se mobilise pour que la ville soit desservie par l’autoroute. Dans un tourbillon loufoque qui emporte avec lui édiles et citoyens bouffonnants, traumatisés par le Vietnam, Schlesinger égratigne la société soumise à l’argent-roi. Une curiosité qui cache une vraie réflexion sur la civilisation américaine.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 11 oct 19h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Billy le menteur"><xTitre>Billy le menteur&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Billy Liar)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Schlesinger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1963. 98’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Julie&#xA0;Christie, Tom&#xA0;Courtenay, Gwendolyn&#xA0;Watts.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>L’imaginaire pour se libérer d’une vie terne&#xA0;: Billy, employé d’une entreprise de pompes funèbres, est un mythomane compulsif. Tom Courtenay, l’innocence en bandoulière, démontre l’étendue de ses possibilités face au rayon de soleil Julie Christie. Derrière la folie douce, la mélancolie est aussi le symptôme d’une société maussade.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 08 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Darling chérie"><xTitre>Darling chérie&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Darling)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Schlesinger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1965. 127’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Laurence&#xA0;Harvey, Dirk&#xA0;Bogarde, Julie&#xA0;Christie.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Du Swinging London à Paris, de la France à Capri, l’itinéraire d’une mannequin arriviste et gâtée par la vie, qui virevolte d’un homme à l’autre et en profite pour s’élever socialement&#xA0;: ascension parfaite, jusqu’à la désillusion d’une inévitable solitude dans un palais doré. Un peu de morale, beaucoup de cynisme, Schlesinger capte l’air du temps, la libération sexuelle et la légèreté des sixties. Une satire sociale qui évoque de loin <xMiniTexte_Italic>Polly Maggoo</xMiniTexte_Italic>, sorti juste avant en France, et marque surtout l’éclosion de Julie Christie, oscarisée pour sa prestation.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 03 oct 18h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Les Envoûtés"><xTitre>Les Envoûtés&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Believers)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Schlesinger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1987. 114’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Martin&#xA0;Sheen, Helen&#xA0;Shaver, Harley&#xA0;Cross.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Genre&#xA0;: thriller mystique. Le McGuffin&#xA0;: une bouteille de lait. «&#xA0;New York, c’est Babylone&#xA0;», s’amuse Schlesinger, qui dirige Martin Sheen en père attentif et psy pour flics abîmés. Sur fond de Santeria, le vaudou cubain, secte et sacrifices évoquent par instants <xMiniTexte_Italic>Rosemary’s Baby</xMiniTexte_Italic>. Et sous la patte du cinéaste, la peur peut sourdre d’un simple objet.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 05 oct 21h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Fenêtre sur Pacifique"><xTitre>Fenêtre sur Pacifique&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Pacific Heights)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Schlesinger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1990. 104’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Melanie&#xA0;Griffith, Matthew&#xA0;Modine, Michael&#xA0;Keaton.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Pour alléger ses charges, un couple loue le rez-de-chaussée de sa maison. Mais le nouvel occupant est un parasite manipulateur. Dans la mouvance des thrillers paranoïaques de l’époque, avec sa BO et ses stars estampillées 80/90, un polar noir qui convoque Alfred Hitchcock (le quartier ou l’apparition de Tippi Hedren).&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 19 oct 19h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="L'Innocent"><xTitre>L’Innocent&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John Schlesinger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne-Allemagne. 1993. 119’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Anthony&#xA0;Hopkins, Isabella&#xA0;Rossellini, Campbell&#xA0;Scott.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Un ex-employé du MI6 se remémore son passé dans le Berlin de l’après-guerre, et l’Opération Gold destinée à espionner les Soviétiques. D’après le roman de Ian McEwan, de l’espionnage sur fond d’histoire d’amour&#xA0;–&#xA0;ou l’inverse&#xA0;–, entre innocence et atrocité. Et une rareté, jusqu’à présent invisible dans les salles françaises.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 12 oct 17h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Jeu du faucon"><xTitre>Le Jeu du faucon&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Falcon and the Snowman)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Schlesinger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1985. 131’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Timothy&#xA0;Hutton, Sean&#xA0;Penn, David&#xA0;Suchet, Richard&#xA0;Dysart.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Sean Penn et Timothy Hutton réunis dans un thriller parano fondé sur des faits réels&#xA0;: deux amis d’enfance aux parcours opposés (l’un deale, l’autre même une vie sage) sont accusés d’avoir vendu des secrets d’État aux Soviétiques. De l’espionnage réaliste, habilement ficelé, avec en bonus <xMiniTexte_Italic>This is Not America</xMiniTexte_Italic> de David Bowie, composé pour l’occasion.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 04 oct 17h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Jour du fléau"><xTitre>Le Jour du fléau&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Day of the Locust)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Schlesinger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1975. 143’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Donald&#xA0;Sutherland, Karen&#xA0;Black, Burgess&#xA0;Meredith.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Hollywood, 1939&#xA0;: les destins croisés d’une starlette ambitieuse, d’un dessinateur de films et d’un comptable (nommé... Homer Simpson). Schlesinger adapte Nathanael West et ne prend pas de gants pour briser le miroir glamour des studios. Une reconstitution cinglante des coulisses de l’usine à rêves, au final particulièrement effroyable.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 01 oct 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 18 oct 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Loin de la foule déchaînée"><xTitre>Loin de la foule déchaînée&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Far from the Madding Crowd)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Schlesinger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1967. 169’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Julie&#xA0;Christie, Terence&#xA0;Stamp, Peter&#xA0;Finch.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Après <xMiniTexte_Italic>Billy le menteur</xMiniTexte_Italic> et <xMiniTexte_Italic>Darling</xMiniTexte_Italic>, Schlesinger retrouve Julie Christie pour un drame dans la campagne anglaise victorienne, d’après un roman du naturaliste Thomas Hardy. L’histoire d’une fermière libre et altière qui, devenue riche, hésite entre trois soupirants aux conditions sociales différentes&#xA0;–&#xA0;un éleveur, un sergent coureur et pleutre, et un propriétaire terrien. Atmosphère et personnages soignés, paysages magnifiques du West Country&#xA0;: mise en images avec talent par Nicolas Roeg (avant qu’il ne devienne réalisateur), l’histoire d’amour(s) a le charme des adaptations littéraires <xMiniTexte_Italic>british</xMiniTexte_Italic>. Romantique et dépaysant.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 03 oct 20h45&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Di 19 oct 16h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Macadam Cowboy"><xTitre>Macadam Cowboy&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Midnight Cowboy)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Schlesinger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1969. 113’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jon&#xA0;Voight, Dustin&#xA0;Hoffman, Sylvia&#xA0;Miles.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Misant tout sur sa gueule d’ange, un Texan candide gagne New York pour y jouer les gigolos. Assurance insolente, accent prononcé, il promène son Stetson entre les buildings mais déchante rapidement. Sans argent, aux abois, il croise la route d’un SDF minable et infirme. S’ouvre alors, bercé par la fameuse ballade <xMiniTexte_Italic>Everybody’s Talkin’</xMiniTexte_Italic>, un magnifique <xMiniTexte_Italic>buddy movie</xMiniTexte_Italic> avant l’heure, un chant désespéré, où les deux paumés réchauffent leurs solitudes à coup de rêves sans lendemain. Mais les réveils sont difficiles, Manhattan est mal famé, le soleil de Floride restera un fantasme&#xA0;: <xMiniTexte_Italic>«&#xA0;We’re walkin’ here!&#xA0;»</xMiniTexte_Italic>, hurle Dustin Hoffman au taxi qui manque le renverser. Schlesinger déconstruit et enterre un peu plus le mythe du cowboy, envoie promener le rêve américain, tance l’Amérique (faussement) puritaine, et compose un hymne aux laissés-pour-compte, couronné de trois Oscars (meilleurs scénario, film et réalisateur). Un film essentiel du Nouvel Hollywood.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 02 oct 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Ve 24 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Madame Sousatzka"><xTitre>Madame Sousatzka&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John Schlesinger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1988. 122’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Shirley&#xA0;MacLaine, Peggy&#xA0;Ashcroft, Twiggy.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Excentrique, exubérante&#xA0;: Shirley MacLaine (récompensée à Venise et aux Golden Globes) enseigne le piano à Manek, aux dispositions extraordinaires. Passionné de musique, Schlesinger trouve là prétexte à filmer un microcosme hétéroclite, celui d’un immeuble londonien en ruines, où se croisent Peggy Ashcroft et l’ex-égérie <xMiniTexte_Italic>sixties</xMiniTexte_Italic>, Twiggy.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 05 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Marathon Man"><xTitre>Marathon Man&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John Schlesinger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1976. 125’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dustin&#xA0;Hoffman, Laurence&#xA0;Olivier, Roy&#xA0;Scheider, William&#xA0;Devane.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte><xMiniTexte_Italic>«&#xA0;Is it safe?&#xA0;»</xMiniTexte_Italic> C’est le crissement de la roulette du «&#xA0;dentiste&#xA0;», c’est la course éperdue d’un homme qui veut oublier la mort de son père, victime du maccarthysme. Et qui se prend de face celle de son frère, assassiné sous ses yeux. C’est une bonne part de l’histoire du XX<xSup>e</xSup> siècle, les fantômes de l’Holocauste qui n’ont pas fini de hanter les générations suivantes. C’est Paris, c’est New York, sales, violentes, hostiles. Sept ans après <xMiniTexte_Italic>Macadam Cowboy</xMiniTexte_Italic>, Schlesinger retrouve Dustin Hoffman, incarnation de l’étudiant juvénile, humaniste et angoissé. Face à lui, le grand Laurence Olivier en ancien bourreau d’Auschwitz, Mengele de pacotille qui vient raviver les braises du nazisme (Golden Globe pour sa prestation), et des seconds rôles solides, merveilleux Roy Scheider et William Devane. Adapté du roman éponyme de William Goldman, un thriller paranoïaque trempé dans son époque, et un sommet du genre.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Jean-Baptiste Thoret"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Jean-Baptiste Thoret&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xInfosSeance_VSpace>Di 05 oct 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film&#xA0;+&#xA0;dialogue&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance_VSpace><xInfosSeance>Je 16 oct 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA0;<xMentionGroupe>Film seul&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></conf></groupe><filmFocus title="Un amour pas comme les autres"><xTitre>Un amour pas comme les autres&#xA;</xTitre><xTitreVo>(A Kind of Loving)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Schlesinger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1962. 112’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Alan&#xA0;Bates, June&#xA0;Ritchie, Thora&#xA0;Hird.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Grossesse non désirée, mariage contraint, et la belle-mère en embuscade&#xA0;: un dessinateur industriel ambitieux perd peu à peu ses illusions, enfermé dans une vie qui le conduit tout droit vers la médiocrité. Pour son premier long métrage, Schlesinger met en scène un «&#xA0;<xMiniTexte_Italic>kitchen sink drama</xMiniTexte_Italic>&#xA0;»&#xA0;–&#xA0;du mouvement né à la fin des 50’s pour dénoncer la misère sociale de la classe ouvrière britannique. La forme, austère, sert une critique acide de l’Angleterre industrielle et conservatrice. Et le jeu naturel des interprètes enfonce le clou du réalisme, à la noirceur désolante. Ours d’or à la Berlinale 62.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 09 oct 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Un couple presque parfait"><xTitre>Un couple presque parfait&#xA;</xTitre><xTitreVo>(The Next Best Thing)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Schlesinger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 2000. 107’. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Madonna, Rupert&#xA0;Everett, Benjamin&#xA0;Bratt.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Abbie/Madonna, enceinte après une nuit passée avec son meilleur ami, homosexuel, décide avec lui de garder l’enfant, mais leurs existences en sont bouleversées. Servi par la prestation délicate de Rupert Everett, Schlesinger aborde l’homosexualité et le problème des gardes alternées face à la justice, et fait habilement glisser la comédie sentimentale vers le drame social.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 15 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Un dimanche comme les autres"><xTitre>Un dimanche comme les autres&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Sunday Bloody Sunday)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Schlesinger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne. 1971. 110’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Peter&#xA0;Finch, Glenda&#xA0;Jackson, Murray&#xA0;Head.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Dans la grisaille de l’Angleterre où tente de s’épanouir la génération hippie, un artiste bisexuel mène deux liaisons parallèles, avec un médecin quinquagénaire et une jeune divorcée. Portée par ses acteurs au jeu tout en nuances, une dissertation parfois amère sur l’amour libre et ses (im)possibilités, couronnée entre autres aux BAFTA cru 1972.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 04 oct 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Yanks"><xTitre>Yanks&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John Schlesinger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Grande-Bretagne-États-Unis-RFA. 1979. 140’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Richard&#xA0;Gere, Lisa&#xA0;Eichhorn, Vanessa&#xA0;Redgrave.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>1943-44&#xA0;: des milliers de GI’s s’établissent en Angleterre pour préparer le D-Day, et tissent d’inévitables liens avec les femmes britanniques esseulées. Derrière la chronique sentimentale, Schlesinger s’attarde avec lucidité sur les antagonismes culturels entre Brits conservateurs et Yankees dépaysés.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 04 oct 20h15&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Me 22 oct 18h30&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>