<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="John Schlesinger"><enTete><xTitreCycle>John Schlesinger&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>12 - 19 novembre 2025&#xA;</xDatesCycle></enTete><sousCycle title="Les films"><filmFocus title="Macadam Cowboy"><xTitre_First>Macadam Cowboy&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Midnight Cowboy)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>John Schlesinger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1969. 113’. DCP&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Jon&#xA0;Voight, Dustin&#xA0;Hoffman, Sylvia&#xA0;Miles.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Misant tout sur sa gueule d’ange, un Texan candide gagne New York pour y jouer les gigolos. Assurance insolente, accent prononcé, il promène son Stetson entre les buildings mais déchante rapidement. Sans argent, aux abois, il croise la route d’un SDF minable et infirme. S’ouvre alors, bercé par la fameuse ballade <xMiniTexte_Italic>Everybody’s Talkin’</xMiniTexte_Italic>, un magnifique <xMiniTexte_Italic>buddy movie</xMiniTexte_Italic> avant l’heure, un chant désespéré, où les deux paumés réchauffent leurs solitudes à coup de rêves sans lendemain. Mais les réveils sont difficiles, Manhattan est mal famé, le soleil de Floride restera un fantasme&#xA0;: «&#xA0;<xMiniTexte_Italic>We’re walkin’ here!</xMiniTexte_Italic>&#xA0;», hurle Dustin Hoffman au taxi qui manque le renverser. Schlesinger déconstruit et enterre un peu plus le mythe du cowboy, envoie promener le rêve américain, tance l’Amérique (faussement) puritaine, et compose un hymne aux laissés-pour-compte, couronné de trois Oscars (meilleurs scénario, film et réalisateur). Un film essentiel du Nouvel Hollywood.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 19 nov 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="Marathon Man"><xTitre>Marathon Man&#xA;</xTitre><xRealisateurs>John Schlesinger&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>États-Unis. 1976. 125’. DCP. VO&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Dustin&#xA0;Hoffman, Laurence&#xA0;Olivier, Roy&#xA0;Scheider, William&#xA0;Devane.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>«&#xA0;<xMiniTexte_Italic>Is it safe?</xMiniTexte_Italic>&#xA0;» C’est le crissement de la roulette du «&#xA0;dentiste&#xA0;», c’est la course éperdue d’un homme qui veut oublier la mort de son père, victime du maccarthysme. Et qui se prend de face celle de son frère, assassiné sous ses yeux. C’est une bonne part de l’histoire du XX<xSup>e</xSup> siècle, les fantômes de l’Holocauste qui n’ont pas fini de hanter les générations suivantes. C’est Paris, c’est New York, sales, violentes, hostiles. Sept ans après <xMiniTexte_Italic>Macadam Cowboy</xMiniTexte_Italic>, Schlesinger retrouve Dustin Hoffman, incarnation de l’étudiant juvénile, humaniste et angoissé. Face à lui, le grand Laurence Olivier en ancien bourreau d’Auschwitz, Mengele de pacotille qui vient raviver les braises du nazisme (Golden Globe pour sa prestation), et des seconds rôles solides, merveilleux Roy Scheider et William Devane. Adapté du roman éponyme de William Goldman, un thriller paranoïaque trempé dans son époque, et un sommet du genre.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 12 nov 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance></filmFocus></sousCycle></cycle>