<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Valerio Zurlini"><enTete><xTitreCycle>Valerio Zurlini&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>30 mai - 9 juin 2024&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Dialogue"><xActionSectionTitre>Dialogue&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionFilms>Journal intime</xActionFilms>, avec Jean-Christophe Ferrari&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 31 mai 19h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Les films"><film title="Black Jesus = Assis à sa droite"><xTitre_First>Black Jesus = Assis à sa droite&#xA;</xTitre_First><xTitreVo>(Seduto alla sua destra)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Valerio Zurlini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1967. 89’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Inspiré des derniers jours du leader congolais Patrice Lumumba, un pamphlet politique ambitieux, qui transpose la vie de Jésus dans une Afrique ravagée par la violence. Interprétée par Woody Strode (<xMiniTexte_Italic>Le Sergent noir</xMiniTexte_Italic> de Ford), l’une des grandes œuvres oubliées de Zurlini, égarée lors de l’édition suspendue du Festival de Cannes 1968.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 01 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Des filles pour l'armée"><xTitre>Des filles pour l’armée&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Le Soldatesse)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Valerio Zurlini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France-RFA-Yougoslavie. 1965. 120’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Pendant la Seconde Guerre mondiale, le convoi d’un groupe de prostituées grecques destinées à rejoindre les bordels militaires. D’après le récit d’Ugo Pirro, une exploration des relations qu’entretiennent ces femmes avec les soldats, dénonçant l’horreur de leur condition dans un réquisitoire contre le virilisme, indissociable de l’idéologie fasciste.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Me 05 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><film title="Le Désert des Tartares"><xTitre>Le Désert des Tartares&#xA;</xTitre><xRealisateurs>Valerio Zurlini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>France-Italie-RFA-Iran. 1976. 140’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Vittorio&#xA0;Gassman, Jacques&#xA0;Perrin, Philippe&#xA0;Noiret.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Vers 1900, aux confins d’un empire d’Europe centrale, le lieutenant Drogo est affecté dans une forteresse isolée aux abords du désert des Tartares. Avec une tension progressive habilement amenée par Zurlini, l’adaptation du roman de Buzzati met en scène l’attente interminable d’une attaque imminente, dans un univers surnaturel d’une splendeur hors du temps et de l’espace.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 02 juin 20h15&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Ve 07 juin 20h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></film><filmFocus title="Été violent"><xTitre>Été violent&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Estate violenta)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Valerio Zurlini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1959. 100’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Été 1943, l’insouciante jeunesse dorée de Riccione s’amuse. Alors que la guerre se rapproche, Carlo, fils d’un haut gradé fasciste, et Roberta, veuve de militaire, tombent fous amoureux. Avec la chute de Mussolini en toile de fond, Zurlini filme, dans un somptueux noir et blanc, les amours contrariées d’un couple scandaleux, exacerbées par des événements politiques tragiques. La chronique d’une société en train de perdre pied, portée par la sensualité de ses interprètes, et au final glaçant et désespéré.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 30 mai 20h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMention>Ouverture de la rétrospective&#xA;</xMention></xInfosSeance><xInfosSeance>Sa 01 juin 15h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><filmFocus title="La Fille à la valise"><xTitre>La Fille à la valise&#xA;</xTitre><xTitreVo>(La Ragazza con la valigia)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Valerio Zurlini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1960. 121’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xGenerique>Avec Claudia&#xA0;Cardinale, Jacques&#xA0;Perrin, Corrado&#xA0;Pani, Romolo&#xA0;Valli.&#xA;</xGenerique><xMiniTexte>Délaissée par son amant, une chanteuse à la dérive trouve refuge auprès d’un adolescent de bonne famille. Avec le thème, évoqué dans son film précédent (<xMiniTexte_Italic>Été violent</xMiniTexte_Italic>), d’un tout jeune homme qui tombe amoureux d’une fille plus âgée, Zurlini réalise une œuvre aussi raffinée qu’incisive sur la cruauté des rapports de classes et les désillusions de la jeunesse, à laquelle le duo Perrin-Cardinale insuffle la beauté et la grâce. Au rythme d’une bande son de pop italienne, les images baignées de soleil habillent le mélodrame d’une douce amertume, qui fait de cette histoire d’éducation sentimentale un véritable joyau du cinéma italien.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Je 06 juin 19h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Les Jeunes filles de San Frediano"><xTitre>Les Jeunes filles de San Frediano&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Le Ragazze di San Frediano)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Valerio Zurlini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1954. 114’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Portrait d’un don Juan des quartiers populaires de Florence. Inspiré d’une nouvelle de Vasco Pratolini, le premier long métrage de Zurlini décrit la fraîcheur d’une jeunesse parvenue à oublier les années de guerre. Sous la désinvolture de la comédie de mœurs, l’amertume et la tristesse des œuvres à venir.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Sa 01 juin 20h30&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film><groupe><film title="Journal intime"><xTitre>Journal intime&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Cronaca familiare)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Valerio Zurlini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie. 1962. 105’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Rome, 1945. À l’annonce de la mort de son frère cadet, Enrico convoque les souvenirs de leur vie passée. Dans un récit en flashback, tiré du roman autobiographique de Vasco Pratolini, le cinéaste déroule le fil d’une relation complexe, faite de ressentiments et d’incompréhensions, reliée par le fantôme d’une mère défunte. Tons bruns, murs délabrés, rues blafardes et désertées, chaque lieu respire la mélancolie des secrets et de l’absence, quand seule la pénombre semble permettre la parole et l’expression des sentiments. Jacques Perrin est lumineux, Mastroianni à son apogée. Une œuvre aussi délicate que magistrale, couronnée du Lion d’or à Venise.&#xA;</xMiniTexte></film><conf title="Dialogue avec Jean-Christophe Ferrari"><xTitreConf_VSpaceMin>Dialogue avec Jean-Christophe Ferrari&#xA;</xTitreConf_VSpaceMin><xMentionAnimation>Animé par Bernard Benoliel&#xA;</xMentionAnimation><xInfosSeance_VSpace>Ve 31 mai 19h00&#x202F;-&#x202F;HL&#xA0;<xMentionGroupe>Film&#xA0;+&#xA0;dialogue&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance_VSpace><xInfosSeance>Sa 08 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA0;<xMentionGroupe>Film seul&#xA;</xMentionGroupe></xInfosSeance></conf></groupe><filmFocus title="Le Professeur"><xTitre>Le Professeur&#xA;</xTitre><xTitreVo>(La Prima notte di quiete)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Valerio Zurlini&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1972. 127’. DCP. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Avec un titre original emprunté à Goethe («&#xA0;la première nuit de quiétude&#xA0;») et l’ombre de la mort qui flotte dans les brumes hivernales de la côte adriatique, le film met en scène Alain Delon dans le rôle d’un professeur de lettres séduit par l’une de ses élèves. Déchiré par une crise existentielle, le héros zurlinien dans toute sa splendeur. Lors de son exploitation dans les salles françaises, le film est amputé de plus de 20 minutes sur une initiative de l’acteur, alors coproducteur, le privant d’une partie de sa chair. La version intégrale, aujourd’hui proposée, permet de redécouvrir cette œuvre si particulière, vulgaire et sublime, maudite et tragique à la fois.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 02 juin 14h30&#x202F;-&#x202F;HL&#xA;</xInfosSeance><xInfosSeance>Di 09 juin 16h00&#x202F;-&#x202F;JE&#xA;</xInfosSeance></filmFocus><film title="Quand, comment et avec qui ?"><xTitre>Quand, comment et avec qui&#xA0;?&#xA;</xTitre><xTitreVo>(Come, quando, perché&#xA0;?)&#xA;</xTitreVo><xRealisateurs>Antonio Pietrangeli&#xA;</xRealisateurs><xInfosTechniques>Italie-France. 1968. 101’. 35&#xA0;mm. VOSTF&#xA;</xInfosTechniques><xMiniTexte>Après la mort accidentelle de son confrère, survenue à la fin du tournage, Zurlini achève le film de Pietrangeli. Une histoire d’adultère au féminin, un portrait en clair-obscur qui évoque la solitude et le rôle des femmes dans une société qui les néglige.&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Di 02 juin 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></film></sousCycle></cycle>