<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><cycle title="Conservatoire des techniques cinématographiques"><enTete><xTitreCycle>Conservatoire des techniques cinématographiques&#xA;</xTitreCycle><xDatesCycle>7,mars,2025&#xA;</xDatesCycle><action><actionSection title="Conférence"><xActionSectionTitre>Conférence&#xA;</xActionSectionTitre><xActionItem><xActionTitre>La « Bible » du Faust de F. W. Murnau. Conférence de Laurent Mannoni</xActionTitre>, par Laurent Mannoni&#xA;</xActionItem><xActionDateHeure>►&#xA0;<xGrey>Ve 07 mar 18h00&#xA;</xGrey></xActionDateHeure></actionSection></action></enTete><sousCycle title="Rencontres et conférences"><xTitreSousCycle>Rencontres et conférences&#xA;</xTitreSousCycle><conf title="La « Bible » du Faust de F. W. Murnau. Conférence de Laurent Mannoni"><xTitreConf>La «&#xA0;Bible&#xA0;» du Faust de F. W. Murnau. Conférence de Laurent Mannoni&#xA;</xTitreConf><xSousTitreConf>Conférence de Laurent Mannoni&#xA;</xSousTitreConf><xMiniTexte>Un document unique permet aujourd’hui de mieux connaître le tournage du <xMiniTexte_Italic>Faust</xMiniTexte_Italic> de Friedrich Wilhelm Murnau (Allemagne, UFA, 1926)&#xA0;: la «&#xA0;Bible&#xA0;», énorme volume, à la fois accessoire imposant du film et recueil de photos et de dessins rassemblés par Robert Herlth. Une Bible qui sera offerte au cinéaste à la fin du tournage. Cette pièce magistrale, redécouverte après un long sommeil et récemment restaurée, sera présentée pour la première fois et commentée, illustrations à l’appui. Pour son <xMiniTexte_Italic>Faust</xMiniTexte_Italic>, l’un des chefs-d’œuvre de l’art cinématographique, F. W. Murnau s’était entouré d’artistes extraordinaires&#xA0;: les décorateurs Walter Röhrig et Robert Herlth, le chef opérateur Carl Hoffmann. Le tournage s’est déroulé aux Studios Tempelhof à Berlin, avec les acteurs Emil Jannings, Camilla Horn, Gösta Ekman... Traversé de visions romantiques et expressionnistes, imprégné par Goethe et la peinture de Rembrandt, le film est riche en «&#xA0;effets spéciaux&#xA0;» d’une audace incroyable.&#xA0;–&#xA0;Laurent Mannoni&#xA;</xMiniTexte><xInfosSeance>Ve 07 mar 18h00&#x202F;-&#x202F;GF&#xA;</xInfosSeance></conf></sousCycle></cycle>